Путь Стратега 4. РеалРТС

Глава 1 Разбор полетов на лету

ВНИМАНИЕ! Это четвертая книга цикла.

Читать первую: https://author.today/reader/141715/1143764

Дворец Дэвов. Легендарное, почти сказочное место, о котором больше слухов, чем правды. Точно известно лишь то, что Дворец был построен первыми демонами вскоре после того, как Азард сразил Неридию и соединил этот мир с пылающими мирами, которые некоторые называют Преисподней. События примерно тысячелетней давности. С тех пор мало кто, кроме Первых и магов Багрового Круга, посещал Дворец. Он, по факту, являлся местом намного более загадочным, чем Порченые Земли. Однако, некоторые из смертных героев и царей были удостоены чести посетить Дворец, так что он плотно вошел в мифы Шадда.

Люди Востока не рассматривали демонов Великого Пламени как однозначное зло. В их представлениях это были могучие, опасные, но управляемые духи, которых самые мудрые и просветленные способны поставить себе на службу. Демоны или дэвы по местной терминологии были завсегдатаями сказок, занимая в них роль джинов из арабских легенд моего прошлого мира.

Я не успел изучить все эти сказания подробно. Не мог подумать, что попаду во Дворец так скоро и в таком срочном порядке. Придется разбираться на ходу. Относительно точно знаю только три вещи: там сидит куча демонов из фракции Первых, там живет некая покровительница Арамии, как я понял — одна из магистров Багрового Круга, и… почти тысячу лет назад Ксанд по воле Азарда провел там некий ритуал кровавой магии. Ритуал настолько важный, что ради него глава Багрового Круга изменил своим принципам. Азард напрямую вмешался в дела людей и спас от заслуженной казни заклинателя крови Ксанда.

Именно об этом ритуале мечтала разузнать Арамиа, а также ее заказчики из Хрустальной Гробницы. Причем, у меня возникало серьезное подозрение, что-то им про ритуал какие-то детали уже известны. Может, его предполагаемая цель или то, как отменить эффект. Что-то Арамиа недоговаривала. Возникало у меня стойкое ощущение некоего подвоха. И я, может быть, вытянул бы из магички всю информацию, будь у меня достаточно времени. Однако не срослось. Кто ж знал, что в Сейд-Нираме придется израсходовать все заряды метки, превратиться в нежить, с трудом ожить, а затем впасть в магическую кому.

И вот я лечу во Дворец Дэвов, а под правой лопаткой у меня заныкан волшебный дрон. Так называемое искусственное умертвие. Созданный магом призрак никогда не жившего существа, помещенный в артефактную форму и запрограммированный на сбор информации. Выглядела эта хреновина как маленький, буквально с наперсток размером хрустальный паучок. Пока он был неактивен, то поджимал лапки и складывался внутрь себя, превращаясь в шарик без острых граней.

Пользоваться этой штукой или нет? Да фиг знает. Весь этот визит во Дворец из-за Сейд-Нирамских событий превратился в одну сплошную импровизацию. Четкого плана нет. Есть только желание не скорраптиться от Метки и куча дел на фронте, к которым надо возвращаться. Значит будем действовать по ситуации.

А ситуация пока была такая. Я летел в сторону Дворца Дэвов, пользуясь услугами авиакомпании Хилвисмера. Древний демон не стал превращаться в какую-нибудь крылатую тварь. Его гуманоидное тело испарилось, обращаясь лентами ткани. Ткань вытягивалась, расширялась и обрастала новыми слоями. Через пару минут за окнами моей комнаты висел над улицей колыхающийся кокон из красного шелка, покрытый сложным узором из золотых нитей. Что-то наподобие ковровой дорожки приглашающе вытянулось изнутри странного летательного аппарата. Ну ладно. Допустим, Хилвисмера понимает что делает.

— Прошу вас, стратег Михаир. — прозвучал будто отовсюду шелестящий голос.

Это не телепатия и не какая-то другая магия, влияющая на разум. Просто колыхания ткани, перезвон колокольчиков и потоки ветра внезапно сложились в нужные вибрации воздуха, которые мои органы слуха считали как слова. Мне трудно представить насколько сложные вычисления способен производить в уме демон, чтобы вот так общаться. Как он вообще воспринимает мир без глаз, ушей и прочих наших мясных сенсоров? С Владыкой, Плавящим Плоть, все было ясно. Он создавал себе тела. Кривые, косые, стремные, демонические, но тела. С глазами, руками, ногами и прочими атрибутами гуманойдности. А Хилвисмера?.. Раньше — дом. Сегодня — летающая гора тряпок. Завтра? Может, предложить ему идею стать первым в мире метро или железной дорогой? Уважаемые пассажиры, оплачиваем проезд при входе, безбилетники будут задушены шелковым шнурком.

Я ступил на ковровую дорожку, которая оказалась довольно устойчивой, хотя и слегка пружинила под ногами. Впечатление, будто шагаю по облаку. Внутри красного кокона находилась площадка из плотного ковра, натянутая между стенками с помощью множества красных нитей, напоминающих паутину из ужастика. Вспыхнул голубоватый свет, озаряющий внутреннее убранство летательного аппарата. Там были гора подушек и небольшой чайный столик.

Кокон закрылся за мной, медленно начав движение вверх, пока я располагался между подушек.

“На ковре-вертолете, мимо радуги…”

Хилвисмера это, конечно, скорее ковер-дирижабль. Демонический цеппелин экстра класса.

— Располагайтесь. — прошелестело мне пространство вокруг.

Я кое-как устроился среди подушек, ощущая ноющую боль практически во всём теле. Немудрено. Арамиа извлекла из меня килограммов десять порченной плоти. Раны, конечно, мы залечили, но учитывая спешку все было сделано не в лучше виде.

Так. Выдохнуть, успокоиться, сосредоточиться.

Для начала мне нужно оповестить личный состав о моем отсутствии. А то еще поднимут кипишь из-за похищения. Вышел в стратегию и глянул сверху на город. Действительно, Нессена. Мои войска целы и расквартированы по району рядом с портом. Отлично.

"Я буду отсутствовать некоторое время. Мне необходимо пройти особое лечение. Вскоре вернусь и продолжу выполнять свой долг. Проинформируйте Фальвуса". — передал я по "общему каналу" всем присутствовавшим в городе.

Арамии среди них не было. Глянул список юнитов — жива. Значит, просто сделала ноги, чтобы не попасться ковру-дирижаблю на глаза или что у него там вместо глаз. Это правильно.

Так, с оповещением разобрались. Далее у меня есть три повышения уровня и много вопросов про результаты эпической битвы за Сейд-Нирам. Система на них, по идее, способна ответить. Есть же возможность смотреть записи прошлых битв. Даже если я сам в те моменты не контролил Вестника, то он был частью моей армии и система получала информацию о нем. Но начнем с уровней. Давненько у меня не было повышений, а тут сразу три. Возможно, Вестник и ко набили очень много топовых боевых единиц плюс система учла разницу уровней между мной и Тайкано. Итак, открываем меню повышения уровня. Сначала с 15 до 16. Что нам предлагают?

Единство

Позволяет раз в сутки брать одного из ваших героев под прямой контроль на срок до двадцати минут.

Мгновение тишины

Замедляет ваше восприятие времени в пять раз на две секунды. Можно использовать раз в сутки.

Яркая доблесть

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +5.

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +2 за каждый взятый уровень способности "Век героев". Множитель продолжает срабатывать и после взятия навыка.

Откровение

Ваши герои, у которых активирована данная опция, смогут общаться с вами на расстоянии пока находятся в зоне вашего контроля. Это работает как Командный голос, но в вашу сторону.

И сразу на выбор дается куча приятных способностей, из которых реально придется выбирать. Хотя… Как я понимаю, Мгновение это замедление времени. Оно по сути растягивает 2 секунды в 10. Вроде немного, но в решающий момент каждая секунда на вес золота. Причем речь не о граммах и даже не о килограммах драгоценного металла. Эта способность важна как для масштабных битв, так и в рамках стычки.

Но с другой стороны, Яркая доблесть и Откровение тоже очень даже полезные штуки. Откровение я уже как-то хотел взять, но выбрал другой навык. Яркая доблесть даст мне аж 9 новых слотов для героев. “Множитель продолжает срабатывать и после взятия навыка” — это скорее всего о том, что если я сейчас возьму Доблесть, а потом еще уровень Века, то получу к 5 слотам героев сразу 2 дополнительных. И? И что по итогу решаем? Эх, была не была! Беру замедление времени. Пусть редко кастуется, но зато может спасти мою итак покоцанную тушку от еще большей покоцанности.

Теперь идем с 16 на 17 уровень. Что нам предложат теперь?

Соподчинение

Вы можете вербовать войска, состоящие в армии других стратегов без отмены прошлой клятвы, так и другие стратеги могут вербовать ваши войска при сохранении вашего контроля над ними.

Темное пристрастие

Аналогично способности Единство, однако позволяет вам на двадцать минут в день вселяться в тела монстров, демонов, нежити и магических машин, находящихся под вашим контролем.

Избранная жертва

Вы помечаете воина врага, нескольких или подразделение. Все персонажи под вашим контролем видят вокруг помеченных красный ореол и постоянно ощущают вашу волю, приказывающую как можно скорее уничтожить помеченных врагов.

Прозрение

Увеличивает шанс срабатывания навыка Чужие Сны с 25 до 35%.

Хм, вот тут уже сложно. Жертва и Прозрение меня не сильно привлекают. Указать кого-то прибить я могу без специального навыка. Плюс есть герои с ролью убийца, у которых есть подобная вшитая фишка с выбором приоритетной цели. Плюс 10% на Сны тоже ну такое. Мне они сейчас достаточно часто выпадают. Пристрастие выглядит интересно, но… Окей, допустим, я вселюсь в какую-то монстру, а кто будет армией управлять? Этот навык для масштабных сражений не особо то и полезен. Монстров у меня не так уж много сейчас. На грифона это не сработает. Он в моей армии не состоит. Остаются демоны и умертвия. А какое преимущество может дать мой прямой контроль? Я умнее и адекватнее. Могу что-то особо интересно исполнить руками монстра. В общем, какие перспективы этого навыка мне видятся? Можно использовать его для неких тайных операций. Типа заполз демоном в какую-нибудь там крепость, взял чудика под прямой контроль и зажигаешь. Хотя всего двадцать минут это прям мало.

Соподчинение? Это навык для взаимодействия с другими стратегами. Он полезен для масштабных сражений. Вы можете просто добавить войска друг друга и в нужный момент микроконтролить один важный участок. Плюс это помогает при разведке. Общий обзор на всех доступных юнитов. Но с другой стороны при несогласованности действий эффект может быть негативным. Вы так намикроконтролите, что отдадите противоречащие указания. Интересно, различают ли воины волю разных стратегов по ощущениям? Типа сейчас пойти на фиг мне приказал Бигус Дикус, а Нэйтиус Максимус предложил прогуляться к чертовой бабушке. Или разницы нет? Тогда при конфликте приказов солдат может впасть в полное непонимание ситуации. Еще важный момент: буду ли я видеть какими войсками управляет другой стратег? Типа выделение юнитов? Черт, надо было с Фальвусом об этом поговорить. Он может знать.

Но сейчас надо сделать выбор. По итогу рассуждений — Соподчинение. Оно потенциально способно принести очень большую пользу. Мне тут точно предстоит участвовать в массовых зарубах по несколько стратегов с каждой стороны. Взаимодействие можно отработать.

Идем дальше. Переход с 17 на 18 уровень. Что нам предлагают теперь?

Единство

Позволяет раз в сутки брать одного из ваших героев под прямой контроль на срок до двадцати минут.

Длинная рука

Убирает время перезарядки для способности "Метка удаленного контроля".

Тайные клятвы

Другие стратегии не видят отметки вашего контроля на ваших войсках.

Секретные указания

Позволяет раз в месяц передать агенту, отправившемуся на миссию, образ из вашего сознания на 25 секунд.

“Длинная рука” это прям интересно. Раньше метка удаленного контроля позволяла ненадолго выйти за рамки моей зоны управления войсками. Но у нее была перезарядка в пять дней. Теперь же можно убрать время отката и использовать способность сколько захочется. Однако метка, как я понимаю, все равно будет одна. Способность интересная, хотя у меня и так огромная зона контроля. 31,25 км это вам не ерунда. Но какие альтернативы? Единство? Я до сих пор не мега-воин, чтобы заменять своих героев и сражаться лучше их самих. “Тайные клятвы” — штука для чисто интриг. Секретные указания — для агентурных миссий, которыми я редко пользуюсь.

Выбор очевиден, но… Но! Как я погляжу, у многих способностей есть, что называется, свои ветки прокачки. То есть, вот берешь метку удаленного контроля и дальше тебе может выпасть ее улучшение. Поэтому не надо спешить, списывая со счетов “бесполезные” или не подходящие под мой стиль войны способности. Мне нужно как-то вымутить информацию на тему всех веток прокачки. Понимаю, что это ценные сведения, которые, очень возможно, берегут. Брошюрку в киоске не купишь. Но вдруг за теми же “Единством” или “Святым знаменем” на высоких уровнях скрывается что-то очень мощное? Теперь понимаю значимость “Выбирая судьбу”. Можно быстро прокачивать нужные ветки, получая доступ к мощным навыкам.

Ладно. Пока берем “Длинную руку” и на этом все.

18 уровень. Это уже неплохо так даже на общем фоне. Иратион за свою долгую жизнь успел взять пятнадцать. У Тайкано 31 уровень и это вроде очень много. Бурная у него была жизнь. Вопрос: жизнь эта уже закончила бурлить? И ответ мы найдем в отчете о потерях врага. Но для начала глянем свои.

Убитыми(Уничтоженными):

721 потерянные

47 сплетенные потрошители

25 нечестивые отродья

9 костокрылы

17 аквилы Порчи

1 велит ауксилии

Убитыми и в скобках “Уничтоженными”. Это система так мягко намекает, что живых в этих потерях практически нет. Велит ауксилии, полагаю, упал со стены из-за давки или скончался от переизбытка эмоций. В любом случае мои люди не пострадали. Потерянными в системе называются зомби, поднятые через вселение в труп призраков Порчи. Сплетенные потрошители и аквилы… Их вроде я придумал. Сконструировал на поле боя, используя полученные силы. Вот что интересно, я точно помню что и аквил, и потрошителей делал меньше, чем указано в потерях. Значит Сердце запомнило мои инновации? Добавило себе новые типы войск. Интересно, они где штампуются? В склепе или бойне?

Ладно, переходим к потерям врага:

Убитыми:

56 быки Сейда

864 избранных Сейда

912 фидаины

1321 ауксилии

643 зилоты

15 очистителей

1 высший очиститель

3 посвященный жрец

4 язата

1 стратег фракции Шадд

59 хваран

67 авантюристы

21 якши

23 авантюристы с модификацией

291 пехота цзи

196 пехота яри

112 арбалетчики

2 горный яси

3 крылатый ерд

4 яростный ёкай

2 цзянши

10 гомункулы

2 заклинатели стихий

1 заклинатель крови

2 клинки огненного опала

1 юки-онаго

2234 банды

Около семи тысяч убитых. Вроде бы немного, но большую роль играет качественный состав войска. Куча элитной тяжелой пехоты, десять гомункулов, язаты, высший очиститель, который шаддинский вариант мастера-венатора, девять крупных монстров(я думал у Тайкано их пять, но еще четырех, а может больше, принц заныкал), магические спецы разных направлений и целый стратег. Один стратег.

Возможно, система расщедрилась на опыт, учитывая разницу в уровнях между мной и Тайкано. Принц, похоже, жив, но бой закончился в мою пользу.

Я вышел из стратегии, снова оказавшись внутри демонического дерижабля, который уже парил высоко над землей. За горизонтом разгорались первые искры будущего рассвета.

— Вы вернулись? — прошелестело мне пространство вокруг.

— Как вы поняли? — удивился я.

— Немного меняются дыхание и едва заметные движения мускулов. — ответил Хилвисмера. — Я запомнил ваши позы и манеру двигаться, так что смог уловить эти колебания. Не правда ли, память это прекрасное свойство?

— Ну без нее вообще никак, но некоторые вещи я помню слишком хорошо и вспоминаю слишком часто.

— Оценочное восприятие. Эмоции, желания, горькие воспоминания. Я далек от вашего понимания мира. У меня другие увлечения. Но когда-то я не имел даже памяти. Лишь небольшой огонек…

Голубоватый свет внутри дирижабля изменился на красно-оранжевый. Десятки маленьких искорок кружились и трепыхались, изображая пламя.

— Осколок силы из бурлящих огненных озер. — продолжал демон. — Ни имени, ни прошлого, ни будущего.

— Переход в новый мир дался тяжело?

— Мы не знаем боли, страха и тоски в момент возникновения. Тяжело? Нет. Странно. Возможно, я остался бы таким же простым набором импульсов навсегда. Многие подобные мне становятся инструментами магов. Энергией, которую те пускают в нужное им русло. Но нашлась та рука, что указала мне иной путь. Понимание вместо слепого подчинения.

— Это был Азард?

— Нет. — прошелестело мне в ответ пространство. — Мы уважаем первого из магов и его принципы. Но мое происхождение связано с другим магом. С той, кто ждет тебя во Дворце.

Та самая загадочная покровительница Арамии, которая имеет большое влияние на Первых.

— Я редко говорю так много. — продолжил демон. — Меня всегда больше занимало созерцание, а не планы людей. Но наш разговор идет к определенной цели.

— Какой же цели?

— Я не доверяю Арамии. Никаких прямых доказательств нет и поэтому она до сих пор жива. Я дал клятву не причинять ей вреда только из подозрений, но у этой женщины плохая душа.

— Разве вы не вне оценочных суждений? Почему ее душа "плохая"?

— Речь не о вашем добре или зле. Во Дворце все пришло к гармонии, которую Арамиа и ей подобные хотят нарушить. Я долго наблюдал за ней. Арамиа умна, осторожна, податлива, но внутри нее сокрыта болезнь имя которой дисбаланс. Все мое существование это путь от простоты импульсов к пониманию мира. Арамиа идет обратной дорогой. Свой блестящий ум она заставляет служить низменному, простому невежественному импульсу. Может, Арамиа пока не совершила преступлений, в которых я ее подозреваю, но вероятно совершит. И нужно будет устранить ее до того, как она нанесет урон гармонии мира.

Надеюсь, Хилвисмера не сможет раскусить меня по невербальным сигналам. Так-то в моей тушке нелегальный магический дрон для шпионажа во Дворце. Все это он мне не просто так рассказал. Предупреждает, что с Арамией дел лучше не иметь. А иначе? Попробуют ли Первые от меня избавиться, если вскроется моя шпионская деятельность? Лучше не проверять. А то еще десантирует меня со своего дирижабля без парашюта и поминай как звали.

— Откуда такая приверженность правде и исполнению обещаний? — поинтересовался я.

— Ложь нарушает верное восприятие мира. Иногда она выгодна, но любой обман подтачивает ваш разум. Память можно сравнить с паутиной. Множество пересекающихся, переходящих друг в друга запутанных линий.

Мерцающие огоньки перестали изображать пламя, образовав сложный рисунок из тонких оранжевых линий, тускло мерцающих в темноте.

— Всего одна достаточно важная ложь и…

Рисунок раздвоился. Обе версии были практически идентичны за исключением одного участка. Типа реальное положение вещей и ложная версия.

— Многие люди не способны на долгий обман. Они ошибаются или проговариваются, не в силах нести тяжесть лжи. Но те, кто успешен продолжают обманывать.

Добавились третья, четвертая и пятая копия рисунков.

— Люди с хорошей памятью, некто наподобие Арамии, способны нести в себе много копий реальности, даже поначалу разбираюсь в них, но однажды…

Все рисунки кроме одного посыпались. Их фрагменты смешались, линии образа-правды перепутались с фальшивками.

— Однажды человеческая память дает сбой. Она стирает лишнее, объединяет между собой похожее, протягивает ассоциации. Тогда правда и ложь сплавляются воедино. Чем больше обмана, тем дальше человек уходит от реального прошлого. Подменяет свои же воспоминания. А кто мы без памяти? Лишь набор простых импульсов, беспомощно трепыхающийся на волнах времени.

— Человеческая память рано или поздно даст сбой. А демоническая?

— Я добиваюсь чистого и верного восприятия мира. — ответил Хилвисмера. — И заведомо ложные фрагменты памяти мне совершенно не нужны.

— Что ж… Если говорить о честности, то вот одна неприятная правда. Меня преследует очень могущественное… нечто. Сейчас я пробудился от комы и оно будет искать нас.

— Мне все это известно. — прошелестел в ответ демон.

Его манера общаться исключала возможность передачи эмоций. Так что не знаю волновал его факт Вестника Сердца у нас на хвосте или Хилвисмера был спокоен как слон.

— Я ощущаю вашу связь с тем странным существом. — продолжил демон. — Тонкий, тихий, но глубокий звук. Зов, который манит вас друг к другу. Я могу немного исказить сигнал. Но его не заглушить полностью, потому что он содержит в себе не только Огонь моего мира, но и материи, над которыми мой дух не властен.

— Нас найдут?

— Едва ли. Мы быстро двигаемся, а я путаю наши следы. Внизу под нами места древних и новых битв. Потерянные души стенают. Черный ветер человеческой скорби. Не только мы помним прошлое, но и земля. Бумага сгорает, плоть обращается прахом, но камни держат форму столетиями. Нет надежнее хранилища для памяти чем толщи породы. Сен-Тират знает это. Скоро мы будем там. Пролетим сквозь шторм Каламет и голоса камней заглушат зов Севера.

Ого. Так Хилвисмера в курсе за Змеиную Колдунью. Надо расспросить его подробнее.

— Шторм Каламет?

— Древняя защита Сен-Тирата. Непрекращающийся вихрь, который пропускает лишь званых гостей или таких как я.

— А Каламет? Что про нее можно рассказать?

— Многое, но я лучше промолчу. Многие люди искали Каламет, зря в ней корень зла. Бедствие земель Шадда, которое нужно уничтожить. Но это заблуждение. Лучшее, что можно сделать — оставить Сен-Тират в покое. Пусть древние камни хранят свои секреты. Мы лишь пролетим мимо, но не станем касаться Сен-Тирата. И он не коснется нас.

— Я не собираюсь уничтожать Сен-Тират. Корня зла там искать не буду. Что если, меня и Каламет ждет приятное, взаимное сотрудничество? Может, дать нам шанс? Рассказать побольше об этом месте.

— Вы станете там искать оружие, стратег Михаир. Только его вы ищете. Эти поиски могут погубить вас, Сен-Тират или все сразу. Поэтому я промолчу.

Хм… Едва ли мне удастся его убедить рассказать больше. Ладно. Вернусь в стратегию и гляну запись боя. Возможность смотреть прошлые сражения дополнительных навыков не требовала. Это все находилось во вкладке Боевой журнал и было доступно даже на 1 уровне. Раньше я этой возможностью почти не пользовался. И так прекрасно помнил все важные детали каждого столкновения моих войск с врагом. Лишь некоторые моменты пересматривал со скуки. Теперь же уникальная ситуация! Заметную часть боя я вообще не управлял процессом, а был занят выкорчевыванием ростков Порчи из своей бренной тушки.

Ну что ж, вернемся назад. Вернемся в проклЯтый и прОклятый Сейд-Нирам. Город, где оживали мертвецы, а с неба падал пепел.

“Воспроизведение записи последнего боя”. — объявила мне система.

Пред моим взором оказалась вроде обычная стратегическая карта, но теперь появилась возможность ставить все происходящее на паузу и менять скорость воспроизведения.

Началось сражение с драки трое на трое. И боги… Как же хреново я бился. То есть нормально, учитывая результат и мои статы. Мы победили, в конце концов. Но на фоне других бойцов я смотрелся довольно неуклюже. Хотя Яхсада замесил вполне нормально. Не отказал себе в удовольствии несколько раз пересмотреть этот момент, а потом домотал до конца моего личного участия в бою. Вот я поднимаюсь на стену, а Вестник начинает бой с Тайкано.

Первой фазой был воздушный бой. Принц снова упорхнул на потоках ревущего ветра к свинцовым небесам. Я за ним угнаться не мог, а вот Вестник попытался. Расправив огромные крылья и окутав себя туманом порчи, инфернальная машина взмыла над руинами города. Тут же по Вестнику ударил направленный поток ветра, заряженный ледяными осколками. Если с интеллектом у порождения Сердца некоторые проблемы, то вот силы и упорства не занимать. Вестник начал просто взрывать пространство перед собой. Он выпускал не фантомы-камикадзе, а огненные сгустки энергии, которые распускались вспышками. Столкновение двух сил породило хаос. Потоки ветра и взрывные волны натыкались друг на друга. Все обратилось в безумную мешанину магии, под прикрытием которой, Вестник все же сумел взлететь. Едва ли он понимал куда движется. Потоки урагана мотали его из стороны в сторону. Однако инфернальная машина не особо унывала, испуская все больше тумана Порчи и бомбардируя пространство вокруг. Началась борьба за небеса. Еще недавно они были под полным контролем принца, но с каждой секундой влиянием Сердце распространялось. Среди вспышек стихийной силы молний уже можно было рассмотреть ало-багровые всполохи Великого Пламени.

Зря я сразу беспокоился за жизнь Тайкано. Всю фазу воздушного боя он легко уходил от не особо осмысленных ударов Вестника. Контратаковать принц тоже пытался. Однако здесь все было уже сложнее. Три раза ему удавалось, точным броском металлических игл наводить молнии прямо по Вестнику. Горели и трескались кости, но их тут же заменяли новые. Пространственный барьер вокруг источника силы Вестника казался неуязвимым. Фигуры Эйлит и Ларэн продолжали парить на фоне ало-багрового марева. Их общее сердце билось, наполняя инфернальную машину смыслом существования. Костяной гигант раз за разом возрождался из пепла, пытаясь выполнить мой приказ и уничтожить принца. Тайкано же избегал прямой конфронтации. Он то поднимался с вихрями к небесам, то терялся среди руин. Огненные столпы сравнивали целые дома с землей, расползался туман Порчи, поднимались и шли в бой сотни мертвецов, но принц был недосягаем.

И тогда случилось практически чудо. Вестник проявил нечто наподобие интеллекта. Вместо того, чтобы продолжать бессмысленную погоню, он развернулся и направился к ти-шадайскому кварталу, где укрылись соратники Тайкано.

Что там принц говорил своей подружке перед боем?

"Пока я здесь, никто из дорогих тебе людей не умрет".

Выполнение этого обещания оказалось под большим вопросом. Вестник атаковал ти-шадайский квартал.

Глава 2 ЭТОТ человек

Вестника сложно было в полной мере назвать разумным существом. Термин "инфернальная машина" мне нравился больше всего. Но и он не был до конца точен. У машины есть программа или оператор, с чёткими инструкциями. Вестник же повиновался эмоциям, противоречивым и бурлящим, как лава в жерле вулкана. Однако наблюдая его в Сейд-Нираме я понял, что это существо постепенно учится. В том числе копируя мои действия. Так перед непосредственным штурмом ти-шадайского квартала, Вестник выстрелил вниз по руинам города десятком костяных игл. Снаряды эти втыкались в землю и даже камни мостовой, тут же начиная меняться. Они пускали корни, распространяя вокруг себя призрачный туман. Вестник научился создавать Аквилы Порчи и решил перед штурмом укрепрайона врага подготовить наступательный плацдарм. Одобряю. Также перед штурмом он призвал дочь погибели и собрал доступных мертвецов со всего города. Часть из них превратилась в сплетенных потрошителей — тварей, мускулы и плоть которых заменили красные побеги Порчи.

В городе было много сильно поврежденных трупов. Раздавленные, разорванные, обожженные или промороженные. Из таких даже зомби не поднять. Однако вопреки логике эти куски мяса тянулись друг к другу. Я пригляделся к ним. Туда вселялись даже не потерянные души севера, искавшие привычные человеческие оболочки, а демоны. Хилвисмера мне недавно рассказывал, как он ощущал себя после переноса в этот мир. Он был простым набором импульсов. Ни страха, ни боли, ни эмоций. Демоны здесь не воплощения зла и грехов. Они лишь стихийные, яростные духи, а их безумие — результат перехода в неестественную среду обитания. Но у этих демонов, захватывающих куски мяса на руинах Сейд-Нирама все было иначе. С самого попадания в новый мир они оказывались в бурлящем котле Порчи. И вместо воды там кипели низменные страсти мертвых. Эти эмоции пропитывали сущности новопризванных, заменяя их изначальные импульсы. Своего рода обратная одержимость, когда демоны поддаются разрушительному влиянию человеческих пороков. Именно подобные духи брали под контроль фрагменты тел. Затем они тянулись друг к другу, сращивая свои новые оболочки. То что получалось в итоге носило гордое название “нечестивые отродья”. Это были одновременно жуткие и нелепые создания. Мясные двухметровые големы, с хаотично движущимися и дергающимися мускулами, часть из которых выросла не там где нужно. Сырая плоть топорщилась из прорех в лоскутной коже. Фрагменты человеческих голов или внутренних органов были вмурованы в чуждую разросшуюся плоть тварей. Полуслепые, неуклюжие и совершенно безумные, они однако отличались чрезвычайной живучестью. Толстые конечности было сложно перерубить. Даже покромсанные на части твари начинали быстро регенироровать. Лишь подавление или полное уничтожение могли оборвать их ужасное существование.

Демоны сложнее и разумнее захватывали человеческие тела, чтобы изменить их под себя. Им помощь собратьев уже не требовалась. Один демон — одно тело. Трупы они обращали в жутковатых, но по-своему прикольных крылатых монстров с черной кожей, навевающих воспомнинания о старых ужастиках. То, что эти твари мне казались прикольными говорило о двух вещах: моем извращенном вкусе и отвратительной безобразности остального воинства Порчи, в сравнении с которым летающие чудища выглядели приемлемо. Назывались они “костекрылы”. Так их определила моя РТС-система.

Вся эта веселая компания из Вестника, дочери погибели, монстров и зомби под прикрытием завесы тумана Порчи собиралась ломиться на ти-шадайский квартал. Оттуда уже начали отвечать залпами тяжелых стрелометов и разнообразной магии. Квартал в восточном стиле окружала сфера чуть мерцающего, колышущегося воздуха. Как я понял, это типа антистихийный щит, который не давал урагану зверствовать внутри. С огненными снарядами порождений Порчи барьер справлялся заметно хуже. Хотя часть всполохов, запущенных Вестником, разорвалась, не достигнув цели. А вот огненное копье дочери погибели таки без проблем влетело в один из домов. Внутри бахнуло и языки пламени по-киношному красиво исторглись из окон второго этажа.

Ответом стали потоки ледяного ветра, которые, кстати, кастовал не только Тайкано. Облачка голубоватого мерцания замедляли мертвецов и чудовищ, а некоторых вовсе упокаивали. Повалил густой снег. Настоящим валом выросли сугробы на пути у воинства Порчи. Однако остановить марш нежити все эти меры не могли. Только задержать. Я промотал запись до момента, когда орды Порчи ворвались на территорию квартала. Разношерстные наемники Тайкано схлестнулись с мертвецами и монстрами. Часть воинов принца заняла оборону в Доме Радушия — небольшом укрепленном дворце. Менее везучие держали узкие улочки меж домов с крышами, покрытыми ярко-красной черепицей. Восточные бумажные фонарики жалко болтались на ветру. Другие вспыхивали от шальной искры и выгорали за мгновение. А огня в ти-шадайском квартале было много. Костекрылы продемонстрировали умение дышать пламенем. Не удивительно. Они по сути были разновидностью демонов. Аквилы Порчи, созданные Вестником, время от времени выпускали по кварталу фантомов-камикадзе. И это у меня подсекли! Сам Вестник тоже не отставал.

Главной проблемой наемников были магические способности врага. Главной проблемой исчадий Порчи была организация атаки, отвратительная, как облик нечестивых отродий. Ясно, почему Сердцу так нужен стратег.

Часть костекрылов спикировала в самую гущу врагов, где тут же нашла бесславную смерть. Вернее бесславное развоплощение. Кто-то нарвался на подавителей. Иных разорвали монстры или гомункулы. Одного красиво разрубил воин со стихийной магией. Он умел, как и Тайкано, усиливать свое оружие. Его клинок воспылал странным желто-золотистым огнем. Серия точных ударов и грозное исчадье Порчи оказалось нашинковано.

Клинок Огненного Опала

Нестроевая элитная пехота

Заклинатель

Прикольный юнит. Этакий маг-фехтовальщик в стиле старых фильмов про волшебных мастеров ушу. Правда, двоих таких Тайкано лишится в этом бою, если вспомнить списки потерь.

Странный носатый монстр, похожий на уродливого шамана с вороньими крыльями ударил в ритуальные барабаны, создавая закрученный вихрь, гнущийся словно хлыст. Им он смел несколько зомби, впечатав их в стену.

Авантюристы обоих полов и таких расцветок кожи, о которых Нетфликс мог только мечтать, самым разным оружием месились с ожившей мертвечиной. Гомункулы сминали зомбей могучими ударами. Монстры-обезьяны рвали на куски.

Первый натиск созданий Порчи был отбит без особых потерь. А потом явился Вестник.

Враги не видели Эйлит и Ларэн, слившихся сердцами внутри чудовища. Для них барьер был непроницаем. Так что пред ними предстала машина смерти. Набор костей и крыльев с черной дырой в центре. Вестник шел, окутанный туманом Порчи. Разогретый воздух вокруг него дрожал и время от времени вспыхивал оранжевыми искрами проклятого огня.

Монстр Сердца сразу же выдал несколько потоков пламени по скоплениям наемников, а потом запустил сразу десяток фантомов-камикадзе. Гомункула метрах в пятидесяти от себя Вестник поднял призрачной хваткой, затем еще одной выше и третьей впечатал в каменную мостовую. Это мой прием! Учится. Он реально копирует мои действия. Не только аквилы, но даже наборы атак подрезал.

Еще одним очагом разума в армии Порчи оказалась дочь погибели. Она не поперла на врага, а мельтешила в тылах, поднимая все новую нежить и метая огненные копья.

Интересно.

А ведь на Севере у Сердца полно людей-приспешников. Может, часть из них сохранила подобие разума? Тогда армия Порчи даже опаснее, чем я предполагал. И самое главное, что ее потенциал еще далек от полной реализации. Многое можно довести до ума. Изобрел же я на ходу аквилы и сплетенных потрошителей. То-то же. А что если дать мне время поэкспериментировать? Какие еще интересные штуки мог бы породить мой сумрачный попаданческий гений?

Вестник сократил дистанцию с одним обезьяноподобным великаном. Тот яростно взревел, поднимая двуручную дубину. Вестник же перехватил ее и растер в труху. Обезьян явно был поражен, растерян и в целом ох%ел. Но долго переживать потерю дубины ему не пришлось. Инфернальная машина создала себе еще две пары когтистых, костяных рук и “раздела” великана, быстро сняв его шкуру, мясо и внутренние органы со скелета. Прям фаталити в стиле Мортал Комбат. Красиво и креативно, но столько времени потрачено зря. Вестник у меня кое-чему научился, однако собственным разумом пока не обзавелся. Но очень хочет. И для этого он собирается не книжки читать или в математический класс пойти, а снять мою голову, чтобы водрузить на себя.

Вестник очень быстро показал свое превосходство. У Тайкано были подавители и даже неплохие. Но своего Доктония или хотя бы мастера-венатора не завалялось. В общем, смертность среди наемников Тайкано резко повысилась. Вестник сеял ужас и хаос, прокладывая дорогу остальным исчадиям Порчи.

И тогда Тайкано спустился с небес. Прибыл, чтобы не допустить полного разгрома своих людей.

— Я здесь, порождение зла! — смело заявил он.

Третий глаз по-прежнему сиял, но оба обычных тоже были открыты. Все же принц решил смешать взгляды зверя и человека. Похоже, Вестника он воспринял очень серьезно.

Начался новый раунд их противостояния. Тайкано метался словно живая молния, уворачиваясь от призрачных хваток, вспышек огня и костяных копий. Атаковал принц редко, но мощно. В основном использовал иглы, наводящие удары грома. Однако весь бой был лишь отвлекающим маневром, чтобы выманить Вестника из квартала и дать своим людям отступить. Наемники Тайкано покидали город через один из тоннелей контрабандистов. Смотри, как все продумано. Даже отходной путь себе приготовили. И это при учете, что они собирались побеждать с большим перевесом. Неплохо, принц. Хвалю такую предусмотрительность.

Ну а дальше сценарий оказался довольно предсказуем. Вестник на наемников в квартале забил и начал гоняться за принцем, а люди Тайкано уходили прочь, пока часть из них отбивалась.

Из интересного можно было понаблюдать как принц изящно подставил выживших шаддинцев. Подманил Вестника к их позициям, а сам опять воспарил на крыльях бури. Таким образом ему удалось переключить внимание сил Порчи со своих людей на воинов Яхсада и относительно спокойно уйти из города. Думаю, если почивший стратег шаддинцев еще сохранял голосовую связь с иноземным коллегой, то он ему наговорил много приятного. Однако Тайкано можно было понять. Он честно пытался разрулить опасную ситуацию, так чтобы волки сыты, овцы целы, каждой тваре по паре, детям мороженое, а бабе цветы. Но Яхсад решил биться до последней капли крови. Ну ладно. Получите и распишитесь.

Запись этого боя очень важна. Тайкано пришлось раскрыть многие свои козыри. Теперь у меня есть представления о силах его топовых бойцов и той магии, которой они владеют. Возможно, судьба еще сведет нас с принцем на поле боя.

В целом какого-то прям разгрома наемников не вышло. Они относительно успешно отступили. Хотя слова "отступление" и "успех" странно смотрятся рядом. Наёмники понесли потери, но основная часть сумела покинуть город. Однако ничего удивительного в этом нет. Принц и его шайка — элита наемников. А противостояли им только что оживленные мертвяки при поддержке Вестника. Именно инфернальная машина обеспечила победу сил Порчи. Но даже без него монстры Сердца становятся все опаснее. Эти исчадия, отродья и зомби по сути штамповка. Их можно толпами строгать, было бы сырье. Бойцы Тайкано — штучный товар. Каждый из них родился, рос, обучался и был нанят. А тут им наносит потери магическая штамповка. К чему это я? Пусть людей и нелюдей Тайкано разгромить не удалось, но опыт столкновения можно считать успешным.

Я вышел из стратегии от какого-то странного ощущения. Очнувшись обнаружил, что мое бренное тело уже не сидит на подушках, а подвешено с помощью сотен красных нитей. Застрял в паутине. Боли или какого-то дискомфорта не было. Хилвисмера сплел нити потолще и помягче.

— Это мера для вашей безопасности. — пояснил демон. — Мы приближаемся к шторму.

Можно ли это считать за опыт шибари? Лучше не задумываться и наслаждаться полетом. Я снова вышел в стратегию, чтобы глянуть на Сен-Тират, к которому мы приближались. Ну в каком-то смысле глянул. Перед нами ревела сплошная стена песчаного шторма. Желто-серые облака кружились в бешеном танце. Взвесь мелкой пыли исторгалась штормом и медленно оседала вниз, будто странный туман.

“What a day, what a lovely day!” — вспомнился мне новый Безумный Макс.

Наш красный дирижабль выглядел крайне уязвимо и беспомощно на фоне буйства стихий. Интересно, как проходили этот барьер экспедиции, пытавшиеся прикончить Каламет. Или они его просто не проходили? Я прекрасно представляю как мощное подавление работает на небольшой дистанции. Но что можно сделать против таких глобальных закастов, как гроза Тайкано или вот этот вот шторм? Надо бы у специалистов узнать. А пока я наблюдал как наше воздушное суденышко нырнуло в бурю. Думал, что нас тут же закрутит словно водоворот щепку, но Хилвисмера подрубил “двигатели”. Вокруг шелкового кокона забурлил раскаленный воздух. Мерцала в песчаной буре магия великого пламени. Вопреки ревущему ветру мы начали движение сквозь шторм. Движение относительно ровное и даже почти без тряски. По крайней мере, будучи подвешенным между нитями, я не особо страдал от турбулентностей.

Поглазеть на Сен-Тират не вышло. Сквозь шторм почти ничего не было видно. Лишь один раз мне показалось, что в пелене пыли и песка мелькнули очертания каких-то строений. Никто не потревожил нас. Каламет оказалась крайне пофигистичной или же Хилвисмера не привлекал ее внимания. Может, он тут постоянно летает и задолбал уже. Да и что местной Медузе Горгоне надо от демона-дома? В камень его превратить? Так он и сам в него превращается.

Устав пялиться в песчаную бурю, я немного подремал, а затем снова принялся изучать запись боя с Тайкано. Рассматривал отдельных юнитов и запоминал их способности. Ох ты ж боже мой… Кастер на заклинателе сидит и гибридом погоняет. Удивительно только отсутствие мощных подавителей. Может их вообще мало на родине Тайкано и около? Как я понимаю, их количество и качество зависит от ряда неочевидных факторов. Например, в Империи есть венаторы, у сэйфов есть их герои, у шаддинцев вот очистители и наемные бестиарии, но они в среднем похуже. Может, все зависит от упования народа на сверхъестественное? Типа чем больше люди используют и ценят магию, тем меньше у них подавителей? Многие имперцы негативно воспринимают колдовство. Сэйфы? Они очень ценят личную доблесть и зациклены на уничтожении всяких монстров с целью самопрославления. У них тоже есть своего рода фанатичная вера. Не в богов даже, а скорее в правильность собсвенного образа жизни.

Ладно. Это все мои догадки. Скоро я буду в месте, где смогу задать подобные вопросы кому-то из местных очень прошаренных магов и демонов.

Весь путь до Дворца Дэвов занял чуть больше суток. Плюс пара коротких остановок для справления естественных нужд. Мой “пилот” любезно предложил это делать прямо в полете, но я столь же любезно отказался. Понимаю, что у этого существа нет человеческой брезгливости, но лично мне перспектива отлить внутри древнего демона кажется слишком смешной и всратой, чтобы сосредоточиться на процессе отливания. Поэтому были остановки.

Пределы Шадда мы явно покинули. Внизу сменилось несколько типов ландшафта. Пустыни, саванны, горы, снова пустыни и наконец опять горы. Видать местные Гималаи, судя по размера и снежным шапкам на вершинах.

Зрелище, открывшееся моими глазам, завораживало масштабом и своей нарочитой фэнтезийностью. Сказочное место. Дворец Дэвов был построен не людьми и не для людей. Ни одна тропа не вела к его воротам. Ворот, полагаю, вообще не было. Среди горных вершин, покрытых снегом, меж отвесных серых скал, выше уровня облаков поднималась к обнаженно-синим небесам громадина из светло-желтого камня с красными прожилками. Квадратное "тело" Дворца выстреливало вверх десятками острых башен, золотистые металлические купола которых сверкали ослепительно-багряным, отражая всполохи магии Великого Пламени. Однако вместо хаотичного колдовского заката, какой бушевал над Сердцем или Порчеными Землями, здесь магия образовывала куполообразный, округлый ореол, венчающий Дворец как корона.

Дирижабль начал снижаться. Красный шелк хлопал под порывами горного ветра, но холода и тряски я внутри почти не ощущал. Башни Дворца приближались. Уже можно было разглядеть между ними своего рода дворики и сады, где росло нечто, напоминавшее деревья, правда цвета и формы были очень далеки от природных стандартов. Чем ближе мы были к Дворцу, тем хуже работал мой дар. Сначала по изображению прошла рябь, затем любая попытка использовать режим стратегии вызывала лишь головную боль. Мы словно пресекли незримую границу, отделяющую это магическое место от остального мира.

— Сейчас мне придётся погрузить вас в сон. Это необходимо для вашей безопасности. — заявил Хилвисмера. — Дворец полон энергий, вредоносных для людей. Чтобы вы спокойно находились там, нужно совершить некоторые приготовления.

— Хорошо. — ответил я.

Демон ещё что-то говорил, но я с удивлением осознал что больше не понимаю ни единого слова. Мой встроенный переводчик отказался работать. В глазах потемнело и меня накрыл мягкий колдовской сон.

Видение, посетившее меня во время этого сна, было очень реалистичным, ярким и в кои-то веки не особо тревожным. Никаких тебе черепов, мяса, огненных глаз, пылающих небес, орд монстров или иных предвестников будущего Апокалипсиса. Даже ни одного трупа не показали. Мои ли это видения?

Вместо обычных своих ужасов я лицезрел Дворец Дэвов. Исполинское строение было полупрозрачным и мерцало изнутри. Я видел, как в его стенах, словно золотые рыбки в подсвеченном аквариуме, плавают сущности огненных духов. Некоторые из них были странными и сложными. Другие же представляли собой простые огоньки, ведомые примитивными импульсами. Я видел, как мы с Хилвисмерой подлетаем к Дворцу внутри красного дирижабля. Сквозь полупрозрачные слои красного шёлка можно было разглядеть моё тело. В нём на уровне головы яркой синей звездой мерцала точка. Почему-то я был уверен, что это мой дар стратега. В то же время по всему остальному телу расплылось тревожное марево Порчи. Призрачный туман, содержащий отголоски эмоций потерянных душ. Он тянулся из меня вовне. Он пытался обрести былую силу и призвать Вестника Сердца. Но Дворец окружал непроницаемый барьер. Это место принадлежало Великому Пламени. Могущественному и яростному внеземном огню. Здесь он тёк необычайно спокойно. Словно весь грандиозный дворец был огромным светильником, в который заключили огонь иных миров, заставив его умерить буйный нрав. Здесь Великое Пламя несло лишь свет и гармонию, а не разрушение. Удивительно. Не думал, что такое вообще возможно.

Магический потенциал Дворца практически не просачивался за его пределы и не искажал окружающее пространство.

Очнулся я довольно бодрым. Ничего практически не болело, не зудело, не чесалось и не… Так. Стоп. У меня снова есть левая рука. Одежда какая-то новая и… Я открыл глаза, обнаружив себя в роскошно обставленной комнате залитой удивительно ярким светом. Тут электричество есть? Нет. Но есть магия. Под потолком висела типа люстра. Металлический обруч, вокруг которого плавали в воздухе маленькие белые огоньки.

"Я открыл глаза" — это важное уточнение, потому что мне снова приходилось ими пользоваться. Как же уже непривычно воспринимать мир от первого лица. Обзор так сузился, что стало некомфортно. Надо оглядеться и для этого придется опять вертеть головой как в старые добрые. Какое же тут все яркое. Не удивлюсь, если сейчас подсвечники, кружки и чашки начнут петь и плясать как в диснеевском мультике.

— Добро пожаловать во Дворец Дэвов. — прошелестело пространство вокруг.

Я снова понимал чужую речь, но перевод работал сильно иначе. Сквозь него до меня доносились обрывки незнакомых слов. Кроме того перевод чуть отставал от реплик.

— На вашей шее сейчас защитный талисман, который позволит вам комфортно и безопасно находится во Дворце. Еще два артефакта установлены близко к барабанным перепонкам. Пожалуйста, не пытайтесь избавиться от этих предметов или повредить их. В противном случае мы не можем гарантировать вашу безопасность.

— Хилвисмера? Это ты?

— Все верно. Прежде чем вы отправитесь дальше в глубь Дворца, вам следует встретиться с двумя магистрами Багрового Круга. Они ожидают вас в гостевых покоях. Я провожу.

— Да. Сейчас… — я помотал головой, несколько раз прищурившись.

Как же отвык от глаз. Аж голова заболела. Так, тут есть зеркало. Я приблизился к отражающей поверхности, заключенной в массивную оправу из красноватого металла. Ну здравствуй, стратег Михаир. Ну и рожа… Шрам на шраме. Лучше носи свою железную маску не снимая, братан.

Хилвисмера приодел меня в новый наряд. Конечно, хрень из красного шелка с золотыми нитками по контуру. Что у него за фетиш на красный шелк? Ну хоть колокольчики не присобачил и на том спасибо.

— Ладно, пойдем к твоим магистрам. — вздохнул я, разминая спину.

Длинный коридор Дворца также оказался залит магическим сиянием. Стены из белого камня покрывала тонкая прозрачная эмаль, на которой свет создавал радужные блики. Затейливые геометрические узоры из красных, желтых и зеленых линий вытягивались вдоль коридора. Где-то в метре от пола находился закрытый прозрачной эмалью желоб. Внутри него бурлила и перетекала багровая дымка магической энергии. Пахло грозой. Это место было насыщено силой под завязку.

Из коридора мы попали в круглую просторную комнату с небольшим фонтаном по центру. Его вода мерцала и переливалась, а некоторые брызги оседали медленно, как светящиеся снежинки. У дальней стены располагался низкий восточный столик, за котором сидели на ковре и подушках несколько примечательных персон. Магистров я выделил сразу. Одного из них я даже уже видел. Его звали Утред, и он выглядел крайне внушительно. Рослый, с объемной бородой и целой гривой черно-серых волос цвета пепла. Человек-лев с огнем в темных глазах. Мудрость и свирепость, сплавленые колдовским пламенем в единое тело. Одеяние с коротким рукавом демонстрировало могучие предплечья, которым бы позавидовал любой мистер Вселенная. Рядом с Утредом сидел второй маг. С первого взгляда его внешность казалась гораздо более стандартной, но чем внимательнее присматриваешься, тем больше понимаешь, что от человеческого облика он отошел куда дальше гиганта Утреда. Полностью черные глаза, на которых даже зрачка не заметить, тело без следа подкожного жира, лысая голова, смахивающая на череп, странный узор мускулов. Я не знаток анатомии, но уверен, что мышцы у людей расположены иначе. Магия сильно изменила его. Однако что-то в его облике казалось мне неуловимо знакомым. Тоже виделись уже?

Трое других были с виду обычными людьми. Шаддинцы. На меня неприятно-пристальным взглядом уставилась высокая девушка, темные волосы и нижнюю часть лица которой прикрывала дымчатая золотистая вуаль. Я буквально кожей ощущал ее ненависть. Густую и ядовитую. Пусть не такую яростную, как у Яхсада, но может даже более концентрированную. Лицо девушки покрывал сложный узор татуировки. Не грубо выжженное клеймо как у фидаинов, но произведение искусства. Тонкие темные, золотые и серебряные линии, звезды, луны и полумесяцы. Смуглые запястья сжимали кольца изящных спиральных браслетов, усеянных мелкими красными камнями. Над правой бровью девушки поблескивал золотой пирсинг. С ней были двое мужчин. Один невысокий, богато одетый, но с простым, обветренным лицом, дремал в обнимку с подушкой. Другой постарше сосредоточенно и внимательно меня разглядывал. От него я ненависти не ощущал. Лишь спокойствие и холод. Его солидное, покрытое морщинами лицо, внушало мысли о мудрости. Стратег или какой-то вельможа? Оба мужчины были без татутировок или клейма.

— Стратег Михаир собственной персоной. — прогудел Утред, разминая шею. — Какое сомнительное счастье видеть вас здесь. Но подходите ближе. Присаживайтесь. У нас тут нейтральная территория. Так что никаких фокусов или внезапных нападений сегодня.

— Магия вне политики? — насмешливо уточнил я.

— Магия над политикой. — ответил мне чародей с оттенком провокации в голосе.

— Не думаю что вашим гостям будет приятно моё изысканное общество. — произнёс я, медленно окинув шаддинцев взглядом.

— Мне все вы неприятны, но я же терплю. — усмехнулся Утред, оглаживая бороду. — И они потерпят. Правда, госпожа Иат?

— Сидеть за одним столом с кровожадным чудовищем для меня очень неприятно, но я вверяю себя вашей мудрости, глубокоуважаемые магистры. — ледяным тоном ответила женщина, а ее спутник кивнул.

— Прошу вас отнестись ко всему спокойнее. — миролюбиво произнес магистр с черными глазами. — Сохраняйте самообладание. Любой контакт с врагом — это отличная возможность его досконально изучить. Вам могу сказать тоже самое, уважаемый Михаир. Но прошу прощения. Нас не представили. Меня зовут Гилам Рег Навар. Магистр Багрового Круга. Я недавно был на Севере, уважаемый Михаир, и наблюдал там результаты некоторых ваших решений. Могу смело заявить, что их последствия впечатляют.

— Тем, насколько способен один человек нагадить всему миру? — хрипло спросил Утред, слегка ухмыляясь. — Хотя, чую, ему помогла наша знакомая ведьма. Когда я увидел его вместе с Лав, то уже насторожился. Старуха не особо жалует людей, но если жалует, то это обязательно какие-нибудь особо двинутые деятели.

"Типа Азарда?" — хотел пошутить я, но передумал.

Всё же стебаться над их лидером перед лицом гостей не самая способствующая моему выживанию стратегия.

— А чем сейчас занята Лав? — спросил я, аккуратно присаживаясь подальше ото всех. — Давно её не видел.

— Скучаешь? Как трогательно! — ответил мне Утред. — Лав на Севере. Разгребает ваше дерьмо и не дает ордам чудовищ сожрать там всех людишек слишком быстро. Надо ведь смаковать.

— На Севере Лавертия действовала слишком рискованно и без оглядки на мнение Круга. — вступил в разговор Гилам. — Однако результат довольно любопытен и требует подробного изучения. Возможно, нам откроется новый аспект магии, что не может не радовать. А по поводу опасности так называемого Сердца будет собран Витенагемот. Общий совет магистров.

— И мы как всегда решительно нихера не решим. — проворчал Утред.

— В споре рождается истина. — оптимистично заявил Гилам.

— В нем же она и подыхает. Обычно дрянной, жалкой и мучительной смертью.

Значит Лав на Севере и сдерживает аппетиты Сердца. Забавный выверт судьбы. Интересно, что будет с Сейд-Нирамом. Город просто разрушен или стал точкой дальнейшего распространения Порчи?

— Вы обещали, что вмешаетесь, если кто-нибудь прибегнет к опасным и вредоносным чарам. — вступила в разговор Иат, обращаясь к Утреду. — Разве то, что сделал ЭТОТ человек недостаточно для вмешательства?

Чародей устало вздохнул, глянув на женщину словно задолбавшийся воспитатель детского сада.

— Ну вот мы вмешались. Он здесь и мы позаботимся, чтобы его связь с Сердцем была разорвана. Круг держит свое слово.

— Но разве ЭТОТ человек не достоин наказания?

Утред вздохнул еще более устало и медленно отпил прозрачную жидкость из золотого кубка. Явно не вино. Сорок градусов? Ну тогда мое уважение тому, как легко он смакует спиртягу.

— За тысячу лет видишь множество человеческих жизней и судеб. С каждым разом становится всё смешнее, когда кто-то пытается тебя удивить. — произнес магистр. — Все это уже было однажды. Вы уже были. С другими лицами, но теми же повадками и словами. Из века в век я вижу одних и тех же людей, которые почему-то свято верят в свою исключительность. Эту иллюзию вам дарит короткая продолжительность жизни. Что же до него… — Утред глянул в мою сторону. — Подумаешь, сжег полупустой городишко. Вы прекрасно занимаетесь разорением собственных поселений и без магии. Если вы думаете, что мы сочувствуем вашему делу больше, чем Империи — это ошибка. Однако у меня и ЭТОГО человека сейчас произойдет важный, неприятный разговор, никак не связанный с вашей скучной войной. Уважаемый стратег Михаир… — Утред посмотрел на меня недобро и я ощутил гнев в его словах. — Эта вещь вам знакома? Подумайте хорошенько!

С этими словами волшебник ударил по столу своим огромным кулаком так, что всё задрожало. Утред раскрыл ладонь, и на ней я увидел небольшую прозрачную фигурку паука. Магический дрон, который мне установила Арамиа.

"Н-да… Приплыли".

Глава 3 Враги и если бы только они

Давай шатать миропорядок, говорила она. Все будет круто, говорила она. Вот вам и полагайся на китайские разведывательные технологии. Дрон Гробницы раскрыли без особых проблем.

— Эта вещь? — спокойной переспросил я, глядя на прозрачного паучка. — Первый раз вижу.

Утред сомкнул свою лапищу и я услышал неприятный хруст. От магической игрушки остались лишь мелкие осколки, а ладонь волшебника не пострадала.

— Прямо первый раз? — хмыкнул колдун, сверля меня тяжелым взглядом.

— И вы ему спустите это? — с вызовом вопрошал госпожа Иат глядя то на меня, то на Утреда. — Он нарушает законы гостеприимства и плюет в протянутую руку.

— Ну что скажешь, стратег? — еще более грозно насупившись повторил Утред.

Спокойно. Это спектакль. Если бы они хотели причинить мне вред, то уже сделали бы это. Магии чтения мыслей не существует. Азард говорил мне об этом. Значит просто давят. А мы поддадимся.

— Скажу, что мне было бы очень интересно узнать, что за игрушку вы мне сейчас показали и почему преподнесли ее с таким драматизмом. — спокойно ответил я.

Утред пока не говорил, что дрона достали из моего тела. Значит ситуация такова — они просто мне показали какую-то фигню и я не догоняю зачем.

— Драматизм!? — Утред со всей дури ухнул по столу, так что красное дерево раскололось.

Спавший в обмнимку с подушкой шаддинец упал на ковер, открыл один глаз и продолжил дремать. Я воспринял демарш магистра как можно более спокойно.

— Драматизм. — кивнул я. — Вот мебель даже пострадала.

— Данную вещицу извлекли из вашего тела. — произнес Гилам Рег Навар. — Это артефакт-лазутчик. Изделие весьма характерное для организации, с которой вы состояли в тесных отношениях.

— Ну значит они поместили его в меня пока я был без сознания.

— Этот человек лжет. — вмешалась Иат. — Он принес угрозу в ваш дом. Такой подлец не заслуживает доверия и помощи.

— Доверие — парадоксальное явление. — с едва заметной улыбкой ответил Гилам. — Знаете притчу о надежном скакуне, госпожа Иат?

— Это что-то из фольклора кочевников Бер-Шадда или сэйфов? — поинтересовалась девушка.

— Нет. Вещь сильно древнее. — ответил магистр. — К одному старому человеку пришли гости и он показал им на худосочного, кривого коня со словами “вот мой самый надежный скакун”. Гости удивились. Они стали наперебой расписывать недостатки коня. “Он болен и ленив. Он спотыкается через шаг”. Но старик лишь отшутился: “Остальные мои кони могут ехать ровно или споткнуться. Они непредсказуемы. А это спотыкается всегда. Вот надежность, о которой я говорил”. Но возвращаясь к нашей дилемме… — слегка кивнув продолжил Гилам. — Могу предположить, что маги Гробницы не предупредили уважаемого Михаира о своем замысле. Иначе стал бы он рисковать и лететь в одно из самых охраняемых место мира с такой компрометирующей вещью? Едва ли.

— Имя?! — требовательно спросил Утред. — Кто работал с тобой?

Ну прям плохой и хороший копы. Хогвартс эдишн. Помнится я рассуждал на тему того, что Арамиа уже по сути мертва. Не знает еще об этом, но покойница почти гарантировано. Однако она меня спасла. Вроде уровень угрозы сейчас не самый запредельный, так что попробую отплатить ей той же монетой.

— Те-Увей. — ответил я. — Кажется, он ти-шадаец. Но не могу быть уверен. Этот маг постоянно носил маску.

Едва ли мастодонты типа Утреда или Гилама следят за судьбами пешек наподобие Те-Увея. Да вряд ли Гробница публично вывешивает некрологи.

— Слышал о нем? — спросил Утред у Гилама.

— Кажется, да. — протянул магистр, смотря на меня непроницаемо-черными глазами. — Кто-то из учеников одиннадцатого набора Гробницы, если я не ошибаюсь.

— Ошиблись те, кто думают что за нами легко шпионить. И они ещё за это поплатятся. — подытожил Утред, но уже без былого задора.

Всё это был спектакль для одного зрителя. Если бы они хотели, то могли вытрясти из меня всё что им нужно. Однако магистры Круга уже понимали, что за прозрачным паучком стоит Гробница. У них там с китайскими некромантами небось идет сложная дипломатически-шпионская игра. Вот еще небольшой эпизод. Неудачная попытка затащить вглубь охраняемого объекта жучок. Раскрыли и молодцы.

Кажется, убивать меня пока не собирались. Уже хорошо. Я еще раз глянул на Гилама. Пожалуй самой отталкивающей чертой его внешности был не полностью черный цвет глаз магистра, а то что он ими не моргал. Совсем. Глаза его ни капли ни блестели и видимо были абсолютно сухими. Два чёрных мать его провала. Интересно, он специально сделал себя таким жутеньким или ему просто пофиг на внешний вид, а модификация нужна для каких-то исследовательских целей. Скорее ставлю на второе.

Стол, сломанный Утредом, полностью восстановился. Не уверен чья это была работа — кого-то из магистров, Хилвисмеры или других демонов Дворца.

— Люди, люди, люди… — осуждающе прогудел Утред, обводя нас взглядом.

“Х%й на блюде”. — мысленно добавил я.

Утред залпом осушил свой кубок, после чего кувшин рядом воспарил и снова наполнил чашу магистра.

— Надо сегодня надраться. — подытожил грозный волшебник и, глянув на спящего шаддинца, вдруг пророкотал так, что я аж вздрогнул. — Келим, встать! Нападение! В атаку!

Тот неожиданно резво подорвался, на инстинктах вскочив с места. Шаддинец сделал ловкий кувырок назад, вскочил на колени и потянулся за мечом, которого сейчас не было.

— Ложная тревога. — усмехнулся маг, глядя на растерянное лицо собутыльника. — Садись обратно, храбрый всадник.

— Ааааа… Шутка! — указав на мага пальцем произнес шаддинец. — Понял, понял, понял.

Госпожа Иат взглянула на спектакль с явным осуждением, но комментировать не стала. Ее седовласый спутник тоже хранил молчание. А вот проснувшийся Келим несколько раз мотнул головой и чуть пошатываясь направился обратно, но заметил меня. Несколько секунд он разглядывал мою шрамированую физиономию, а затем, тыкнув пальцем, произнес:

— Стой, стой, стой… Ты же этот? Ну с Севера. Да? Михерил?

Ага, херил. Много чего похерил. Пошутить бы, но едва ли слабенький переводчик магов сможет внятно передать такую остроумнейшую игру слов.

— Да, да, да. — не дожидаясь моего ответа сам решил шаддинец и уселся напротив. — Это ты.

Обветренное лицо шаддинца покрывало множество мелких шрамов. Он был невысокий и весь какой-то дерганный. С птичьими повадками, иногда про таких говорят.

— Не стоим с ним разговаривать Келим. — произнесла Иат. — В ЭТОМ человеке мрака больше чем на дне колодца ночью.

— Ничего. — невозмутимо отмахнулся Келим. — К свету грязь не липнет. А можно чего-нибудь закусить?

— Хоть кто-то из людей ещё сохраняет природную мудрость. — уже относительно доброжелательно заявил Утред.

Волшебник хлопнул в ладоши и на столе перед нами принялись из тусклого свечения возникать различные яства. У меня заломило зубы, но не от голода. Во рту пересохло. Сильно пахло грозой и чем-то химическим. К горлу подступала кислая тошнота. Магия, слишком уж много её вокруг.

— Я пожалуй пойду подремлю. — вздохнул седовласый спутник Иат.

— Подождите, уважаемый. Если кто-то почувствовал себя не очень здоровым, то лучше сказать об этом мне. — тоном заботливого воспитателя произнёс Гилам. — У нас есть способы облегчить ваше состояние. Перед тем, как вы покинете Дворец, мы каждому предоставим необходимую помощь. Прошу вас.

Гилам достал небольшой коробок с круглыми пилюлями, протягивая по одной к каждому обычному человеку за столом. Первым таблетку взял Келим и тут же запил её алкоголем. Я последовал его примеру только запил водой. Вкус у пилюли был странный, но скорее приятный. Меня накрыло ощущение лёгкости и беспричинного веселья.

— Эти ваши шарики просто нечто. — с глуповатым смехом произнес Келим. — Из чего вы их делаете, о мудрейшие волшебники? Что в них за магия?

— Это всего лишь смесь экстрактов различных трав и цветов. Никакой магии. — ответил Гилам.

Ясно, никакой магии. Только наркотики. Он дал нам обезболивающее.

— Уважаемый магистр Утред, я очень прошу вас меньше использовать силу в присутствии гостей.

— Подумаешь. — усмехнулся чародей. — Годом больше, годом меньше. Их жизнь и так коротка. К тому же они убьют друг друга раньше, чем болезнь.

— Не будет никакой болезни. — заверил Гилам. — Мы устраним все последствия.

Сухость во рту, запах озона, тошнота. Довольно характерные признаки, кстати говоря. Магия Великого Пламени вмешивается в энергетический и материальный балансы мира. Можно материализовать вещи или наоборот уничтожать их. Манипуляции на молекулярном уровне… Я не особо хороший знаток физики, но полагаю, что во время некоторых таких процессов должно выделяться различное излучение, не особо полезное для здоровья всего живого. Радиация, иначе говоря. Вполне возможно, что часть негативных эффектов магии на людей — это вполне обычные рентгены и зиверты, а не какая-то особая мистика. Думал ли я уже когда-то об этом? Не помню. После таблетки магистра сложно сосредоточиться, но довольно весело. Даже госпожа Иат перестала вроде кидать на меня испепеляющие взгляды. Обдолбаться в компании заклятых врагов и древних волшебников… Интересный досуг нынче у имперского стратега.

— А Яхсада жаль… — шмыгая носом, вздохнул Келим. — Хороший был человек, хоть и фидаин.

— Имел неприятную привычку бить в спину. — ответил я, взял со стола кусок магического мяса.

— А кто не без греха? — пожал плечами шаддинец. — Ты, я слышал, когда напал на какого-то северного царя, сделал это под покровом ночи, когда он пригласил тебя в гости и украл его дочь.

Ох уж эти слухи.

— Не украл. Не получилось. — честно ответил я, ощущая приятный вкус колдунских яств. — На Севере вообще мутная история вышла. Попытался бы оправдать себя, но лень. Всё равно молва меня уже объявила монстром. И не могу сказать что совсем незаслуженно. Есть причины. Однако удивительно слышать от шаддинца, что фидаины это нехорошо.

— Конечно нехорошо. — кивнул Келим. — Человек должен жить. Наслаждаться жизнью! Храбрость, доблесть и ярость в бою это здорово, но зачем искать смерти?

— Мы уже говорили об этом. — вздохнула Иат. — Эти люди добровольно отдают свои жизни и судьбы во имя Бессмертного Солнца. Ибо человек гаснет со временем, но светило славы Шадда будет сиять вечно.

— Слава это хорошо, конечно. — кивнул Келим, смотря осоловелыми глазами мимо Утреда. — Но я хочу славы при жизни. Зачем судьба избрала меня стратегом, если не для славы?

— Чтобы изменить судьбы сотен тысяч других. — ответила ему Иат. — Что жизнь простого человека? Чем она отлична от состояния животного? Но есть люди, которым преднамеренна великая судьба. Те, чье дыхание поднимает ветер перемен. И ваши желания стоят жизней тысяч. Потому что без них жизни тысяч не имеют смысла. Это жестокая правда, но ее нужно принять, чтобы идти вперед по пути воина и стратега.

— Эпоха людей. Но эпоха не для всех людей. — усмехнулся я, вспоминая свои мысли в Сейд-Нираме. — Вы укладываете в землю кости тысяч фанатиков, чтобы на их прахе возвести каменные твердыни храмов и статуй. Бесполезные идолы, в тени которых будет гнить новое поколение рабов.

Не то, чтобы я собирался проповедовать или заниматься морализаторством. Просто хотелось позлить эту татуированную мордашку, которая слишком напоминала мне Яхсада.

— Статуи красивые бывают. — возразил Келим. — Только не понимаю почему ставят одних только мужиков. Надо побольше женских статуй.

Борец за эмансипацию? Хотя сомневаюсь. Ситуацию прояснил Утред.

— Больше женских статуй с огромными обнаженными грудями? — спросил магистр.

— Да, да! — горячо согласился шаддинец, активно жестикулируя. — Я был как-то в царстве Сулим, так там все храмы и дворцы такими статуями заставлены. Даже не просто, а прям они трахаются. Статуи в смысле… — ценитель искусства встретился взглядом с не очень одобряющей его вкус госпожой Иат и немного сбавил напор красноречия. — Ну я не предлагаю прям такие как у них. Можно приличнее. Твою, например надо же будет поставить, когда победим.

— Если победите. — усмехнулся я, отпивая жгучей прозрачной жидкости.

И так обдолбан по самое небалуй. Запьянеть уж точно не повредит.

— Да ладно, брат. — усмехнулся в ответ Келим. — Я же знаю сколько у вас легионов. Может, Массену вы возьмете. Может! — он повысил голос и поднял палец, как бы подчеркивая что не собирается заранее признавать поражение. — А дальше? Сейд — одна большая крепость. Штурмовать его по суше можно только через пустыню. И если не Сейд то куда? Будете через пустыню и реку ломиться в Долину Двух Рассветов? Ну-ну. Тогда ваше снабжение… Чик. — Келим провел пальцем по горлу. — Все решилось в первые недели, когда ваши бежали или переходили к нам.

— А в Сейд-Нираме тоже все было решено заранее? — язвительно уточнил я. — У вас были огромный перевес и преимущество внезапного нападения, но разгромить меня не вышло. Если бы войны решались просто раскладом на карте, то нас стратегов не выбирали бы боги.

— Э, брат, Тайкано знал, что у тебя есть какое-то свое колдовство. Мы понимали риск. Даже всех людей увезли. Надо было понять, что у тебя там за оружие такое.

— Не оружие, а проклятие. — возразила Иат, сняв частично свою вуаль.

Кажется, пилюля Гилама ее крепко пробрала. Взгляд девушки стал чуть туманным, а манера речи изменилась. Она сильно растягивала слова. Интересно, кто эта Иат в иерархии Шадда? Стратег? Не очень похожа. Жрица? Уже теплее. Жаль пока мои способности не работают и посмотреть через систему нельзя. Просто раньше я женщин на руководящих постах здесь не замечал. Думал, что Восток чисто патриархальное место.

— И он сам пытается избавиться от этого проклятья. — продолжала Иат. — Там на Севере он попрал законы даже своих жалких богов ради силы и победы. Погрузился во мрак. Теперь его душа ищет очищения здесь. Но лишившись проклятия, он лишится и своего оружия.

— Значит, найду еще. — невозмутимо ответил я.

Утред криво усмехнулся. Похоже наша перебранка его забавляла. Гилам же сохранял доброжелательно-вежливое выражение лица и наблюдал за перебранкой с интересом. Он разглядывал нас будто энтомолог особо интересных жучков.

— Империя в которой вероломство, жадность и наглость объявлены добродетелями. Вы презираете нас за фанатизм, но чему поклоняетесь сами? Собственным эго? — продолжала клеймить загнивающий Запад Иат. — Ваши ничтожные боги-тени не способны ни вознаградить вас, ни как следует покарать.

— Ну во-первых, свое эго я вполне уважаю и остальным желаю здоровой самооценки. Во-вторых, боги, которые тебя не спешат карать, не так уж плохи. Они предоставляют Империи некую защиту в виде стратегов и подавления. За это спасибо. В остальном они предоставляют людям почти полную свободу быть людьми и заниматься своей любимой фигнёй. За это тоже спасибо. Не самые плохие боги в общем.

Военно-политический диспут по накурке плавно переходит в религиозный. Прекрасно.

Иат несколько раз моргнула, наверное, чтобы сосредоточиться. Окончательно избавилась от своей вуали и, нахмурив тонкие черные брови, начала дальше транслировать шаддинский бесогон.

— Подавление и стратегия есть у многих народов. А что еще такого может показать Империя? Солдат, воюющих за деньги? Ручных монстров и рабов-гибридов? Тогда как наша вера… Вне этого Дворца я могла бы показать на что способна сила золотых лучей.

Ага. Значит таки жрица. А заливает она все по классике: наши доблестные герои, их злобные захватчики, наша святая земля, их варварские пустоши. Ну что ж… Давай значит расставим все точки над ё.

— Видел я эти ваши золотые лучи в деле. Вроде неплохо, но не могу сказать что сильно впечатлён. Вон, господа магистры сами могут обращать людей в прах, устраивать взрывы и прочие формы фейерверков, но богами себя не объявили. Даже жрецами себя не называют.

— Могу объявить себя жрецом выпивки. — отсалютовал мне Утред.

— Почему маги так поступили? Они не делают из своего искусства священную корову. Они признают, что могущество достаётся им через знания, талант и упорство. Их магия — наука своего рода. Поэтому чародейство Великого Пламени из года в год развивается. А что я могу сказать о вашем жречестве? Вы всего лишь кучка чародеев и фокусников, которые когда-то открыли доступ к некой форме энергии. Вы объявили её своей святыней, чтобы дурить головы простодушному населению. Я видел этих ваших язатов. У меня есть очень серьёзное подозрение, что они мало чем отличаются от гомункулов. К чему я веду? По сути вся ваша вера лишь разновидность не самой могущественной магии. Реальная сила Шадда — многочисленное, послушное и вооруженное население, крепости и пустыни. Так чем вы лучшие Империи. Чем завравшиеся жрецы лучше ворующих сенаторов? А Солнце? Ну оно существует. Не спорю. Это огромный шар пылающего водорода. Ему плевать на храмы, гимны, царей и жрецов. С точки зрения человека солнце бессмертно, но однажды оно погаснет. А о таком ваши святые книги вряд ли говорят.

С каждым моим словом Иат менялась в лице. Я уже почти был уверен, что ещё фраза-другая и жрица броситься на меня. Однако она сдержалась. Несколько мгновений она молча смотрела на меня, а затем тихо прошептала:

— Ты не знаешь, о чем бормочешь, свинья. — после чего резко поднялась и быстро зашагала прочь.

Седовласый шаддинец последовал за ней, а вот Келим остался. Утред, почесывая бороду, озвучил мне диагноз:

— Сжигает города и доводит женщин до истерики. Гроза Востока и Севера, богохульник и чернокнижник.

— Не только женщин. — уточняюще поднял палец я, вспоминая Орину. — Девочек-подростков тоже могу.

— А солнце правда погаснет? — слегка тревожно уточнил Келим.

— Да. Прямо таки сегодня вечером. — усмехнулся Утред. — Но с утра взойдет опять.

— Такое предположение существует среди учёных. — вмешался Гилам. — Но даже если подобное возможно, то это случится через многие тысячи лет.

— А, ну ладно. — выдохнул Келим. — Я все равно уже помру. Что до остальных твоих слов, то ты, брат прав, но не прав.

Прям цитата волка.

— Без разницы как обозвать силу, главное чтобы она работала. Почему бы не славить солнце и звезды? Я их постоянно вижу. А ты, брат… — он снова в меня ткнул пальцем, но мне на его манеры было плевать. — Зачем вообще воюешь за Империю раз так о ней думаешь? И я не зову тебя к нам. — усмехнулся Келим. — Слишком ты уж Иат против шерсти прошелся. Но подумай сам… Мир большой. Где-нибудь далеко ты мог бы стать царём. Видел же Тайкано? Как у него все устроено. Свой отряд, небольшая армия. Лучше воины, женщины там разные. Он тут с нами, но когда захочет — уйдет. А то однажды можешь сложить голову за чужие дела. Жаль Яхсада, но он хоть знал за что помирал.

Ого какие речи. Сбежать из-под имперской опеки, рискнув здоровьем, и попытаться выстроить с нуля свою Империю где-то в ебенях? Интересно, пошлют ли Владыку, Плавящего Плоть, или кого-то его калибра меня возвращать?

Мои мысли прервал Гилам Рег Навар, который произнес:

— Полагаю, мы уладили с уважаемым Михаиром все важные вопросы. Мне нужно уходить и я с удовольствием провожу его во внутренние покои Дворца. Не возражаешь, Утред?

— Возражаю? Да делай что хочешь, Гил. Я лично собираюсь пить.

— Тогда прошу вас за мной, уважаемый Михаир. — произнес Гилам, поднимаясь из-за стола.

Я пошел следом за магистром, облаченным в широкое красное одеяние. Перед выходом из комнаты Гилам коснулся стены. Из камня как из жидкости поднялся на поверхность длинный металлический посох, который слегка мерцал багровым. Я ощущал энергию, исходящую от артефакта. Направитель Великого Пламени. Видимо Гилам занимает очень высокое положение в Багровом Круге.

Вслед за магом я вышел в коридор.

— Вы хорошо себя чувствуете? — уточнил магистр.

— Сойдет. — мотнул головой я.

— Тогда стоит использовать немного силы. Иначе мы будем добираться до Алых Покоев несколько часов. Дворец поистине огромен. Тут почти нет людей, но в нем бурлит своя особая жизнь, не похожая ни на что другое под солнцем.

— Как вы считаете нужным.

Магистр ударил посохом об пол и плиты перед нами медленно поднялись в воздух. Значит мы полетим на своего рода платформе. Я снова ощутил запах озона. Облучаемся. Гилам предусмотрительно создал для нашей платформы металлические перила. Если полетим быстро они пригодятся.

— Прошу вас. — с улыбкой произнес маг, приглашая встать перед ним. — Вы здесь первый раз и едва ли захотите весь полет разглядывать мою спину. Кроме того, если потеряете сознание, то я быстрее это замечу и успею подхватить вас.

— Да без проблем.

Я встал перед магистром, держась обеими руками за перилы. Платформа начала плавное, но быстрое движение вдоль коридора. Мимо замелькали узоры мозаик, ниши, статуи и магические огни. Стена впереди раскрылась, пропуская нас из коридора в какие-то менее парадные помещения. Белый эмалированный мрамор сменили серые камни, из которых некто вытесал сложные геометрические блоки, которые вместе складывались как элементы пазла. Типа круглый выступ в такую же нишу. Это тоже строили не люди.

Сначала мы пролетели по длинному и довольно пустому тоннелю, а затем оказались в узкой шахте, внизу которой мерцала вулканическая лава. Над ней тянулись от стены к стене алые линии магических контуров. Из шахты в другой тоннель, где вместо кирпичной кладки были своды пещеры. Множество демонических существ были заняты там работой и не замечали нас. Их высокие тела с голой черной кожей карабкались по скалам, переносили с места на место мерцающие камни или вычерчивали какие-то символы на горной породе.

Мне вспомнилась начальная сцена из Half Life, где мистер Фримен едет в вагончике сквозь секретную лабораторию.

Вообще даже хорошо, что дрон обнаружили. Теперь смогу с чистой совестью послать Гробницу куда подальше и не принимать участие в их мутном плане расшатывания миропорядка. Сами виноваты. Не смогли обеспечить сотрудника должным уровнем технического оснащения. Я сделал все, что мог. Даже их шпионку не сдал несмотря на угрозы и целые минуты две допроса. Держался аки партизан.

Остаётся только снять проклятие Метки, а дальше меня ждет просто бесконечная кровопролитная война с магически одарённым противником, которую разбавят подковерные интриги в имперском лагере. В общем, можно будет наслаждаться жизнью на все сто.

— Кстати, игрушка, которой вас снабдила Гробница, довольно хорошего качества. Утред бы сам не обнаружил, но на счастье здесь был я. Артефакт практически не давал отклика и не мог быть активирован извне. Абсолютно нейтрален. Никакого механизма с обратным отсчетом. Отсюда полагаю, что активировать его должны были вы сами.

— Не очень понимаю в таких вещах. — соврал я.

Странно. Почему он говорит это сейчас, а не за столом, когда они с Утредом пытались на меня давить?

— Да не беспокойтесь. Это сущий пустяк и никак не изменит наше отношение к вам. Когда мотивы прозрачны, мне не о чем беспокоиться. — и, прежде чем я ответил, маг перевел тему. — Та, кто ждет вас в Алых Покоях Дворца… Вы многое о ней знаете?

— Практически ничего. Только то, что это вроде особа женского пола и она как-то связана с Первыми.

— По сути всё верно. Она редко покидает Дворец. Выросла здесь среди камней, магии и созданий Великого Пламени. Она много усилий приложила, чтобы изменить отношение магов к демонам.

Ого. Меня там ждет Гермиона Грейнджер со значком общества защиты домовых эльфов?

— Убедить нас, что эти создания могут быть столь же разумны как и мы. Первых во многом создала она. Сделала их теми, кем они являются сейчас. Столетия посвятила эту делу. Не просто контролю демонов, но их развитию и переходу в другие формы существования.

Ну теперь ясно, почему Первые ее послушали и даже выдернули сюда такую подозрительную персону как я.

— Если кто-то и сможет помочь с вашим проклятьем, так это она. — продолжал интриговать Гилам, пока платформа несла нас сквозь очередной тоннель.

— А у нее имя есть? — поинтересовался я.

— Даже не одно. Поэтому пусть она представится вам сама. Так будет лучше. У некоторых гостей Дворца тоже много имен. Не вежливо говорить за других.

Ага. Вежливо темнить и нагнетать. Это прямо таки верх благородных манер. Мы пролетели мимо какой-то сложной кристаллической… конструкции, размером этак с трехэтажный дом. Изнутри она светилась и пускала длинные красные лучи, гуляющие по сводам пещеры аки лазерная сигнализация в старом голливудском боевичке.

— Дворец это ось, на которой держится нынешнее мироустройство. — лукаво улыбаясь, говорил мне магистр с черными провалами вместо глаз.

— А зачем здесь шаддинцы?

— Утред их сюда таскает. — пожал плечами Гилам. — Шаддинцам кажется, что они могут на него повлиять. Набрать немного дипломатических очков и получить союзника в Круге, а Утреду просто скучно. Люди не должны жить тысячи лет.

“Слишком грустно быть бессмертным, те же лица день за днём. Те же глупые ответы, на вопрос "Зачем живём?" — вспомнилось мне.

— Ну вас никто не заставляет. — пожал я плечами.

— Это не жалоба, стратег, а всего лишь констатация факта. Меня мой срок жизни вполне устраивает и всегда можно найти чем себя занять. Главное не слишком цепляться за прошлое.

Я хотел еще что-то сказать, но вдруг ощутил как опора уходит из-под ног, а взор темнеет. Потеря сознания от передоза магии. Однако мне к такому было не привыкать. Уже не раз и не два мои мозги экстренно отключали путем перегруза энергией Великого Пламени. В последние осознанные мгновения у меня возникла тупая мысль — а что если проверить одну фишку. Вместо того, чтобы спокойно упасть, я попытался развернуться и ударить Гилама по физиономии. Вряд ли получится. Силы уже покидали меня но тут важно само намерение. Я вроде отрезан от РТС-системы, но какая-то ее часть в моей голове еще находится. Удастся ли триггернуть “Довести до конца”? Драка это по сути бой.

"Особенность Д-довееести до…" — запинаясь шепчет система и тут же замолкает.

Откликнулась таки. Вместо нормального режима стратегии меня будто выкидывает из тела. Все вокруг мутное и темное, словно я смотрю на мир сквозь противосолнечные очки, которые еще порядком заляпали грязными руками.

Потерял сознание это ничего удивительного. Гилам меня предупреждал о такой возможности. Даже “очнулся — гипс” не будет. Если надо меня тут подлатают магически и… Так, стоп. А что происходит?

Гилам Рег Как-его-там не очень то пытался привести меня в чувство. Он остановил платформу и залевитировал мое тельце в алом мерцании силы. Затем началось вообще что-то совсем подозрительное. Чародей сначала отгородился от остального дворца непроницаемым ярко-оранжевым куполом. После магистр извлек откуда-то небольшой предмет, смахивающий на коллекционную богато украшенную перьевую ручку и… Вонзил его мне в висок. Затем чародей начал быстро-быстро что-то такое сложное колдовать. Сквозь артефакт в меня лился поток зеленоватого мерцания. Это продолжалось секунд двадцать пять. Дальше я уже ничего не видел. Система промычала что-то про поражение и мое сознание угасло.

Очнулся я уже стоя. Платформа как ни в чем не бывало продолжала свой полет сквозь Дворец.

— Вы потеряли сознание. — произнес за спиной Гилам. — Голова не болит?

— Н-нет. — хмурясь пробормотал я.

Голова действительно не болела, но судорожно пыталась думать. Что это мать вашу был за перфоманс? Я просто потерял сознание, а “добрый” волшебник Гилам меня подлечил? Что-то сомневаюсь. Он остановил платформу, но прежде чем меня разбудить, запустил ее снова. Зачем? Чтобы проще было провести некую операцию и можно было отгородиться от остального Дворца барьером? Ага. После маг замел следы, убрал барьер и запустил платформу. Он пытался создать впечатление будто я потерял сознание на пару секунд. А на самом деле? А на самом деле фиг его знает сколько я валялся, и что этот мутный тип со мной делал.

Рано вы, Миша, обрадовались удачной развязке истории с дроном. Снова вас тянут в какой-то омут и в воздухе витает запах не озона, а чего-то менее приятного. Очередного гребанного заговора.

Глава 4 Чудеса

Когда приходишь в гости, а тебе хозяева без твоего согласился вскрывают черепушку, то это уже сложно назвать удачным и приятным визитом. Осадочек остается. Система пока, к сожалению, недоступна. Я не могу посмотреть, появились ли какие-то новые эффекты статуса персонажа. Фигово.

Но воспользуемся логикой. Мог ли Гилам просто еще раз проверить меня на сюрпризы от Гробницы? Теоретически мог. Но зачем всё это делать по дороге? У них с Утредом была возможность во мне хорошенько покопаться сразу после моего прибытия сюда. Создаётся впечатление, что Гилам хотел глянуть содержимое моей черепушки в максимально интимной обстановке, подальше от глаз коллеги. И вот это уже реально дурно пахнет. Пахнет какими-то внутренними разборками Круга. Это в лучшем случае. Что, если Гилам решил, например, на всякий от меня избавиться, но хочет сделать это тайно, чтобы не обижать пригласившую меня сюда особу?

Так. Стоп. Сейчас моя паранойя меня может очень далеко увести. В далёкие и мрачные дебри конспирологических теорий, которым позавидовал бы даже Игорь Прокопенко. Мне надо быть не там, а здесь. Сначала решить "Что делать?", а "Кто виноват?" потом разберёмся.

Первое — не палимся. Я случайно увидел то, что мне показывать не собирались. Второе — надо будет хорошо и подробно побеседовать с этой особой, которая большая мама Первых. Может, заодно с удалением Метки, у неё получится обнаружить ещё что-нибудь опасное в моей голове. Мозги, например. Шутка.

А если без шуток, то успокаиваемся и делаем вид, что ничего не произошло, прямо как на площади Тяньаньмэнь.

— Мы скоро будет на месте. — заявил Гилам.

Вот он жучара, конечно. С самого начала всё спланировал. Даже специально предупредил, что я могу потерять сознание из-за концентрации магии вокруг, а потом сам же и вырубил.

Платформа плавно замедлилась, притормаживая напротив массивной медной двери, усеянной сложным узором из красных камней.

— Кстати, подумал тут вот… — решил я немного отвлечься от мрачных мыслей. — Если вы умеете воплощать в реальность предметы, то зачем вам вообще оказывать людям какие-то услуги за деньги?

— Интересный вопрос. Адекватно создавать стабильную материю на свой выбор способны лишь несколько десятков из нас и Первые. Кроме того, многие воплощённые предметы потенциально опасны для обычных людей. При долгом контакте с ними появляются те же проблемы, что и при контакте с магией.

Ага. То есть они радиоактивны. Ясно-понятно. Значит я недавно поел облучённого мяса, закусив наркотой. Прекрасный завтрак.

Дверь передо мной приглашающе отворилась. Магистр кивнул и произнес:

— Дальше уже безопасно, а мне пора по своим делам. Удачного знакомства, уважаемый стратег.

— Спасибо за транспортировку.

Не спасибо за все остальное.

Я шагнул в дверной проем, заходя в довольно узкий коридор, залитый мягким бледно-красным светом с золотым оттенком. Он вызывал приятные воспоминания о лете, о первых лучах рассветного солнца, проглядывающих сквозь завески. Дверь за мной почти бесшумно затворилась.

Ну значит идем вперед. Стены вокруг покрывала мелкая плитка с закругленными уголками. Поверхность напоминала змеиную чешую. Из коридора я попал в огромное, по впечатлению почти бесконечное помещение, окутанное мраком. Это было похоже на исполинских размеров склад. Огромными, высокими штабелями ряд за рядом некто выложил здесь сотни или даже тысячи металлических коробов. Единственный источник яркого света парил в паре десятков метров от пола и медленно приближался ко мне. Сама чародейка или какой-то очередной демон-прислужник? Я прищурился, пытаясь вглядеться в приближающуюся фигуру. Сама. Собственной персоной загадочная покровительница Арамии и приемная мать Первых.

Ко мне подлетела и опустилась на каменный пол девушка… Я бы сказал северной внешности. Довольно светлая кожа, темные, но с медным отливом волосы и голубые глаза. На вид ей двадцать-двадцать пять и она была… обычной. Никаких странных глаз, нечеловеческих черт лица, козлиных рогов, кошачьих ушей, змеиных хвостов и так далее. Просто девушка. Такую бы я в толпе выделил бы только по довольно высокому росту. Было ли на ее лице выражение какой-то особой одухотворенной мудрости? Да фиг знает. Тут надо подольше пообщаться для каких-то серьезных выводов.

— Здравствуй. Это о тебе писала Арамиа? — довольно приятным голосом произнесла колдунья.

Одета на удивление просто. Обычное такое тёмно-фиолетовое платье с небольшим количеством узоров золотой нитью в районе воротника. И никаких тебе килограммов драгоценных металлов на пальцах, шее и запястьях, как любят делать некоторые аристократы.

— Да. Обо мне. — согласился я, думая куда дальше уводить разговор.

— Какая тяжелая болезнь… Удивительно, что ты смог сюда добраться. — вдруг с сочувствием произнесла магичка. — Зови меня Нэл. Я попробую помочь.

— Эм, ладно. Спасибо, Нэл.

— Давайте покинем хранилище и я покажу более уютные места Дворца. Тут слишком мрачно для долгих бесед.

На последних словах я ощутил как поднимаюсь в воздух. За последние дни летаю чаще чем хожу. Мы поднялись к высоким сводам подземелья и скользнули в одну из вертикальных шахт. Как же огромен этот Дворец. Думаю, все дома и строения Бьорторна или Сейд-Нирама можно было бы рассовать здесь по этажам, не заняв и половины площадей.

— В том хранилище полно ценных вещей, артефактов и простых предметов для обычных людей. — объяснила мне Нэл. — Все эти предметы созданы мной и моими друзьями из силы Великого Пламени. Пока они опасны. Их суть ещё не пришла к гармонии. Но однажды мы сможем использовать все это по назначению.

— По назначению? — переспросил я, проплывая мимо темного тоннеля в котором что-то скреблось.

— Да. Многие люди до сих пор страдают в нужде и дикости. Им не хватает орудий труда. Мы могли бы помочь им. Дать начало новым цивилизации.

Так. Стоп. Что я сейчас услышал? Не. Это, наверное, просто эхо. Такого не может быть.

— Понимаю, что это будет сопряжено со множеством трудностей. — продолжала магичка. — Нужно ведь не просто отдать всё это людям, но и научить их воспроизводить орудия труда. Они должны научиться ими правильно пользоваться.

Значит мне не послышалось? Я уже привык, что в этом мире есть магия, чудовища, демоны, но благотворительность? У меня аж ладошки вспотели от удивления. Я, конечно, ждал чудес от Дворца Дэвов, но чтобы такое…

— Наверное, когда дойдет до дела, мне понадобится помощь кого-то из стратегов. — Нэл продолжала увлечённо описывать свой национальный проект "Доступные орудия труда". — Вы обладаете глубоким влиянием на души людей. Смотрю на тебя и вижу, как мерцает этот особый дар. Сейчас он слаб, изолирован от божественной сути и поражен метастазами проклятия. Но он продолжает бороться. Тянется к окружающим его душам. Как же это удивительно и прекрасно.

Так. У меня вспотели не только ладошки. Шоковая реакция распространяется по всему организму. Я вот-вот в конец офигею. Надо сменить тему разговора.

— То есть в том хранилище полно различных предметов, включая, видимо, инструменты для фермеров, ремесленников и так далее. Сколько им еще лежать до полной деактивации? В смысле когда их можно будет спокойно раздать людям и те не заболеют?

— Где-то через пять, а лучше шесть сотен лет.

— Ага. Извини, если сейчас скажу не очень приятную вещь, но есть два варианта. Первый: через пять-шесть сотен лет всё содержимое хранилищ станет лишь относительно ценным металлоломом, который на заводах можно будет переплавить во что-то актуальное. Второй: эти вещи всё же сохранят актуальность, но тогда значит прогресс в мире очень сильно забуксовал, а, возможно, пошёл назад.

Или вообще на три веселых буквы.

— В таком случае огромный склад мотыг, кирок и лопат будет очень кстати, но главное устранить то, что тормозит прогресс. Иначе инструменты просто зря израсходуют свой ресурс, а может их вообще переплавят на копья, стрелы и прочие очень нужные, но не особо полезные для здоровья окружающих предметы.

Мой ответ Нэл заинтересовал, но не особо смутил.

— Я уверена, им можно будет найти полезное для всех применение. Пусть они не перевернут мир, но где-то пригодятся.

Полезное для всех? Для кого "всех"? О боги, куда я попал!

— Думаю, вы редко бываете за пределами Дворца, верно?

— Это так заметно? — усмехнулась Нэл. — И лучше на "ты". Так уж я привыкла.

Вы, девушка, главное меня вылечите от проклятья, а буду к вам обращаться хоть на "ты", хоть на "они", хоть на “Ваше Великолепие”.

Из тьмы мы поднялись к свету. Этот этаж дворца был жилым. Помещения стали меньше и смотрелись уютнее. На плитке стен были запечатлены довольно подробные картины. Очень необычный стиль рисовки. Точный почти до фотографичности.

— Правда, красиво? — осведомилась магичка, заметив мое внимание к картинам.

— Это ва… то есть, твои?

— Нет. Спасибо, но нет. Свои я покажу, но там все гораздо проще и корявее. Это рисунки Талиаса. Он научился очень точно запечатлять образы. Я попросила его расписать здесь стены.

Думаю, этот Талиас тоже один из Первых. Интересное у них разделение труда. Один в дома превращается, другой делает магические фото. Прям полный набор бытовой магии “В помощь хозяйке”.

— Весь этот этаж мой теперь. — продолжала Нэл. — Здесь очень низкая концентрация магии. Друзья, конечно, навещают меня, но чаще я выбираюсь к ним. Это место навевает столько воспоминаний. Сейчас покажу.

Нэл ускорила шаг и мы вышли в просторный круглый зал, размещённый в одной из башен. Стену напротив занимало окно от потолка до пола, через которое можно было созерцать горные вершины, тонущие в белом море облаков. Зрелище захватывало дух. Я вообще по жизни никогда не был, как это говорят, визионером. Редко залипал на пейзажи или красивые вещи, но этот вид реально хотелось созерцать, пока просветление не постучится в дверь. Таким вот спокойствием и силой веяло от образа за стеклом.

— Когда я стала полноценным магом, то привычная человеческая боль ушла навсегда. — произнесла Нэл. — Это было странно и даже неприятно. Будто лишаешься чего-то важного. Но зато теперь я могу убрать это стекло и окунуться в ледяной ветер. Прыгнуть вниз, чтобы полететь навстречу облакам. Ощутить себя пушинкой в потоке воздуха и не сопротивляться, когда очередное его течение закрутит меня, унося вдаль к бесконечному горизонту.

Пока она это говорила, то внезапно взяла меня за руку и я чуть было не отдернул свою ладонь. Не то, чтобы это мне неприятно, просто очень-очень странно. Меньше чем час назад я сидел за одним столом с врагами, обсуждая перспективы будущих сражений. Огромный чародей грозил и тыкал мне дроном сектантов-некромантов, который в меня засунула заклинательница крови, вытягивающая жизнь из тел своих жертв. Затем стремный колдун с черными глазами покопался в моей черепушке. Нормально. Привык уже. Это я называю: обычный вторник. Но вот когда меня берут за руку и начинают рассказывать что-то приятное… Это удивительно. Нэл, ты вообще откуда? Тебя не должно быть в том насквозь прожженном мире. Ты, наверное, мираж. Иллюзия, созданная магией Дворца.

— Но я хотела показать вот это.

Мы повернулись в другую сторону, где заметную часть стены занимал групповой портрет. Двенадцать детей или скорее подростков. В третьей слева было не сложно узнать саму Нэл. На заднем плане по центру возвышалась фигура единственного взрослого. Он выглядел чуть иначе чем в нашу первую встречу и носил бороду, но Азарда тоже было легко узнать. Портрет напоминал выпускное фото.

— Как давно это было? — спросил я.

— Более девяти сотен лет назад. Один из первых наборов учеников для Круга. Тогда кроме Круга еще практически не было никаких других магов. Дворец только что построили. Он тогда был заметно меньше, разумеется. Лишь несколько этажей, включая этот. Предполагалось, что Дворец станет домом для новых поколений учеников и мы будем жить здесь вместе.

— Но как я понимаю, что-то пошло не так?

Нэл на какое-то время замолчала. Я подумал, что ей об этом будет тяжело говорить, но ответила она довольно спокойно.

— Магия оказалась сложнее в освоении, чем думали. Из нас только я смогла пройти инициацию. Остальные… те кто выжили, провели остаток своего срока среди обычных людей. Пусть это было почти тысячу лет назад, но я помню каждого из них. Их имена, голоса, смех и мечты.

Н-да, не вышло у местных колдунов организовать свой Хогвартс. Получился бы скорее не Хогвартс, а Каэр Морхен, где из десяти учеников получается один выпускник. Или выпускница, если говорить о Нэл. А что было дальше? По итогам у множества магических коллегий обучение идет по-разному. Но большинство набирают учеников по одному или мелкими группами. Вспомнилось как Альденг описывала свою судьбу. Сейчас будущих учеников получали разными способами, в том числе выкупая из рабства или собирая среди бедняков. Не удивительно, что расплодилось столько ренегатов, то есть волшебников, сбежавших от своих учителей. Но желающих добровольно идти в колдуны среди приличных людей не так уж много, как я понимаю.

— Извини, немного грустное вышло знакомство. — произнесла Нэл, отпуская мою руку.

"Ой да брось". — хотелось сказать мне. — "Я тут недавно город сжёг. Там еще ко мне прилетала покойная возлюбленная, встроенная в тело жуткого монстра, жаждущего заполучить мои мозги и уничтожить все живое. Вот это было немного грустно. А твоя история? Ну бывает. Отпусти и забудь".

— И все же магия прекрасна. — уже более оптимистично выдала Нэл.

Прекрасна. Особенно она прекрасна, когда ты под тысячу лет живёшь в волшебном дворце на вершинах неприступных гор, любуясь картинами, нарисованными твоим другом-демоном. А вот когда демон тебе вовсе не друг и гонится за тобой, чтобы превратить в умертвие путём выжигания души… Наверное, магия уже покажется не особо прекрасной. Но это так — ворчание глубоко контуженного и до мозга костей циничного пса войны. То, что Нэл имеет столь наивный характер, для меня очень хорошо. Можно рассчитывать на помощь без каких-то неприемлемых условий.

— Как настроение и самочувствие? — уточнила магичка. — Лучше отдохнуть или можем потихоньку начинать?

— А что значит "начинать"? — уточнил я.

— Лечение, исследование, избавление. Я пока не уверена какое слово подойдет лучше всего.

— Ясно. И каков первый этап?

— Сначала тебе следует как можно более точно и подробно все мне рассказать. Понимаю, что о некоторых вещах говорить сложно, но… Только так я смогу быть уверена, что правильно выберу метод избавления.

Как скажете, доктор.

— Хорошо. Я все понимаю. И с чего мне начать?

— С детства, конечно. — вдруг заявила Нэл.

Я от неожиданности аж челюсть уронил, но быстро взял себя в руки.

— Прямо так глубоко надо копать? — уточнил я.

— Именно. Чем глубже, тем надежнее. — уверенно заявила Нэл. — Я не хочу пугать или слишком давить, но это не совсем обычное проклятье. Точнее совсем необычное. Всю незримую силу мира очень приблизительно делят на стихийную и принадлежащую Великому Пламени.

— Да, это я помню.

— Но это противопоставление очень грубо отражает реальность. Мы просто делим все на принадлежащее нашему миру и пришедшее извне. Стихийные энергии бывают очень разными. Это не только вихри, ураганы и проклятья диких шаманов. Новые боги. Те, кому поклоняются под разными именами в Империи, Ти-Шадае, среди сэйфов и сотен других народов. Души живых людей или тени мертвых взаимосвязаны. Это особая, неуловимая материя, обычно мало на что влияющая. Но сила темного Сердца Порчи воздействует на нее. Сердце одновременно существует за счёт Великого Пламени, но способно влиять на самом тонком уровне. Там, где смыслы, чувства и воспоминания имеют огромный вес.

Н-да… Вот чего Лав так возбудилась, заметив перспективу оживления Сердца, и решила мне помочь. Мы создали совершенно дичайшую дичь. Настолько интересную, что нынешние мегаколдуны не уверены как с ней поступить. Вроде уничтожить надо, а вроде маячат перспективы нового уровня понимания мира. И пока они Сердце не пытаются помножить на ноль. Лишь хотят исследовать.

— Ну тогда давай приступим. — вздохнул я. — Тут можно пройтись пешком в процессе разговора?

— Да, конечно. В соседней галерее тоже есть окна и красивый вид.

— Хорошо. С чего бы начать? Я родился очень далеко. Прямо таки совсем далеко.

— В другом мире. — кивнула Нэл. — Я читала письмо адепта Деста. Жаль его. Там какая-то печальная история приключилась, но Лав уверяла меня, что виновные наказаны.

— Наказаны. — кивнул я. — В общем… В том мире тоже есть разные страны. Я родился в одной из них в девяносто первом году. В одна тысяча девятьсот девяносто первом. — тут же поправил себя я.

А то сейчас подумает, что у нас там был всего девяносто один год летоисчисления.

— Родился в очень большой стране. По-своему империи, но она тут же развалилась на несколько фрагментов. Я тут точно ни при чем! Это так совпало просто.

— Верю. — усмехнулась Нэл.

— Родился значит… Не очень помню сам процесс.

— А многие у вас его помнят?

— Нет. Это типа шутка. Блин. Я же про другой мир собираюсь рассказывать. Ты о нем ничего не знаешь, а я сейчас нашучу какой-нибудь фигни. Надо держаться. В общем, теперь если будет шутка, то я буду говорить: внимание шутка.

— Отлично. Буду знать где смеяться, чтобы тебя не обидеть. — беззаботно ответила Нэл.

— Да ладно! Я не так плохо шучу.

Этот разговор становился все страннее. Эмоции… Я давно не ощущал такие эмоции. Что там Арамиа говорила про Нэл? Мол она с ней общалась как с равной несмотря на разницу в статусе? Да. Теперь понимаю о чем была речь. В этом мире, где все решает твоё происхождение или избранность некими силами, вот так беззаботно общаться… Реально редкость. Этим Нэл напомнила мне Азарда и… еще Эйлит..

Мы шли пешком вдоль этажа исполинской башни, я нёс какую-то чушь про политику прошлого мира, родильные дома и браки, а Нэл время от времени задавала вопросы. Черт возьми, это было реально приятно. Так спокойно и весело говорить с кем-то. Я старался за ней внимательно наблюдать. Искать в поведении необычные черты, выделяющие древнюю волшебницу среди остального людского племени. Такого было очень мало.

Хм, из всего ее облика можно выделить разве что манеру двигаться. Вот в ней крылось что-то необычное. Чародейка двигалась слишком плавно, будто медленно танцуя. Я всё ждал, когда она прекратит красоваться и перейдёт к обычным человеческим движениям. Чуть неловким, чуть невпопад, с кучей мелких поддёргиваний. У кого-то их больше, у кого-то меньше. Почти каждый немного этим грешит, но только не Нэл. Общение наше продолжалось, а она и не думала прекращать свой "танец".

— То есть в вашем мире нет магии?

— Нет.

— Но есть невидимые и неосязаемые сигналы, передающие сообщения за сотни километров почти мгновенно?

— Ну да.

— А еще электричество бежит по тонкой проволоке от дома к дому, все освещая?

— Да.

— Есть летающие машины и почти разумные механизмы, складывающие огромные числа за мгновения?

— Ну да, но нельзя там огонь с неба низвергнуть или молнией вдарить.

— Но есть оружие, огромной разрушительной силы, поражающее цели за десятки и сотни километров? — уже почти переходя на смех спрашивала Нэл. — Но магии точно совсем-совсем нет?

— Это другое. Наука, технологии, ремесла, понимаешь?

— Понимаю. Но скажу тебе так… Или у вас правда нет магии, но тогда я тоже магией не занимаюсь. Немного науки, немного ремесла, понимаешь? Или я все же занимаюсь магией, но тогда и у вас она есть. Течёт энергия сквозь тело волшебника по его воле или через тонкую проволоку согласно программе — разница условна. Больше того… — Нэл приблизилась ко мне и перешла на заговорщический шепот. — Если сюда вместе с тобой перенёсся бы некий ваш сложный механизм, то думаешь на нем бы не сработало подавление? Сработало бы.

— Ты серьезно!?

— Абсолютно. — уверенно ответила магичка, снова отходя в сторону и расправляя спину. — Подавление это божественный дар, позволяющий обычным людям ослаблять или уничтожать то, что находится за пределами их представлений о нормальном. Для какого-нибудь сэйфа ваш робот и одержимая демоном конструкция одинаково чудища.

Етить.

— Но если какой-то антимаг из нашего мира попадёт в ваш, то у него способности перестанут работать. — продолжила Нэл, а затем вдруг осеклась и усмехнулась. — А может не перестанут. Может, они станут работать только сильнее.

— И он сможет глушить сотовую связь в целом микрорайоне?

— Нет. Сотовая связь — норма в представлении людей вашего мира. Подавление работает через массовое сознание. Так вот… Что, если в вашем мире есть огромное количество антимагов, которые просто напросто давят все, выходящее за пределы их представлений? Поэтому монстры и остались у вас только в легендах. Это, конечно, лишь мое предложение. Дара стратегов у вас нет, с твоих слов. Однако что-то наподобие подавления может быть. Ведь люди похожи. Ты другой, но общие контуры личности мне понятны.

— Постой. Подожди. Если подавление может работать, к примеру, на вполне технические устройства… Оно по сути тоже магия. То есть подавление не "отключает" магию, а создает противодействие?

— Именно! — щелкнула пальцами Нэл. — Оно не действует на способности стратега, потому что это силы схожей природы и ещё потому что дар стратега почти всеми людьми признан благом.

— Это твои предположения или есть серьезные доказательства?

С этим вопросом я, конечно, загнул. Нэл таки спец в магии. С тем же успехом студент первого курса может донимать сомнениями практикующего хирурга и заодно доктора наук. Но сказанного не воротишь. Фарш невозможно провернуть назад. Однако Нэл не обиделась.

— Откуда у созданий Сердца свое подобие подавления? — спросила она. — В нем было заключено бессчётное количество теней, которые наполнила сила Великого Пламени. У них есть свое общее сознание. Оно и создает эффект, похожий на подавление и отрицающий иную магию.

Ну, звучит логично.

— Но мы отвлеклись от твоего прошлого. — закончила обсуждение Нэл. — До ночи нам хорошо бы еще пару часов говорить, если ты не устал.

— Да, конечно. Я в порядке.

— Просто ночью мы точно не сможем продолжить. Этот этаж хорошо изолирован от магии Дворца, но только пока светит солнце. Тут есть полностью безопасные комнаты. С закатом тебе нужно будет занять одну из них до утра. Хорошо?

— Без проблем.

— Еда, вода, иные… кхм, потребности. Все там будет.

Как же это все странно… Точнее, обычно, но непривычно. Видимо, все древние маги сходят с ума по-своему. Азард превратился в ностальгирующего пьяницу-философа, Утред в ленивого пьяницу-ворчуна, Телура с головой и остальными частями тела ушла в свои измерения, а Нэл? Похоже, что она стала слишком милой для этого мира. Да и по среднему стандарту моего прошлого мира она тоже очень даже девочка-фиалка.

Мы продолжили разговор о моем детстве. Первые воспоминания из детского сада и начальной школы, старые игрушки, оловянные советские солдатики, мультфильмы по СТС. Все такое далёкое… Я сейчас, расхаживая по исполинскому волшебному дворцу, ощущаю это прошлое каким-то ненастоящим. Оно все правда было со мной? Я тот мальчишка, что ссыпал порох из петард, чтобы собрать одну мега-бомбу и потерял ее на даче? Это мне подарили набор для выжигания по дереву, с помощью которого я плавил свои игрушки, делая из них "мутантов"? Хм. А потом начну придумывать аквилы Порчи и сплетенных потрошителей. Развил, называется, детские замашки.

Время пролетело быстро. Мир за огромными окнами пылал закатом. Обнажённые небеса сверкали во всем своем великолепии, а ниже нас клубилось море облаков.

— Давай продолжим уже завтра. Надо показать тебе комнату. Пойдем.

Нэл… Спасибо за это странный день, в который я успел забыть почти про все плохое. А зря. Про кое-что стоило помнить.

— Слушай, извини, что так поздно. — произнес я по дороге. — Но можешь меня осмотреть? Что-то в голове странное ощущение. Тут все ж магия со всех сторон. Не словил ли что опасное.

— Конечно, мы успеем. — беззаботно ответила магичка. — Вот сюда.

Передо мной открылась дверь настоящего номера люкс. Стены обиты деревом. Просторная комната, размером со средний дом где-то на Севере. Стол, причём нормальный, а не низкий восточный, двух-, или даже трехспальная кровать, каменная печь с трубой уходящей под высокий потолок, с которого свисали тусклые мерцающие кристаллы на длинных цепочках.

— Камни ближе к ночи погаснут, но если разжечь огонь в печи, то и они станут светить ярче. Если захочется… Опс, тебе же надо помочь. — одернула себя Нэл. — Ложись сюда скорее и закрой глаза. Ты потеряешь сознание на несколько минут. Больно не будет.

Да хоть бы и было.

Я примостился с краю огромной кровати и закрыл глаза. Голова вдруг стала ватной. Сознание быстро покинуло меня. Не знаю сколько все продлилось, но прежде чем проснуться, я на мгновение увидел нас со стороны. Поскольку мое тело расположилось у самого края кровати, то Нэл устроилась рядом на коленях. Я видел как ее рука порхает в потоке сияния с изяществом морских водорослей под переменными течениями. Теплый золотистый свет пронизывал мое испещренное шрамами лицо. Вся эта сцена навевала ощущение заботы. Нэл… Тебя не должно быть здесь. Ты не настоящая, да?

Когда я очнулся, то закат уже догорал. Солнце опустилось ниже пелены облаков, превращая бледно-серое море тумана в красно-золотое.

— Как себя чувствуешь? — спросила Нэл, склонившись надо мной. — Можешь встать?

— Сейчас попробую. — ответил я, медленно поднимаясь с мягкой перины. — Да. Могу.

— Ощущения?

— Чешется левая щека.

— Чесаться можно. — с веселой улыбкой ответила она. — Но в меру. Старайся не расчёсывать себя глубже слоя подкожного жира.

— Как скажешь. А со мной ничего страшного не было? В голове? Просто ощущения были очень неприятные. Всё будет хорошо, доктор?

— Насчет прямо таки всего не уверена, но с головой у тебя порядок. Ни опухолей, ни очагов энергетического поражения, ни даже позабытых наконечников стрел. Я немного подкорректировала восприятие боли. Но всё это просто слишком много новых впечатлений. И, может, слишком много разговоров. — Нэл подмигнула. — Ты, если что, говори когда устаешь. Я-то могу болтать десятками часов без перерыва на обед и подпитываюсь силой Великого Пламени.

— Хорошо.

— Тогда до завтра. И, пожалуйста, не выходи за пределы комнаты. Я, на всякий случай, запру ее снаружи. Извини за это. Просто на всякий случай.

— Никаких проблем. До завтра.

Ещё раз мне улыбнувшись и кивнув, магичка вытанцевала за пределы гостевых покоев. Створки тяжёлых дверей замкнулись и я услышал как звякнул внутри мощный запорный механизм.

Ну вот, наконец-то наедине с собой.

— Н-да… — тяжко вздохнул я, плюхаясь спиной на кровать.

Свет в покоях медленно гас, а за окном закат переходил в сумерки.

Я думал, с аристократией сложно. Теперь вот поближе заобщался с магами и давно меня столько раз подряд не удивляли. Утред оказался довольно пофигистичным малым, зато Гилам… В тихом омуте, как говорится. Он обнаружил дрона, но свёл всю ситуацию к минимальным проблемам для меня. Затем решил покопаться в голове имперского стратега, не оставив при этом явных следов. Гилам дал понять, что знает о моем осознанном сотрудничестве с Гробницей, но на прямой шантаж не пошёл. Что вообще происходит? Затем Нэл. Мне, конечно, Арамиа свою покровительницу описала, как необыкновенного человека, но я ждал кого то типа Телуры номер два или женскую версию Азарда, а тут Нэл. Очень странная девушка. Я попаданец, но похож на аборигена заметно больше, чем она.

Так. Надо выдохнуть, перезагрузить мозги и решить что мне совсем этим делать? Нужно использовать мой визит в волшебный дворец по полной. Не просто снять проклятие, а поискать иные возможности получить преимущество для предстоящего противостояния. Хотя бы в форме информации.

Келим может и косит под дурачка, но вещи относительно перспектив войны говорил вполне разумные. Заруба будет нешуточная. Шадд — очень крепкий орех, об который сломается уйма зубов. Тайкано жив, потеря Сейд-Нирама не критична, армия Ксериона насчитывает сотни тысяч бойцов и ресурсов у царя царей не занимать.

А посреди всего этого здеца я. И что я хочу? Выжить? Ясное дело. Победить? Было бы очень неплохо. Только вот какой ценой и какой будет награда? Вопрос. Фальвус уже намекал мне, что о своих интересах забывать просто напросто глупо. Келим предлагал вещи куда более радикальные.

Бросить Империю со всем ее дерьмом и податься в наемники. Вроде звучит прикольно. Но, даже если забыть о сценарии где меня сразу убивает супер-демон, есть несколько проблемных моментов. Империя это цивилизация, потенциал развития и огромные ресурсы. Можно, конечно, в чистом поле начать яростно прогрессорствовать. Наверное, если мне сразу не настучат по башке, даже получится соорудить несколько экземпляров каких-нибудь продвинутых технологий. А что потом? А потом придут менее технологичные, но гораздо более многочисленные и мощные магией соседи, чтобы стереть в порошок наш единственный танк ордами конных лучников. Это я, конечно, утрирую но суть ясна. Тайкано — воплощение мечты наёмника. Он, казалось бы, собрал почти все возможные плюшки, доступные вольному кондотьеру. И куда принц дальше направил свои стопы? Замутил реставрацию древнего царства. Да, он не шаддинец. Он как бы вне системы, но пользуется её благами. Пока ты на волне цивилизации — это одновременно большая проблема, но и безграничные возможности.

Так что Келим мне этого желал с целью избавиться от очередного опасного врага.

Значит, я остаюсь.

Единственной реальной альтернативой Империи я вижу уход в маги, но эта штука крайне рискованная, если вспомнить одиннадцать друзей Нэл, часть из которых вообще погибла, а другая просто не преуспела.

Ладно. Пора спать. Отдых важная часть труда, а завтра мне снова предстоит дофига общаться с Нэл. И я совершенно не против. В целом наше знакомство пока стоит отнести к редкому разряду приятных. За окном уже почти стемнело. Глаза слипаются и…

На какой-то момент я точно уснул. Сознание отрубилось, но тут же снова включилось. Я проснулся от нервного тика. Неприятное подергивание левой руки навевало не самые хорошие мысли. Что, если проклятье без контакта с Сердцем адаптируется и пытается меня уничтожить или свести с ума? Спокойно. Это просто нервный тик и у меня уже бывало тако… Подергивания начались в правой руке. Пальцы сгибались сами собой и я с ужасом понял, что не способен контролировать тело. Оно двигается, но на мои команды не реагирует. Хаотично задергались ноги, голова повернулась на бок, открылись глаза. Я увидел перед собой темный провал ночного неба, щедро усеянный звездами. Проклятье! Даже не закричать и РТС-система не работает. Я полностью во власти… Во власти чего?

Хаос судорог неожиданно прекратился. Мое тело медленно поднялось с кровати, вглядываясь в темноту. Я встал. Или меня подняли. Тело, шагая четко и однообразно, как робот, добрело до двери. Не зря Нэл ее закрыла. Теперь неизвестный контроллер не сможет…

Мои руки поднялись, магические шарики под потолком, ранее погасшие, резко замерцали, от них ко мне протянулся красный шлейф. Мой контроллер вытягивал из светильников энергию. С ее помощью он телекинезом разомкнул засов. Передо мной оказался темный коридор Дворца. Вопреки моей воле тело шагнуло в полумрак.

Глава 5 Узник и тюремщик

Это была словно дурацкая не пропускаемая кат-сцена в игре. Мое тело шагало по темным коридорам Дворца, а я не имел ни малейшей возможности на него повлиять. Что происходит? Влияние Метки? Не думаю. Я хорошо помню свое состояние в Сейд-Нираме. Сердце управляло мной через эмоции. Вспышки ярости, голоса в голове, видения — все как положено нормальному хаоситу. А сейчас? Сейчас будто-то кто-то врубил удаленный контроль. У меня абсолютно обычное мышление, все вроде бы в норме, кроме того, что я не могу управлять своим телом.

Гилам? Вот это уже ближе к истине. Он копался в моей голове и что-то там мутил. Гилам сумел обнаружить шпионский артефакт Гробницы. Крутой магический дрон, который делал кто-то из самых искусных колдунов Шан-Асола. Если он так искусно вскрыл чужую маскировку, то мог ли профессионально скрыть свое вмешательство? Вполне. Нэл искала у меня в голове какие-то серьезные проблемы. Опухоли, повреждения, лишнюю маги, а что если колдун просто “записал” мне на мозги некую программу или оставил лазейку для удаленного доступа? Чужие мысли читать нельзя, но вот превратить человека в бездумную марионетку вполне реально. Спросите любое умертвие. Только вместо грубой, выжигающей личность силы Гилам использует нечто более тонкое. И куда магистр собирается меня отвести? Убить тихонько об выплески энергии Дворца, когда система защиты будет отключена. А где собственно выплески энергии? Еще не начались или я просто не замечаю губительный радиационный фон?

Пока что мое тельце спокойно и уверено вышагивало, не обращая внимание на темноту вокруг. Не бурлила в коридорах чистая огненная сила Великого Пламени. Было довольно тихо. Мрак скрыл прекрасные фотографические картины на стенах. Несколько раз мое тело уходило дальше от окон в полную темноту, где я едва мог различить какие-либо контуры. Первым громким звуком, который я услышал, был плач. Детское хныканье, которое обманчивое эхо повторяло и рассеивало по пустым коридорам, так что нельзя было понять реальное расположение источника звука.

“РТС была, файтинги были, теперь у нас сраный хоррор”.

Я ощутил вдруг нехарактерный для этого места лесной запах. Аромат хвои или какого-то другого растения. Сложно понять. Плач умолк. Тело продолжало шагать, пока не оказалось в просторном круглом зале, очертания которого практически не видел из-за темноты. Я был здесь не один.

“Нэл?”

Девушка стояла ко мне спиной в центре зала. Единственный круглый участок тусклого света выхватывал ее силуэт.

— Нэл? — произнес я, вдруг ощутив, что контроль вернулся ко мне.

Похоже, контроллер привел марионетку туда, куда хотел.

Девушка не обернулась, от чего у меня по спине поползли мурашки. Все это еще больше напоминало сцену из ужастика.

— Я осталась одна. — вдруг нарушила молчание девушка.

Ее голос звучал совершенно по-другому. Никакой радости, оптимизма или веселья. Лишь горе, боль и слезы.

— Кернц, Ада, Мертин… — вздохнула полушепотом она. — Почему вы не справились? Почему вы оставили меня совсем одну здесь?

Нэл говорила тихо, но в пронзительном безмолвии ночного дворца даже шепот расходился эхом. Я заговорить больше не пытался. Очень сомневаюсь, что Нэл сейчас в себе и адекватно воспринимает происходящее. У великой магички лунатизм?

— Паран, где твоя яркая улыбка? Тоти, почему ты не зовешь меня? — продолжала шептать Нэл.

Она перечислила одиннадцать имен. Наверное это другие ученики Азарда. Несостоявшиеся маги, которые изображены на картине. Девушка замолчала и обернулась так резко, что я не заметил движения. Скример, блин! Я аж чуть не свалился назад. Она видит меня в этой темноте? Ну, конечно, видит. Она же древняя волшебница мать ее.

— Я не хотел выходить из…

— Уходи. — оборвала меня Нэл без гнева или осуждения.

— Не уверен, что дойду обратно сам. Там было очень темно. Нэл, я…

— Тебе нужно уйти. — уже громче произнесла она. — В этом месте живет чудовище. Скоро оно проснется.

— Ага… — выдохнул я. — Ну замечательно, но дойти до комнаты мне этот факт не поможет. Он мотивирует. Тут не поспоришь. Однако дорогу от этого я лучше знать не стал. И темнота все еще…

— Я не могу уйти отсюда. Я должна его сдерживать. Тебе нужно уходить. Слышишь? Скоро начнется.

Нэл похоже вообще меня не слушала или не понимала. Вот от этого факта мне стало очень даже не по себе. Находится рядом с неадекватной магичкой, способной взглядом стереть тебя в пыль, вредно для здоровья. Это конечно пока только лишь моя гипотеза, но проверять её на практике вообще не хочется. Надо валить. И я начал аккуратно пятиться назад. Нэл снова мгновенно обернулась. Она будто жидкость перетекла в другую позу. А тишину дворца нарушило… Честно, я не знаю как описать этот звук. Он как те самые любимые монстры Лавкрафта. Но если все же постараться описать этот звук, он одновременно напоминал шёпот, музыку, хрипы и падение чайного сервиза из окна. Какофония. Но в этом странном хаосе можно было уловить подобие мелодии. Я слышал не просто случайный набор звуков, а особого рода сигнал, в котором смысл передавался не словами, но был отчётливо понятен. Не надо переводить разъярённый рёв медведя. Жалобное мяуканье голодного котёнка тоже не нуждается в словаре или даре стратега. Но звук, наполнивший Дворец Дэвов, нёс в себе гораздо больше смыслов. Это был торжественный трубный глас, возвещающий приближение чего-то Великого. Одновременно это была угроза, сулящая смерть и бесконечные страдания. Но вместе с тем то был манящий зов, сладкий словно жаркая, страстная любовь.

— Чудовище, чудовище, чудовище! — запричитала Нэл и теперь я ей верил.

Может волшебница сейчас не в особо адекватном состоянии, но сюда явно приближается что-то за пределами человеческих возможностей и понимания. А значит мне тут делать больше нечего. Сейчас я даже магию Порчи кастовать не могу. Пора было делать ноги. Пришлось ускорить шаг. Я почти бежал сквозь темноту, ощущая как сотрясаются стены дворца. Пространство вокруг менялось. Воздух казался вязким и каждое движение давалось всё труднее. Однако стало светлее. Бледно-зелёное сияние пронизало Дворец насквозь. У него, казалось, не было единого источника. Я даже не уверен существовал ли этот свет на самом деле или он был эффектом магического воздействия на мой плохо защищённый разум. Я бежал. Ломился сквозь плавящуюся реальность, мечтая поскорее скрыться от чудовищного потустороннего присутствия. Сам не знаю как мне удалось вернуться обратно в гостевые покои. Я запер дверь, внутри неё лязгнули засовы и всё прекратилось. Утих пугающий зов, свет вернулся в норму, мой разум успокоился. Ну почти успокоился.

"Что это было?" — задал я себе риторический вопрос.

Вздохнув, прошёлся вдоль комнаты, выпил чуть кислого вина. Захотелось есть и не только. Я вдруг понял, что ощущаю не слабость или мандраж, а будоражащий кровь прилив сил. Мне хотелось всего и сразу. Наесться, напиться, оказывается в постели с женщиной, вырезать в одиночку всю армию Ксериона.

Это совсем не похоже на воздействие силы Великого Пламени. У меня случались передозы внеземного огня. Некоторые из них я даже вызывал сам. Прекрасно помню всю гамму "приятных" ощущений. Хотя… Черт его знает. Я сейчас в не совсем обычном месте и оснащён специальными артефактами. Возможно, теперь передозировка ощущается иначе.

Я сел на кровать и выпил залпом небольшой бокал. Вкус отличный. Кровь прилила к паху. Как не во время. Несколько недель назад у меня имелся отличный набор потенциальных любовниц, но особого желания не было. Война, Метка, почти удачное покушение. В общем сплошные нервы.

"Че это было?" — еще раз спросил себя я, осматривая гостевые покои.

Полумрак, но зрение моё будто обострилось. Запахи тоже ощущались очень остро и ярко.

— Этот монстр что, распыляет во время появления наркотический газ? — произнес я и засмеялся.

Это был прямо-таки гомерический хохот, а не моя обыкновенная скупая усмешка привкусом горькой иронии. Просидев ещё несколько минут, я вскочил с кровати и принялся разминать мускулы. Отжаться почти две сотни раз получилось довольно легко. И моих остальных желаний эта нагрузка не перекрыла.

"Сейчас сюда бы Касс, или Арамию, или Луну, или Децималу, или, чем черт не шутит, Нэл. Хотя заводить отношения с девушками, имеющими в багаже раздвоение личности не очень хорошая идея. Даже скорее очень плохая". — Подумал я, а затем взял один медный стакан и принялся гнуть его пальцами до состояния лепешки.

Эйфория не отпускала меня я ещё часа два, а потом постепенно пошла на убыль. Получилось даже худо-бедно уснуть. Меня разбудило пламя разгорающегося рассвета. Я встал, умылся, немного привёл себя в порядок. События вчерашней странной ночи сейчас казали сном. Однако медная лепёшка со следами моих пальцев, когда-то бывшая стаканом, убеждала меня в реальности произошедшего. Я покидал комнату, видел не очень адекватную Нэл, а затем пришел монстр.

В двери громко постучали.

— Входите.

На пороге появилась Нэл.

— Надеюсь, ты хорошо выспался? — осведомилась магичка. — Нам сегодня предстоит долгий разговор.

Да уж. Представляю. Она будет меня обвинять в нарушении правил проживания, а я буду объясняться и валить всё на Гилама. Почему вообще не рассказал о его выходке сразу? Возможно, чародею Круга она доверяет больше чем первому встречную стратегу. Создавать конфликт очень не хотелось. Мои жизнь и здоровье зависели от этих людей. Ну а теперь выхода нет. Придётся всё ей подробно…

— Кажется, мы остановились на втором классе школы, да? А ещё я хотела бы больше узнать про это ваше те-ли-ви-те-ни-е. — беззаботно произнесла Нэл.

Она ничего не помнит? Очень похоже на то.

— А тебе как спалось? — типа невзначай спросил я, скрывая волнение.

— Прекрасно! — уверенно заявила магичка. — Каждое утро просыпаюсь с чувством, что могу разровнять горы. В каком-то смысле правда могу. Если дать мне достаточно времени и мотивации, то берегись любая вершина.

— Верю. — усмехнулся я, а сам подумал:

Реально не помнит!? То-то она ночью казалась сама не своя. Колдовской лунатизм? Возможно. Или это часть какой-то устоявшейся магической системы? Чего по итогу хотел Гилам? Показать мне это явление или убить меня об него?

Отставить рассуждения. Иначе могу часа полтора придумывать разные версии. Не помнит? Может оно и к лучшему. Продолжаем милую беседу. Я пришёл сюда избавиться от проклятия и этой цели обязательно нужно достичь. Остальные загадки потом. Возможно, Гилам уже показал мне, что хотел и проблем больше не будет. Надо же, оптимизм!? Не думал что он ещё во мне остался. Наверное, от Нэл подхватил.

Ну пойдем общаться дальше.

— Ты помнишь свою первую любовь? — где-то спустя пару часов разговоров спросила магичка.

— Это важно?

— Конечно, важно. Любовь — один из ключевых природных мотивов наравне с амбициями и мечтами. Я это все не из простого любопытства спрашиваю.

Ага. Психоанализ для стратегов. Почти тысяча лет практики. Бесплатные проживание и питание. Возможно осложнение в виде потери контроля над телом по ночам.

— Ну когда мне было… Семь? Восемь? Короче, Когда мне было мало лет, то я посмотрел фильм под названием Лара Крофт. И мне почему-то показалось, что одна девочка из школы похожа на исполнительницу главной роли. Видимо у меня была очень богатая фантазия, раз я в пигалице-одногодке разглядел образ Анджелины Джоли. Но так уж получилось. Я некоторое время испытывал к этой девочке странную приязнь. Ну как странную? Очень даже обычную, но я тогда ещё не понимал что это.

— И чем все кончилось?

— Ну как чем? Жили мы долго и счастливо, а потом умерли в один день.

— То есть ты попал сюда после этого?

— Шутка. Ничем все это не кончилось. Ну пялился я на неё время от времени. Как-то раз украл шапку и спрятал за пианино в актовом зале. Потом надоело. Прошла любовь, завяли помидоры. — поймав очередной не понимающий взгляд Нэл, я пояснил. — Помидоры — это присказка. То как росли у бабушек на огороде помидоры в тот период я не помню, но едва ли их состояние было как-то связано с моими любовными переживаниями.

— Не думаю, что этот твой опыт можно назвать любовью.

— Соглашусь. Всего лишь мимолетная симпатия. Просто первое что вспомнилось на эту тему.

— Давай тогда вернемся в недавнее прошлое. Ты говорил о девушке из племен Севера. Эйлит? Я правильно произношу?

— Да. Правильно.

— Ваши отношения можно уже назвать не просто симпатией?

Черт, а вчера разговоры были гораздо проще и приятнее. Ладно. Постараюсь быть честным.

— Правда в том, что я, наверное, не влюблялся никогда прямо по-серьезному. Меня привлекают красивые женщины. Тут ничего необычного. Но чтобы кого-то выделять и сходить с ума? Нет. Когда вы вместе, спите, проводите время, то у меня конечно формируется привязанность. Ответственность, в каком-то смысле. Тоже обычная штука. Эйлит? Она была другой. Человек иного мышления и ярких эмоций. Думаю… Уверен, она любила меня. В смысле по-настоящему. Она думала обо мне лучше, чем я есть на самом деле. Это было приятно. Очень приятно когда кто-то видит в тебе хорошее, пока все вокруг называют монстром. Я пытался защитить эту девушку. Сберечь её для себя. Не вышло.

— Давай рассудим. Ты дорожил этой девушкой, пытался ее защитить, вам было хорошо вместе. Верно?

— Да. — мрачно ответил я, стараясь не смотреть Нэл в глаза.

— Но это была не любовь?

— Ладно. Я понял к чему ты клонишь.

— Любовь это не обязательно вспышки страсти и безумие. Ты пытаешься избежать слабости. Стараешься минимизировать привязанности и пережить потери стойко. Это правильно, но это ложь. Обман защищал твой покой, а под его панцирем кипела боль, как подо льдом бурлит течение неспокойной реки. Боль, отчаянье, гнев, ощущение утраты. Они резонируют с потерянными душами Севера. Это фундамент твоего проклятия. Я должна буду разорвать вашу связь с Эйлит, чтобы стереть Метку. Иначе нельзя. Это будет печальный опыт, но чтобы взошли ростки будущего — прошлое должно перегнить. Эмоции, фантазии, идеи и мечты важны для магии. Они кажутся чем-то несущественным, неосязаемым. Однако это сила, которая ведёт людей по тропе их судьбы. Ты можешь сказать, что многие мечты разбиваются о твердую, холодную реальность, но от этого они не пропадают бесследно. Даже несбывшаяся мечта влияет на своего носителя. Она может внушить ему слабость, отчаяние или гнев. Прошлое нужно правильно хоронить и держать эти могилы ухоженными. Звучит немного мрачно, да? Но только так получается идти вперед и не тянуть за собой непосильный груз.

Мне хотелось спросить, что может почти всемогущая колдунья, живущая в магическом дворце, знать о горе смертных? Вопрос грубый и провокационный. Ссориться с ней мне пока нельзя. Кроме того я вспомнил ночную прогулку и Нэл, готовую встречать проснувшееся чудовище. Она тогда казалась такой уязвимой и полной тягостного прошлого. Одна в темноте с именами мёртвых друзей на устах. Возможно, когда речь идёт о горе, она знает о чём говорит.

Остальные наши беседы в этот день оказались более приятными. Я пересказал несколько фильмов, на их примере подробно объясняя это явление в культуре моего прошлого мира. Затем насколько мог пытался описать интерфейс компьютера. Это было уже сложнее.

Мы прохаживались по коридорам дворца мимо реалистичных картин, пили травяной чай в роскошных гостевых покоях, сидели под сенью небольшого сада, где журчали десятки миниатюрных фонтанчиков, поднимающих мелкие брызги к прозрачному потолку. Множество радуг порождало это сочетание воды и света.

Несколько раз я узнавал коридоры, по которым ночью бежал от чудовища. Надо запомнить дорогу.

Мне уже стало заметно, что наши разговоры вышли далеко за пределы моей биографии. Нэл было интересно слушать о другом мире, а я давно хотел с кем-то об этом поговорить. И время таяло в приятных беседах, как льдинка на раскаленном песке. Солнце клонилось к закату. Приближалась ночь. Нэл проводила меня до моих покоев.

— Спокойной ночи, Михаил. Только не ложись слишком поздно. Завтра будет долгий день. — произнесла девушка, прежде чем закрыть двери.

— Спокойной ночи, Нэл. — ответил я.

Спокойной ли? Скоро узнаем.

Я умылся, немного повалялся, после чего закрыл глаза и всерьёз решил погрузиться в сон. Вроде даже получилось. Задремал и ничего не задергалось.

"Отлично…" — сонно успел подумать я.

А спустя будто бы мгновение мои глаза открылись сами собой, уставившись в полумрак коридоров ночного Дворца.

"Да сукаааа…" — мысленно вздохнул я, опять запертый в собственном теле.

А тело шагало уже по знакомой дороге до круглого зала, где меня снова встретила Нэл. Другая Нэл. Не солнечная голубоглазая красавица, улыбающаяся на фоне роскошных видов из окон Дворца, а скорбная тень, рыдающая в полумраке.

— Ада, Паран, Мертин… — шептала она. — Где же вы? Почему я совсем одна? Отец, пожалуйста, вернись. Эти стены душат меня.

— Нэл? — тихо позвал я.

Контроль над телом есть. Уже хорошая новость.

— Пожалуйста, уходи. — ответила девушка не оборачиваясь. — Оно скоро проснется.

— Чудовище? Что это за монстр и откуда он взялся? Ты знаешь?

— Заперт здесь. Закрыт. Весь Дворец строили как темницу.

Ага. Дворец — темница? Так вот зачем он нужен. Изолированная, энергетически замкнутая крепость далеко от человеческого жилья и земель самих магов. Ну все сходится. От Дневной Нэл и Хилвисмеры я узнал, что это место было построено ещё до того как Первые обрели разум. Изначально мне казалось, что Дворец их резиденция. Но на самом деле Первых призывали, чтобы сторожить его. Сотни, даже тысячи огненных духов пронизавших стены и горную породу. Демоны скрепляют камни этого места, удерживая внутри нечто опасное.

— У этого монстра есть имя? — тихо спросил я, уже ожидая услышать что-нибудь крышесносное.

— Имя? Нет. Монстр. Не знаю. Скрежет в темноте. Я слышала его ночью. Мы все слышали.

— Ясно. Ты, главное, не волнуйся. Дыши глубже. Что Азард рассказывал про него?

— Я… Он… — мой вопрос будто сбил Ночную Нэл с толку. — Азард не смог нам помочь. Я открыла дверь. Это моя вина. Но я не знала… Простите! Я… Ты должен бежать. Оно просыпается!

Это было ясно и без пояснений Нэл. По коридорам дворца снова разливался этот пугающий, но чарующий зов. Сложные переливы звуков, будоражащие фантазию, сулящие безумные страдания и неземные наслаждения. Трели иных миров. Мелодия, которую человеческий разум не способен воспроизвести, но в состоянии понять и ощутить всю глубину этой хтонической красоты. Мне стало страшно. Страшно от того, что я могу столкнуться где-то в коридорах Дворца с источником этого зова. Если так на меня действует звук, то что со мной сделает облик его источника? Вспомнился Екил. Пустой, скучающе-отрешенный взгляд венатора, когда-то узревшего живого божество. Не стану ли я таким же? Не падет ли мой разум под натиском душераздирающе-манящего безумия?

"Так, хватит". — я постарался сосредоточиться и отогнал наваждение.

Надо было уходить. Я поспешил обратно в гостевые покои, оставляя Нэл наедине с чудовищем. Звучит не очень доблестно, однако похоже, что эта сценка здесь происходит каждую ночь и беспокоиться за девушку не стоит. А за себя очень даже стоит.

Мир вокруг менялся, уступая влиянию приближающийся сущности. Воздух становился влажным, липким и густым. Я ощутил запахи свежих трав, будто только что срезанных жарким летним днем. Стены дрожали, бледно-зелёное сияние пронизало Дворец насквозь.

Когда двери гостевых покоев закрылись и механизмы замков глухо щелкнули, я ощутил, что меня переполняет лихорадочная активность. Прилив сил как он есть.

— Эта штука бодрит лучше кофе. Ух!

Снова все запахи и цвета казались ярче. Я вдохнул полной грудью, окидывая взглядом свои покои. Опять во мне бурлит энергия, а девать её некуда.

— Ну попробуем усиленно думать. Думать — это всегда полезно. Практически всегда. Кроме тех моментов, когда нужно срочно бежать или ломать кому-нибудь лицо.

Из-за переполняющей энергии хотелось говорить вслух.

— Вторая ночь шоу “Нэл против какой-то хрени”. Вторая серия. Выводы, товарищ стратег? Во-первых, Контроллер едва ли пытается меня убить. Он мог сделать это гораздо более простыми и эффективными способами. В ванной утопить, например. А если план был в том, чтобы скормить меня этому чудищу, то он мог просто запереть дверь гостевых покоев после ухода. Так… Как же понять его мотив? Предположим, что это Гилам. Давай, представим ситуацию, что я не знаю о вмешательстве чародея в мои мозги. Первая ночь. Я абсолютно внезапно для себя встаю и прусь наблюдать неадекватную Нэл. Каким будет мое вероятное дальнейшее поведение? Наверное, я всё рассказываю своему лечащему врачу, то есть Нэл. Магичка, судя по всему, своих ночных перформансов не помнит. Может, таким странным и сложным образом Гилам хочет поставить ее в известность, но так чтобы все выглядело случайностью? Вот это уже похоже на правду. Но почему он сам не может рассказать ей всё? Это уже какие-то внутренние тёрки магов.

Проговорил сей монолог, и прям гордость пробрала как я круто распутал все интриги вокруг себя. Спокойной. Не факт что распутал. А эта эйфория — наваждение от недавнего соприкосновения с чудовищем. Но продолжим мысли вслух.

— Во-вторых, сама эта ситуация. Монстр, запертый во Дворце, Нэл, Ночная и Дневная. Гробница хотела чтобы я тут раскопал следы какого-то древнего ритуала. Даже супер шпионский артефакт мне выдали. С артефактом не срослось. Однако, может быть, я без всякого артефакта вышел на след этого самого ритуала. Сие, конечно, лишь моё предположение. Дворец — место старинное, намоленное. Вполне вероятно, что здесь всяких особо важных ритуалов было проведено немало. Но допустим это оно. Тот самый ритуал, что интересует китайских некромантов. Надо ли мне продолжать вынюхивать и глубже влезать во все это? Вопрос. Сделаем простой вывод: пока всё безопасно можно собирать информацию. Лишней такая информация вряд ли будет.

Обсудив с самим собой две эти важные темы, я ухнул на кровать, по-прежнему ощущая прилив сил.

Кто же интересно тут заперт? Вариантов не так уж много. Вероятно кто-то из древних хтонических сущностей. Может, какая-нибудь дочка Неридии или другого титана. А может локальное древнее божество типа Сердца. Но фонит силой от него мое почтение. Интересно, зачем маги его тут заперли, а не сожгли к известной матушке. Впрочем, чародеи они отчасти ученые. Если для нормального цивилизованного человека чудище это кошмар, гадость и фу-фу-фу, то маги в них видят объекты изучения. Вон даже мой эксперимент с Сердцем у них вызывал не шок и трепет, а скорее интерес. Поэтому логично, что они могли даже опасное, враждебное чудище сначала попытаться запереть. Или вариант номер два: этого монстра не так легко уничтожить. Вон Азард, конечно, сжег Неридию и что? Огромное стеклянное море посреди радиоактивных пустошей. Может ли он так бахнуть еще раз, а если может, то какие последствия грозят этому миру? Хм…

— Идеология Хрустальной Гробницы ведь призывает засрать магией весь мир? Вроде бы так. Может, их план выпустить какую-нибудь особо лютую хтонь, которую придется уничтожать закастом в пару сотен мегатонн? А дальше появляется новая дыра между мирами. Энергия Великого Пламени выжигает еще кусок континента, создавая Порченные Земли Два.

Это лишь чисто мои фантазии. Слишком многого я пока не знаю, чтобы делать такие далеко идущие выводы. Лучше подумать о своем. Каковы мои интересы? Они просты. Получить как можно больше плюшек и как можно меньше п*здюлей. Так что, если получится продолжить сотрудничество с гробами… Почему бы и нет. Скормить им немного инфы, немного обещаний, не врать слишком уж откровенно и будет мне счастье. Однако ссориться с Нэл или как-то ее подставлять тоже не хочется. Надо балансировать. А еще надо бы поспать.

На следующее утро меня как ни в чем не бывало встретила Дневная Нэл, которая была не в курсах наших ночных похождений. Я ее просвещать пока не спешил. Не уверен, что контроллер действует в интересах девушки, а подставлять Нэл мне не хотелось.

— Во Дворце ночи пролетают быстро, а каждый день солнечный. — оптимистично заявила магичка.

— Тут не поспоришь.

Особенно быстро ночи пролетают когда ты в неадекватном состоянии сражаешься с древним чудовищем или что вы там делаете? Да, Нэл?

Вскоре мы снова вышагивали по коридорам и залам Дворца, обсуждая мир, в который я вряд ли уже попаду. Моя биография разматывалась как клубок. От прошлого к настоящему. Мы постепенно приближались к грани, которая поделит мою жизнь напополам. И, хотя в новом мире я пробыл всего-ничего, такое ощущение что по наполненности важными событиями обе эти части уже равны. Может даже, путь стратега уже перевесил во мне человека двадцать первого века. С каждым новым шагом здесь прошлое кажется всё более тусклым. Остаются только детские воспоминания и общие знания об устройстве мира. Думаю, в конце концов я полностью забуду имена коллег, бывших однокурсников, девушек, с которыми ходил на свидания, и прочие биографические детали, кажущиеся теперь столь незначительными. В памяти останутся лишь великие люди прошлого, образы небоскребов, самолетов, машин и прочих достижений техники. Это не плохо. Это естественно. Как там говорила Нэл?

"Прошлое нужно правильно хоронить и держать эти могилы ухоженными".

— А затем я проснулся в проулке имперского города Терт и понеслось.

— Тебе удалось хорошо вписаться в наш мир. Мне даже сложно представить какого это — перенестись в совершенно иную реальность.

— Твое становление магом разве нельзя назвать похожим опытом? Тебя заселили в огромный волшебный дворец, полный всякой нечисти. Не думаю, что папа с мамой регулярно забирали тебя на выходных.

— Дворец — первое что я помню. — возразила Нэл. — Нас забрали практически грудными детьми. Отцом нам стал Азард.

— И он не рассказал кем были ваши настоящие семьи?

— Мы были друг другу настоящей семьей. — возразила Нэл. — Если бы я знала тех, кто дал мне жизнь, это не принесло бы мне ничего кроме печали. Век человека короток. Обучение магии напротив требует очень много лет и сил.

— Ну ты просто могла бы навещать их время от времени.

— Увы, мне нельзя надолго покидать Дворец.

— Почему?

— Дворец это сложный магический механизм и кто-то должен за ним приглядывать. — уклончиво ответила Нэл и в ее интонациях я более не слышал веселья. — Ты, наверное, скажешь: “Ну попроси кого-то присмотреть за всем”. Увы, это не сработает. Слишком многое здесь завязано на мне. Требует постоянного внимания.

Ага, например чудовище, запертое здесь.

— Дворец прекрасен. — продолжила Нэл уже заместив печаль слабой улыбкой. — Но в нем скрыты разрушительные силы. Помнишь твой рассказ об этих ат-марн-ных ста-ци-ях. — попыталась по-русски выговорить она. — Источники энергии, внутри которых есть опасные элементы. Дворец… Он такой же.

Ого. Тут она почти прямым текстом подтверждает ночные события. Во Дворце заперто нечто опасное и Нэл не просто наивная затворница, а тюремщик. Тюремщик и одновременно узница, не способная надолго покидать Дворец. Нэл часть системы безопасности, которая не дает вырваться существу из древних времен.

— И как далеко от Дворца ты бывала?

— Хм… — задумчиво вздохнула девушка. — Около ста километров. Наверное. Тут есть пара деревень, несколько живописных водопадов, пустыни, даже небольшой храм. Не думай, что мне одиноко здесь. Пусть места эта глухие и горные вершины возносятся к самым небесам, но среди них сокрыт оазис необычайной жизни!

Глаза Нэл вдруг будто зажглись изнутри. Заискрились энтузиазмом и радостью.

— Пойдем. Это немного опасно, но на пару минут можно. Я создам барьер, чтобы не пропустить самые губительные лучи. Пойдем.

— Х-хорошо.

Она взяла мою ладонь и заскользила вперед, двигаясь грациозно словно лебедь. Да что там лебедь! Как плавная заставка для медитации. Я не ощущал и не замечал отдельных шагов. У нее под платьем сейчас точно ноги?

Мы пересекли несколько коридоров, оказавшись перед лестницей вниз. Красноватый древний камень, казалось излучал старость веков. Тяжелые медные двери украшал сложный орнамент магических символов.

— Внутри меди свинец. Три тонны свинца. — пояснила Нэл.

Изоляция.

— Только не выходи за пределы барьера. — судя по тону Нэл скорее вежливо попросила, чем потребовала.

Удивительный человек.

— Конечно. Я делаю все, что ты говоришь.

Вокруг меня вспыхнул голубоватый полупрозрачный ореол. Раздался глухой тяжелый стон. Двери отворились. Боги. Их толщина как у гермозатвора ядерного убежища. Впрочем, именно такими двери и должны быть, учитывая что скрывалось за ними. Даже сквозь магический кокон прорывался ослепительный свет. Чистая сила, текущая по коридорам этажей не для людей.

— Мы сейчас пройдем чуть вперед. На балкон. — предупредила Нэл. — Сдвигаю барьер. Осторожно!

Я сделал несколько шагов вперед, выходя на небольшой балкон с массивными каменными перилами причудливой формы. Внизу под нами раскинулся просторный зал-сад, полный той самой необычайной жизни.

— Смотри! Сейчас ты увидишь. Только осторожно с глазами. Может быть слишком ярко.

Магичка подняла руки, всплеснула ладонями и свет пошёл теперь не на нас, а от нас. Нэл была его источником. Она сияла изнутри. Лучи её света шли только вперёд, не ослепляя и не задевая меня. Это сияние пронизывало насквозь многотонные каменные стены, делая их прозрачными как стекло. Через пару секунд я увидел огромное пространство нескольких этажей. Невероятно. Их были сотни. Наверное, даже тысячи.

— И они все как Хилвисмера? — спросил я с почти что ужасом в голосе.

— Нет, но могут стать однажды. Я стараюсь им помочь. Помочь стать кем-то уникальным. Обрести свою личность и свои желания.

Тысячи огненных духов, принявших самые разные формы. Прекрасные женщины с львиными головами, сложные конструкции из раскаленного металла, левитирующие в пространстве, ледяные статуи, движущиеся вопреки всем законам физики, огромные бабочки с тысячами лапок, уродливые, но по-своему прекрасные груды золотистой плоти, гигантские грибы, пульсирующие зеленоватым светом, и просто люди в странных одеждах из меди, золота и воздушного шелка.

— Правда, потрясающе?

— Правда. — согласился я, не кривя душой.

Вот они какие, Первые и их младшие братья. Дэвы, из шаддинских сказок. Демоны-слуги Азарда из имперской мифологии. Сколько людей видели их собственными глазами? Тем более сразу в таком количестве.

Все цвета радуги переливались здесь. Волшебный нечеловеческий мир, сокрытый древними камнями. И это все пошло от Нэл. От странной затворницы, которая не могла покинуть Дворец.

— Это правда невероятно. — как можно более убедительно произнес я, стараясь выразить свое впечатление. — Ты создала целый микромир. Микрокосмос.

— Увы, но нам лучше уйти. Тебе не следует здесь находится слишком долго.

— Ну как скажешь.

Вскоре тяжёлые двери закрылись за нашей спиной. Волшебница убрала с меня барьер.

— Все хорошо? — с заботой и настороженности в голосе спросила она.

— Немного кружится голова.

— Это пройдет. Главное не делай резких движений и не бегай.

— Я и не собирался. Внимательно смотреть на тебя можно?

— Да. А что ты хочешь увидеть?

Многое чего на самом деле, но вслух выскажу версию поприличнее.

— Некую отметку высшей мудрости. Признаки древнего величия и особой избранности судьбой.

— И как оно? — насмешливо спросила Нэл.

— Пока в процессе. Изучаю.

В ней было что-то неуловимо детское. Живая, наивная и светлая радость, одновременно с этим любопытство. Она с неподдельным восторгом рассказывала о своих любимых вещах и внимательно слушала мои байки про иной мир. В ясно-голубых глазах плясали задорные огоньки. Изящная фигура двигалась нечеловечески плавно, а осанке позавидует любая балерина.

Нэл, Нэл… Девушка, которой не должно быть в этом мире. Ты глубоко познала магию, но в людях часто ошибаешься. Я не способен влюбляться, иначе бы влюбился в тебя. Однако повезло. Мой разум холоден, а сердце бьется ровно. Но некую ответственность я ощущаю и не хочу, что Гилам или Гробница тебе навредили.

Мы проговорили до самого вечера. Я относительно подробно описал все, а точнее многие мои приключения на Севере. Опустил пару сцен с Луной, включая заплыв на лодке, и разговор с анонимным доброжелателем. В остальном был довольно точен.

— Знаешь, это все тоже невероятно. — отметила Нэл.

— Неверно ужасно, стремно и жестоко?

— Наверное, и это тоже, но миру нужны разные истории. Многие участники тех событий не такие уж злодеи. Они шли за своими амбициями и те завели их на опасную тропу.

— Может и не такие уж злодеи. — согласился я, вспоминая Орину. — Ну кроме Аргаила. Он тот еще выродок был.

— Не знаю. — пожала плечами Нэл. — Мне кажется, он просто потерялся. Запутался в своем прошлом. Так и не смог повзрослеть.

— Оправдания есть у всех. И они ничего не стоят для жертв той заварухи. Наверное, странно слышать такое от живой машины войны, но бойня на Севере была практически напрасной. Все много потеряли, а я из хорошего получил разве что уровни. Однако в довесок к ним проклятье. Метку Порчи.

— Завтра днем мы покинем Дворец и я попробую избавиться от Метки. — серьезным тоном заявила Нэл. — Думаю, теперь у меня получится. В противном случае… тебе придется терпеть мою болтовню еще какое-то время.

Начала серьезно, свела к шутке. Ох уж этот оптимизм. Штука еще более живучая, чем тараканы.

— Ничего. Я терпеливый. Военные походы развивают это качество.

Ладно. Будем надеться, что у Нэл все получится. А нам еще как Мальчишу-Кибальчишу — ночь продержаться. Что на этот раз выкинет мой контроллер — загадка.

— Пожалуйста, выспись. — уже снова серьезно произнесла Нэл. — Завтра будет тяжелый день. Для нас обоих. Прошлое всегда сложно хоронить. Свое или чужое — без разницы.

— Постараюсь.

— Тогда спокойной ночи.

Тяжелая дверь моих покоев вскоре закрылась. Солнце догорало где-то за вершинами гор, предвещая ясный день. Но прежде будет мутная ночь…

Глава 6 Будущее

И вот я лежу в полумраке как на иголках, ожидая сработает ли удаленный контроль. Может вообще не спать? Что тогда? Контроль вообще не сработает?

"Н-да, отвык я от бездействия".

Быть стратегом — значит находиться в центре событий двадцать четыре на семь. Ты постоянно чем-то занят. Даже во сне тебя преследуют видения и древние ведьмы. А если выпало несколько часов досуга, то всегда найдётся с кем поговорить, потренироваться или переспать. Возможно, это всё будет один человек. Есть у меня такая телохранительница где-то далеко. Давно не виделись, к обоюдному сожалению. Сейчас я в треклятом Дворце. Изолирован от своих сил и своих людей. Даже смотреть на мир вокруг приходится, представьте себе, при помощи самых обычных глаз. Ужас.

Сон подступал, но хуже была скука. Надо срочно…

Подумать.

Мгновение и я открываю глаза уже стоя в тёмном коридоре за пределами гостевых покоев.

"Идея бодрствовать всю ночь не сработала". — констатировал я. — “Меня снова взяли под контроль”.

Тело вопреки моей воле брело туда, где рыдала Ночная Нэл. Ладно. Ничего страшного. Скажем лунатичке привет и быстро вернемся в свою комнату, чтобы спать до утра.

— Кернц, Паран, Ада, Тоти… — уже доносился до меня скорбный шепот.

Мне жаль Нэл, но я вполне обоснованно надеюсь, что для неё это лишь дурной сон, который девушка не помнит. Днём она ощущала себя прекрасно. Такая вот гармония радости/печали. Баланс. Вроде я когда-то читал, что сны нужны для переработки негатива и большая часть из них неприятны. В общем, спасать тут никого не требуется. Разве что меня от Сердца. Нужно лишь спокойно вернуться в свою комнату. Даже разговаривать сегодня с Нэл не… Стоп, а почему я все еще не контролирую тело? Уже в круглый темный зал вошёл, но до сих пор не отпустило. Нэл все ближе. Тело продолжает шагать к ней. Магичка оборачивается за мгновение. Движется так быстро, что я не замечаю.

— Ты… Тебе нужно уходить. Прошу, здесь нельзя оставаться. — говорит Нэл, а я даже не могу ответить.

В полумраке бледная девушка смахивает на призрака. Еще недавно полные радости голубые глаза излучают темную, горькую скорбь.

Шаг, снова шаг. Вот до нее уже метров пять.

— Не подходи. Нельзя. Я не должна… Слышишь?! Оно приближается!

Конечно, я слышал. Тёмные коридоры злосчастного дворца снова заполняла неземная мелодия страданий, ужаса и сокровенных желаний. Монстр пробуждался. Древний пленник Дворца Дэвов выходил из своей темницы на еженощную прогулку. Сегодня мы встретимся? Очень похоже на то. Контроль не отпускал меня и драгоценное время утекало сквозь пальцы. Вот уже зеленоватое свечение пронизало все вокруг. Воздух стал влажным и липким. Я всеми открытыми участками кожи ощущал его прикосновения. Надо было бежать, но моё тело послушной марионеткой в чужих руках шагало к Нэл.

— Нет! Беги! Не приближайся ко мне.

Нэл чуть отпрянула назад, но с места не сдвинулась. Моя рука потянулась к ней. Свет вокруг сиял ярче, а голова закружилась. Тяжелый, влажный воздух стал плотнее воды и отказывался заполнять легкие. Мое многострадальное тело скрутило судорогой. В нём боролись две силы: внешний магический контроль и хаотическая, безумная энергия, захлестывающая Дворец. Монстр был рядом. Я ощущал его грозное, пульсирующее дыхание, которое ветром гуляло теперь по коридорам. Множество крохотных существ хлынуло в зал живой волной. Каждое из них не больше мокрицы, так что разглядеть отдельных гадов сейчас было невозможно. Все они составляли единую массу, чуть поблескивающую бесчисленными панцирями. Шевелящийся ковёр мгновенно покрыл пол зала. Я ощущал как они лезут по мне, а контролёр пытался побороть судороги и коснуться Нэл. Рассудок мой помутился. Вместо страха или отвращения я вдруг ощутил как меня переполняет счастье. Мир вокруг изменился до неузнаваемости. Мимо меня порхали бабочки цвета изумруда. Синие и зеленые живые цветы плавали в воздухе как медузы. В ушах звенело. Скоро оно будет здесь. Существо, что древнее камней вокруг. Я увижу его. Коснусь его и, возможно в последние мгновения жизни, осознаю истины, скрытые от смертных.

— Нет! Остановись!

Контроллер сумел сдвинуть мое тело и потянулся к Нэл. Та слабо отпрянула, но будто не могла покинуть центр зала. В момент, когда мои пальцы по чужой воле коснулись девушки, пространство вокруг взорвалось светом и звуком. Все мои чувства разом исчезли. Я ослеп, оглох, потерял ощущение тела. Мой разум заполнила кавалькада быстро проносящихся образов, ни один из которых не выходило разглядеть. Волна впечатлений оборвалась, сменяясь чернотой беспамятства.

Чувства возвращались медленно. Сначала я ощутил легкий холодок, затем касание ветра, потом звуки. Глаза открыть было тяжелее всего. Открыл, но еще где-то минуту темнота не уходила. Зрение возвращалось медленно. Мир проявлялся словно образ на старой фотопленке. Подо мной каменный пол. Черный, холодный и совершенно не похожий на поверхности гостевых покоев или этажа Нэл.

— Разве вас не предупреждали, что опасно покидать комнату ночью?

Знакомый голос. Спокойный, вежливый, чуть отрешенный. Гилам…

Я поднял голову, щуря глаза от красных всполохов. Мы находились на вершине самой высокой башни Дворца среди переливов колдовской силы, которые однако огибали нас по широкой дуге, словно натыкаясь на незримую преграду. Гилам сидел на каменном выступе, опираясь на длинный металлический посох. В красном свете магического заката его черепообразное лицо с чёрными глазами казалось особо инфернальным.

— Предупреждали. — согласился я. — Это случилось не по моей воле, а вопреки.

"Вам ли сука об этом не знать?"

Впрочем, я был слишком ошарашен последними событиями, чтобы злиться всерьёз. Да и какой толк? Едва ли мои остроты заденут это существо с черными провалами вместо глаз.

— Несчастный случай? — задумчиво спросил Гилам, обращаясь будто к небесам. — Или счастливый? Ваше здоровье заметно поправилось. Истощенные ресурсы восполнились.

Я поднялся на ноги, начиная ощущать новый прилив сил.

— Что заперто во Дворце?

— Существо из древнейших времен, столь же разрушительное сколь и созидательное. Полагаю, что вы сами это поняли, уважаемый стратег.

— Да. Ощущение от концентрированной стихийной магии ни с чем не спутаешь. Кто оно? Что заключено в Дворце? Зачем оно здесь?

— Вы это уже знаете. — с лукавой улыбкой ответил Гилам.

— Знаю?

Ответ чародея мне совершенно не понравился. Не люблю когда со мной говорят с помощью намёков и подвохов.

— Вы же были там, уважаемый стратег. Вы коснулись его. Признаюсь, я был поражен, когда мой друг и коллега Ксанд, объяснил мне что человеческое мышление напоминает по сути своей звёздное небо.

Гилам вытянул руку и над ней зажглась россыпь синих огоньков, соединенных тонкими линиями-лучами. Типа нейронная сеть.

— Как звезды складываются в созвездия, обретая общий смысл, так и части памяти образуют единство прошлого. Наше сознание же скользит по ним, выстраивая новые связи или проходя уже имеющиеся.

Вот это нифига себе. Я же вообще-то прибыл из цивилизованного, прогрессивного мира, а оказывается тут ты без меня уже дошли до примерного понимания работы человеческого мозга. Ужас. Куда мне здесь прогрессорствовать? Чем простому московскому попаданцу удивить столь искушенную публику? Может кто-то из волшебников Круга вообще калаш уже собрал и танки придумал? Выручает только то, что местные маги не горят желанием делиться знаниями с окружающими.

— Азард, Утред и Мелетас были воинами тысячу лет назад, а я придворным звездочетом и оракулом. — продолжал свой запутанный рассказ Гилам. — Но вернемся к тонкостям мышления. Если фрагмент воспоминаний опасен, а разум человека здоров, то он может сделать вот так.

Чародей на своей модели нейронной сети выделил ряд хаотично мерцающих и выстраивающих слишком много связей ярких точек. Типа имитация безумия. Взмах руки и они были изолированы от остальной части системы. Связи, соединяющий их со здоровыми нейронами, оборвались.

— Человеку кажется, что он все забыл. Но на самом деле опасные воспоминания дремлют в нём. Со временем они могут окончательно угаснуть или же успокоиться. Связи укрепятся. Первоначальный хаос сменит некая стабильность. В таком случае, человеку достаточно случайно или намеренно набрести на какую-то ассоциацию, пройти верным путём и…

Гилам показал, как мерцающая вспышка, изображающая, наверное, человеческое сознание, вновь коснулась поражённого участка, соединив его с остальной системой.

— Воспоминания вернуться. Они вынырнут из небытия во всей своей полноте. Как затопленный город с отступлением воды вновь показывается солнцу, утраченная память может предстать перед взором разума. Полагаю, уважаемый стратег, понимает свою ситуацию.

Понимает он, конечно понимает, но многого не понимает.

Этой ночью во Дворце я встретился с чудовищем. Хотя не знаю можно ли ту древнюю сущность назвать монстром. Так говорила о ней Нэл, но я… У меня нет ощущения, что со мной произошло нечто плохое или неприятное. Ладно. В любом случае это сущность опасна для человеческого разума, и мой изолировал воспоминания о встрече. Я всё забыл. Однако в глубинах в моей памяти эти воспоминания всё ещё существуют. До них можно дотянуться. И чародей очевидно хочет, чтобы я так и поступил. А вот зачем… На этом моменте мое понимание оканчивается.

— Что за игру вы ведете, Гилам?

— Игру? — с притворным удивлением переспросил маг. — Я лишь помогаю вам пережить несчастный случай и остаться в полном здравии. Опасные воспоминания, ныне изолированные в глубинах вашего разума, могут вернуться. Следует быть к этому готовым. Стратегии обладают острым и холодным умом. Таким же острым и холодным как оружие их солдат. Поэтому вы, уверен, сможете выдержать даже разрушительный для разума простого смертного опыт. Моя задача лишь предупредить.

Пусть Гилам не говорит прямо, но многое становится ясно. Он хочет, чтобы я пробудил изолированные воспоминания и узнал больше о существе, которое заперто во Дворце. Его мотив? Какие-то внутренние интриги магов. Но я беспокоюсь, что он может навредить Нэл. Хотя кто знает… Чертов звездочет. Его учтивые, но самодовольные манеры таили вечную насмешку и что-то глубоко нечеловеческое.

— Зачем вам эти глаза? — прервал я тяжелое молчание, нарушаемое лишь свистом ветра.

— Когда я был молод, то старался почти не смотреть на солнце, избегал долгого чтения и тяжелых упражнений. Я берёг своё зрение для ночного неба. На нём я находил потайные орнаменты, сокрытые от взора любого другого человека. Часами наблюдал медленное и величавое движение неведомых огней, о сущности которых гадали мудрецы. Я прорицал для царей, воинов и моряков. Мне были ведомы секреты созвездий, рисунков воды, неба и внутренностей жертвенных животных. Меня называли человеком знания. Величали мудрецом. Но с каждым днем я понимал как мало мне известно о мире вокруг. Искал ответы, но находил лишь новые вопросы. Когда же Великое Пламя зажглось над миром и мы освоили алхимию плоти, я вынул свои человеческие глаза, чтобы бросить их в пыль. Эти… — Гилам поскреб кончиком ногтя по сухой непроницаемо-черной поверхности. — …линзы видят почти в сорок раз больше звезд чем глаза самых зорких смертных.

Обычно маг говорил очень спокойным тоном, однако когда речь зашла о звездах я впервые заметил у него что-то отдаленно похожее на человеческие эмоции. Вот значит какое у него дело всей жизни. Ксанд — плоть, Телура — время, Нэл — развитие личности у демонов, а Гилам Рег Навар коротал вечность, наблюдая за звездами.

— У меня еще будут ночами проблемы с лунатизмом? — уточнил я.

— Не думаю. После первых дней привыкания магия Дворца перестанет на вас так сильно влиять. — учтиво лукавил Гилам.

Но мы оба понимали о чем идет речь. Магистр намекал, что больше я не буду бродить по ночам вопреки своей воле. Значит цель достигнута. Воспоминания о встрече с монстром в моей памяти. Вопрос: что с ними теперь делать.

— Отлично. Кстати, удивительно, что вы так хорошо помните события тысячелетней давности. Мне уже сложно держать в голове отдельные моменты жизни в прошлом мире.

— Наша память сильнее и надежнее, чем кажется. — заявил Гилам. — Я помню многое из той поры. Даже отдельные слова и споры, что развернулись в первые годы после победы на Неридией.

— О чем же вы спорили?

— Когда мы поняли насколько магия Великого Пламени сильна то многие говорили, что мир должен быть покорен нами целиком. Думаю, у нас бы получилось. Тогда первых магов было не больше тридцати. Мы не могли и половины того, на что способны сейчас. Но мы бы победили. — с мягкой улыбкой произнёс Гилам.

— Откуда такая уверенность?

— Азард только что спас мир от гнева Неридии. Очень многие хорошо это понимали. Среди племён и царств будущей Империи разносилась весть о величайшем герое, который сразил богиню зла. Люди рассказывали друг другу о силе волшебного пламени, способного практически на все.

— А. Понял. Вы могли повторить успех жрецов Шадда, только в десятикратном масштабе.

Гилам кивнул.

— Приятно разговаривать с умным человеком. Не приходится разъяснять каждую деталь.

— И что же помешало вам?

— Азард отказался. Мы очень долго обсуждали эти планы, но было решено их свернуть и удалиться из общества людей.

— Почему же?

— Азард привел множество аргументов, важнейшими из которых были четыре. То, что магами могут стать лишь некоторые из людей, то, что Великое Пламя опасно для всего живого, то, что у магов практически не рождаются живые дети и последний. Наверное, самый важный. Причина, по которой Неридия собиралась уничтожить человечество. Странные трансформации нашего общества, возникновение новых великих царств и новых богов. Первыми головы подняли Шадд и Сулим. Но оба этих царства в какой-то момент остановили своё развитие. Они достигли пределов, и всем показалось, что эти двое лишь исключения. Однако затем произошло объединение Ти-Шадая. Появился дар стратегов, а подавление с каждым годом становилось все сильнее. Затем над морями поднялось сине-золотое знамя Канртега. Корабли-гиганты, покоренные чудовища и могущественные заклинатели стихий связали ранее разрозненные континенты. Люди покоряли мир и меняли его. Многие великие чудовища пали от мечей героев, древние леса и сокровенные рощи открылись для нас. Там где стояли хижины пастухов вырастали города. Неридия никогда не была добра к людям, но и особо зла на нас не держала. Я помню старые легенды о ней. Слова из тех времён, когда её ещё не проклинали. Помню как обнажённые и пьяные женщины с распущенными волосами ночами выходили на процессии славящие Мать Чудовищ. Я видел статуи из чёрного оникса, чьи ноги целовали цари и воины, мечтая возлечь с одной из дочерей богини. Напрасны оказались наши молитвы. Гнев Матери Чудовищ обрушился на слишком расплодившихся детей рода человеческого. Небеса изменили цвет. Жаркий, кислый, губительный дождь пролился с них. Ядовитые испарения поднимались из земли. Люди и скот гибли от мора. Плач не стихал там, где недавно гремели пиры. Тысячи злобных тварей набросились на ослабленное человечество, как волки на раненого оленя. Люди выходили за пределы городских стен, чтобы набрать чистой воды для своих детей, и не возвращались. Не было объявления войны, не было требований или ультиматумов, но каждый из нас ощущал давящий, стискивающий сердце ужас. Мы осознали, что мир возненавидел нас. Напрасно отправлялись в походы великие воины и заклинатели стихий. Все они пали. Напрасно жрецы валялись в ногах статуй богов. Никто не ответил на их мольбы. Двенадцать братьев и сестёр было у меня. Лишь четверо из нас осталось после той страшной поры. Я лежал в лихорадке, ощущая как кровоточит мое нутро и жизнь медленно покидает ослабевшее тело. Но вот почти на сутки солнце померкло. Небеса вспыхнули красным и прояснились следующим утром. Вместо давящего ужаса, мы ощутили пустоту, свободу и облегчение. Только спустя месяц узнал я, что произошло на самом деле. Собрав вещи, мы с некоторыми соседями отправились искать Азарда.

— Вы хотели стать чародеями?

Гилам усмехнулся.

— Мы хотели самых разных вещей. Кто-то шел поблагодарить героя, кто-то хотел на него посмотреть, иные желали вступить в его войско. Толпы людей стекались к нему, но спустя несколько лет лишь немногие остались рядом.

— Азард сумел их всех разочаровать? — усмехнулся я.

— О, он очень старался. — с улыбкой кивнул Гилам. — Наотрез отказывался использовать свое новое могущество для захвата царств, а потом и вовсе привел Лавертию и объявил, что она отныне станет его спутницей. Надо ли объяснять, насколько непопулярным был этот поступок?

— Представляю. Только что Мать Чудовищ почти погубила кучу людей, а тут ее живая дочь ходит среди них под защитой и покровительством Азарда.

— Верно, уважаемый стратег. Толпа не отличается гибкостью мышления. Для них Лавертия была очевидным злом. Люди жаждали нового лидера, объединителя, думали, что Азард создаст великое царство, а то и завоюет все остальные. Они не могли его понять.

— А вы понимаете.

— Да. Это не сложно. Я спросил его однажды — зачем он спас людей? Зачем обратился против той, которая избрала его и приняла к себе? Это был долгий и полный эмоций разговор, но все можно было свести к простой истине. Азард бросил вызов Неридии из жалости к людям и потому, что без них мир стал бы пуст, скучен и слишком предсказуем. Он спас человечество не ради золоченого трона или прогресса, а ради старых собутыльников, любовниц, дурацких комедий, уличных театров, шумных рыночных площадей, шутов, мошенников, продажных женщин, пирушек и городских толп, мимо которых он проезжал когда-то на белом коне. Ему было жаль Неридию тоже. Он тосковал по ней и, напиваясь, рассказывал сколь прекрасна была ее любовь.

Хм, вспоминая Азарда вполне вериться в такие приступы ностальгии.

— Многие из тех, кто пытался покорить Великое Пламя погибли или сошли с ума. Число последователей первого мага еще сильнее сократилось. Не всех демонов удавалось нам покорить. Магов было слишком мало, чтобы достаточным образом держать Порченные Земли под контролем. Одержимые, умертвия и демоны расползались по миру. Мы приняли к себе ти-шадайцев из тайного культа Шан-Асола. Мне было ясно, что со временем эти люди начнут протаскивать свои идеи, но нам очень нужна была новая кровь. К нам приходили и жрецы Бессмертного Солнца. Их сила слабела. Они предлагали нам обожествить Великое Пламя и объявить его силой Солнца. Сулили нам власть, почитание и вечную славу, но Азард отверг все их дары. Время от времени он пропадал. Мы потом узнавали, что под чужим именем Азард сражался в отряде наемников или бороздил моря в команде островного царька. Мы создали Витенагемот, чтобы хоть как-то организовать постепенно растущие ряды чародеев. Каждый набирал учеников как мог, ведь к тому времени репутация наша была очень испорчена.

Да уж… История про то, как один человек заполучил в руки великую силу и положил на все великий болт. Думаю, если этот мир таки разовьется до печатного станка, то появится жанр попаданцев в Азарда, которые будут все делать правильно и по-своему. За какие-то лет пятьдесят они смогут превратить объединенный мир в космическую державу востержествовавшего коммунизма, капитализма, бояръ-анимизма или каких там взглядов будет придерживаться автор опуса. История Багрового Круга и магов в целом феерична. Так роскошно упускать возможности это надо уметь.

— Но магия развивалась. — перешел на более оптимистичный лад Гилам. — Благодаря отдельным энтузиастам она шагала вперед. При всех своих недостатках Азард умел находить талантливых людей и собирать их вокруг себя. Рос Витенагемот, Порченые Земли обратились пристанищем тысяч самых разных чародеев и их приспешников. Появились ренегаты. Те, кто бежал от суровых учителей или просто решил покинуть наши ряды. Вот мы на вершине дворца-гиганта, выстроенного магией. “Что заключено в нем?” — спрашивал ты. Будущее. И нет сейчас в мире места важнее. Здесь судьба продевает свою нить в игольное ушко. — торжественно закончил Гилам.

Белые искры, ранее изображавшие нейроны, метались вокруг него как обезумевшие светлячки. Направитель Великого Пламени. Магический посох Гилама слабо мерцал и, кажется, издавал низкое гудение. Странное, но будто неуловимо знакомое лицо магистра сосредоточенно направляло на меня взгляд немигающих черных линз, способных видеть мириады звезд. Холодный пот выступил на спине. Я понял, что предо мной существо, может быть, даже менее человеческое, чем Лав или Хорт. Маг был когда-то одним из нас. Звездочетом, которого мучила лихорадка. Но то было тысячу лет назад. Все это время Гилам шел путем, недоступным для обычных смертных. И, как мне кажется, он зашел по нем дальше чем Азард, Утред и Нэл. Чего он хочет от меня? Чего пытается добиться эта древняя тварь?

Словно прочитав мои мысли, Гилам неприятно оскалил идеально ровные зубы.

— Ваша судьба уже послужила во благо дела магии. — снисходительно заверил он. — Вы сами не заметили, уважаемый стратег, как совершили самый важный свой поступок. И это не оживление Сердца. Истории, записанные в башне около города Нев адептом Дестом, дошли до нас и всколыхнули умы. Доказательства существования разумной недемонической жизни в иных мирах. Кое-кто готовит большую речь, чтобы зачитать ее перед Витенагемотом.

— Вот как… Рад за вас. Приятно, что сумел немного развлечь скучающий бессмертных.

Гилам поднялся и выступ, на котором он сидел, рассыпался паром. Холодный горный ветер подхватил эту пыль, унося прочь от нас. Маг стоял передо мной. Высокий, худой и объятный красноватым мерцанием.

— Завтра она вам поможет, а потом скажите, что хотите остаться во Дворце насовсем. Вот мой совет. Здесь ни одно существо в мире не сможет вам навредить. Мы передадим Сенату весть, что имперский стратег Михаир умер, пораженный проклятьем. Север доконал своего Палача. Будет и труп. Изуродованное тело, однако сохранившее узнаваемые черты. Вы однажды начали жизнь заново. Ваша третья жизнь, уверяю, будет проще двух предыдущих.

— И что дальше? Стать магов? А если у меня не получится, то сойду с ума или умру?

— Не обязательно. Стратег бы нам тоже пригодился в долгосрочной перспективе.

— Собираетесь начать глобальную войну, магистр? Завоевать мир, который когда-то решил не покорять Азард?

— Богатая фантазия и едкое чувство юмора. Это делает вас интересным собеседником, но неприятным человеком. Учтите мой совет, когда дело дойдет до дипломатии. Или вы готовы принять мое предложение?

— Лав, то есть Лавертия уже пыталась меня завербовать.

— Мне это известно. Тогда вы мало знали о нас. Было вполне логично отказать. Сейчас ситуация изменилась. Так ведь, уважаемый стратег? Не думаете изменить и свое решение?

Я колебался. Несколько секунд колебался, перебирая в голове все за и против. Рациональные и эмоциональные аргументы, а затем все же ответил.

— Я плохо переношу бездействие. У меня еще осталось слишком много счетов и планов, чтобы просто раствориться. Но, если у вас в “долгосрочной перспективе” появятся интересные предложения, то буду рад их выслушать.

— С одной стороны стратеги — воплощение рациональности, но с другой стороны они сосредоточение интересов толпы. Избранники богов. Твой ли разум принял это решение или к нему тебя склоняет желание исполнять свою функцию для общего сознания человечества?

— С одной стороны мы воплощение рациональности, а с другой люди. У нас есть амбиции, связи, долг и желание ощущать полноту жизни. Безопасность это не все, что мне сейчас нужно. Может быть, вы правы, магистр, и свой самый важный поступок я уже совершил. А, может быть, еще только совершу. Тогда в Сейд-Нираме я не поддался влиянию Порчи именно ради этого. Ради возможности жить, действовать, принимать решения по своему усмотрению насколько это возможно. И спустить сейчас флаг, уйти в добровольное изгнание, рассчитывая что я потом когда-нибудь пригожусь для чьих-то великих планов… Непоследовательно. Нелогично. А мы стратеги, в конце концов, не воплощение ли рационального?

— Ваш выбор. — снисходительно кивнул маг. — Могу только вам посоветовать очень постараться не погибнуть до тех пор, пока не произойдут некие важные сдвиги.

— Это обязательно. Я очень старательный. Буду беречь здоровье, пораньше ложиться спать и не злоупотреблять жареным после шести.

На этом разговор с Гиламом закончился. Крыша башни под нами опустилась вниз, словно там был лифт. Затем последовал недолгий полет вниз с новым выходом за пределы Дворца. В гостевые покои я попал через окно. Двери были закрыты, отсекая от меня ужасов и чудес, творящиеся на этаже Нэл в ночи.

"Будущее… Здесь заперто будущее". — повторил про себя я, готовясь ко сну.

Будущее, только вот чье?

Сон мой был недолгим, но вполне спокойным. Прервал его стук в дверь. Нэл явилась по мою душу.

— Входите… — зевая, отозвался я.

Двери отворились и голубоглазая чародейка танцующим шагом впорхнула в гостевые покои.

— Ты же помнишь, что сегодня за день? — настороженно осведомилась она.

— Конечно. Как такое забудешь.

— Все хорошо? — спросила Нэл, заглядывая мне в глаза. — Извини, “хорошо” не очень подходяще слово, да? Все нормально?

Я ощутил гнетущую недосказанность между нами. Был соблазн вывалить на нее все мои ночные приключения. Но стоит ли? Гиламу такой вариант явно планы не нарушал. Напротив, думаю, он изначально предполагал, что я обращусь к Нэл за помощью. Союзник он или враг? Черт. Не то и не другое. Он древнее чудовище, следующее за своей звездой. Цели у него пока не ясные. Значит Нэл лучше не впутывать.

— Все нормально. Что дальше по плану?

— Пойдем.

Мы вышли к одному из больших окно Дворца. По мановению руки Нэл прочное стекло вдруг забурлило словно жидкость и тут же застыло снова. Я ощутил дуновения холодного ветра. Опять летать. Не заметил как у Нэл в руках оказался крупный сверток из красного шелка, завязанный толстым золоченым шнуром. Волшебница протянула мне свободную руку, приглашая в полет. Ну ладно. Полетаем.

В отличие от Гилама Нэл не использовала никак платформы. Я просто ощутил как гравитация вдруг решила забить болт на мое скромное существование. Будто пушинки, направляемые ветром, мы понеслись за пределы Дворца.

Полет продлился где-то минут тридцать. РТС-система все еще была недоступна из-за слишком сильного магического фона рядом и артефактов, которые я носил. Мы пролетели над самыми высокими горами, оказавшись в просторной высохшей долине, зажатой меж отвесных скал. Это было мрачное, даже зловещее место, где едва ли водился кто-то живой. Я заметил на сухой земле белый налет. Соль. Несколько источников-гейзеров били из-под земли в разных местах, но вода их, полагаю, была непригодна для питья. Среди пыли и соленого песка лежала пара исполинских скелетов. Это, наверное, были великаны прошлого. Их рост превышал размеры Хорта и равнялся двадцати или даже двадцати пяти метрам навскидку. Возможно, когда-то давно здесь состоялась ужасная битва гигантов между собой или с кем-то из героев.

— Тут никто не потревожит нас и мы никого не потревожим. — объявила Нэл, когда наши ступни опустились на сухую, мертвую почву.

— Ты уже бывала здесь?

— Иногда. Это место навевает грусть. У меня когда-то были мысли изменить его, но всегда находились другие дела. А потом и вовсе я решила оставить все как есть. Даже в таких пейзажах можно найти свое очарование.

— Что дальше?

Нэл развязала шнурок, снимая шелковый чехол. Внутри оказался посох из уже хорошо знакомого мне материала. Направитель Великого Пламени. Посох Нэл был изящнее, чем у Гилама и тоньше, чем игла. Легкий, чуть толще моего указательного пальца. Направитель обвивала еще более тонкая лоза из того же металла. Она шла от самого конца до вершины, раскрываясь на ней в цветок, напоминающий лотос.

— Дай мне немного времени. — попросила чародейка.

— Без проблем. Могу дать даже много времени.

Она взяла мою руку за предплечье, а посох с усилием вонзила в землю между нами. Над металлическим лотосом вспыхнул бледно-желтых огонек. Нэл тихо запела. То, наверное, было заклятье. Первый раз наблюдаю, как магию Великого Пламени сопровождают слова. Хотя ладно. Слов в песне Нэл не было. Лишь тонкие переливы спокойного голоса, от которого мне самому делалось спокойно на душе. Воздух вокруг моей руки чуть колыхался, как марево в жару надо раскаленным асфальтом, но было прохладно. Все колдунство продлилось минут пять. После Нэл произнесла:

— Я дам тебе браслет, который следует носить всегда. Встань ближе к моему посоху.

Девушка сомкнула на моем запястье крупный браслет из металла, похожего на медь, но почти невесомый.

— И это все? — в хорошем смысле удивился я. — Эта шутка перекроет сигнал от Сердца?

— Боюсь, что нет. — слегка виновато улыбнулась Нэл. — Нужно еще кое-что для разрыва связи между вам. Я сейчас призвала Вестника Сердца и сражусь с ним.

— Вот как… — выдохнул я, ощущая некоторую нервозность. — Поэтому ты выбрала такое пустое и безжизненное место?

— Да.

— И ты будешь биться против Вестника одна?

— Я не хочу, чтобы кто-нибудь еще пострадал.

Н-да… Девочка, у тебя во Дворце чертова армия демонов. Какого беса мы пришли сюда вдвоем?

— Нэл, эта штука опасна. У нее есть боевой опыт. Вестник учится, имеет что-то типа подавления и несколько мощных навыков. Доктоний не смог его прикончить. Вы не знакомы, но он очень сильный подавитель.

— Все будет нормально. — беззаботно ответила волшебница. — Встань рядом с посохом. Он защитит тебя. Если будет плохо, страшно или наоборот охватит гнев — смотри на огонек.

— Нэл! — уже не скрывал эмоций я. — Нэл, все идет нифига не хорошо. Ты собираешься сражаться без посоха? Нэл, хватит. Валим отсюда к Дворцу и примем бой там. Там есть твои друзья-Первые, Утред, Гилам.

— Мы уже не успеем. — столь же беззаботно ответила волшебница. — Посмотри на небо. Нет! Лучше не смотри. Все будет хорошо.

Она была права. Не про то, что “все будет хорошо”, а в смысле “уже не успеем”. Меня накрыла волна знакомого ощущения. Скорее приятного, чем болезненного, но дышать вдруг стало труднее, а мысли затуманили чужие эмоции, скребущиеся в двери моей души. Хотелось рассмеяться. Мне было весело. Почти безмерно хорошо, как торчку на грани передоза. За мной снова пришли. Сердце тянулось ко мне всей своей ужасающей силой и его Вестник закрыл солнце туманом Порчи. Небеса будто падали вниз. Пространство исказилось, закручиваясь по спирали.

— Михаил! Не смотри туда. Смотри на огонь!

Я обернулся на Нэл. Она улыбалась мне. Голубые глаза по-прежнему сохраняли оптимизм даже перед пришествием чудовища с Севера. Глупая, наивная девчонка тысячи лет от роду. Она не понимала, как рисковала собой и мной заодно.

— Все будет…

Голос ее оборвался. Огромное костяное копье пробило волшебницу насквозь от головы до паха. Снаряд рухнул с небес со скоростью пули, а вслед за ним уже летел целый рой из четырех десятков фантомов-камикадзе. Небеса озарили вспышки проклятого пламени. Боги, что сейчас будет! Здесь вот-вот разверзнется ад…

Глава 7 Похоронены вместе

Состоявшегося мага достаточно тяжело убить. Вроде бы Доктоний как-то объяснял мне, что колдунам нужно сносить или разбивать голову. Другие травмы не остановят их. Пройдя сквозь ужасную инициацию, включающую в себя неимоверные страдания, маги воспринимают обычную боль как ерунду. Однако ранения Нэл было очень серьёзным даже для волшебника. Костяное копья вошло в лицо девушки на уровне носа и, возможно, задело мозг. Мне показалось, что она потеряла сознание, а огненные фантомы приближались.

Я схватил Направитель Великого Пламени. Возникла идея попытаться закрыть нас обоих щитом, но прежде, чем ноги мои двинулись, глазам открылось шокирующее зрелище. Тело Нэл покидала тень. Удивительно, что мои способности стратега были практически заблокированы, но смутный силуэт души я узрел. Это означает только одно. Чародейка мертва. Убита первой же атакой чудовища, которому решила бросить вызов. Будущее... Гилам говорил, что именно оно скрыто во Дворце Дэвов. Исчезло ли это будущее со смертью Нэл или напротив обрело свободу? Что будет с тем существом?

Призрачная фигура чародейки медленно отделилась от тела, когда огненные взрывы настигли цель. Полыхнул проклятый огонь. Атака Вестника разорвала тело Нэл на части. Сломанное пополам костяное копье отлетело в сторону. Тень чародейки исказилась. Я услышала ее голос, со знакомой печальной интонацией твердивший:

— Кернц, Ада, Мертин… Почему вы не справились?

Так рыдала она ночами по ушедшему прошлому. Однако мне уже было не до погибшей чародейки. Мое внимание и эмоции приятул к себе Вестник, спустившийся с бушующих огнем небес. Желтые голые кости, исполинские перепончатые крылья, а в центре… Жуткий, отвратительный и одновременно завораживающий образ ждал меня там. Содержимое Вестника. Его внутреннее наполнение. Портал в бесконечный закат над Сердцем Порчи, а на его фоне замерли две фигуры в позе эмбрионов. Две знакомые мне девушки — Ларэн, Эйлит. Их тела и души были заключены внутри Вестника, наполняя его силой и смыслом существования. Две бледные хрупкие фигурки на фоне вечного колдовского марева. Их общее сердце мерно стучало, мерцая изнутри переливами магической силы.

Ларэн, Эйлит… Прошлое явилось за мной.

Я ощутил приступ горькой, пьянящей ностальгии, тянущей меня вопреки доводам разума к Вестнику. Наша связь, которую не успела разорвать ныне мертвая чародейка. Будущее уступило прошлому. И что мне оставалось теперь? Я устал. Проделал весь этот долгий путь до Дворца и по запутанным коридорам его тайн, но лишь вернулся к событиям Сейд-Нирама. Снова я, снова Вестник и…

Ход моих мыслей оборвался, когда земля вокруг сотряслась от чудовищной силы удара. Вестник исчез. Вместо него недалеко от меня и Направителя возник обломок скалы, размером с трехэтажный дом. Нечто, бросившее его, обладало исполинской силой. Неужели воскрес кто-то из гигантов, чьи скелеты украшали мертвую долину?

Вестник уже заметно заматерел относительно своего “рождения”. В инфернальной машине появилось подобие разума. Он выучил множество новых трюков и стал могущественнее, но с такой грубой, примитивной силой он еще не сталкивался. Вестник попытался сбросить камень десятком призрачных хваток, но их было недостаточно. Взрывы магии Порчи тоже не могли быстро разрушить такое препятствие. Тонны горной породы, вырванные из тела скалы, оказались весомым аргументом. Я принялся озираться, пытаясь понять что происходит. На место боя прибыл кто-то из Первых? Взор мой упал на часть скалы из которой вырвали камень. Что же это за сила такая? Наконец Вестник смог выбраться, проделав тоннель под камнем. Инфернальная машина появился из соленого, мертвого песка ближе ко мне. Я же наконец заметил его нового врага, не веря своим глазам. Так не бывает. Маги умирают, если разрушено вместилище их разума. Они не обычные смертные, но все же смертные по сути своей. Однако Нэл, видимо, вышла за пределы этих категорий. Ее тень зависла ныне там, где из скал вырвали фрагмент. Глаза мертвой волшебницы были затуманены и полны горя, но она пыталась… создать себе новое тело. Словно демон или дочь погибели, она формировала из энергии Великого Пламени материальную оболочку взамен утраченной. Получалось плохо. Скелет напоминал неудачный рисунок нейросети с десятком лишних или неправильно расположенных костей. Сверху его начали слоями покрывать лоскутные мускулы. Часть из них напоминала человеческие, а другие явно представляли собой типичную для демонов плоть. Какие-то жгуты, трубки и щупальца непонятного назначения свисали с несуразного тела. Тень Нэл, будто брезгуя этой недоделанной оболочкой, не вселилась в неё целиком, но лишь слегка касалась её. Что вообще происходит? Само тело, будто понимая свое несовершенство, начало вырывать из себя куски демонической плоти и наросты. Страшное, искаженное лицо, лишенное кожи, оскалилось в гримасе душевной муки и ненависти к себе. Кажется, на Вестника этому существу было теперь плевать. Однако инфернальная машина уже восприняла искаженную Нэл как врага, а врагов следует уничтожать. Вестник восстановил повреждённые крылья, расправляя их над мёртвой землёй. Десяток огненных вспышек направил он в сторону странный твари, в которую обратилась некогда прекрасная волшебница. Однако взрыва не произошло. Проклятый огонь, смесь Великого Пламени и ненависти потерянных душ, вдруг подчинился воле Нэл. Искаженное тело волшебницы протянуло длинную когтистую руку. Колдовской огонь закрутился, сжимаясь в одну небольшую сферу, которую Нэл теперь держала на ладони. Вестник не спешил атаковать снова. Возможно, он охренел насколько позволяло его мышление. Я так точно охренел.

Нэл внимательно разглядывала сферу колдовского пламени мутными глазами своего демонического тела. Вместо белков что-то серое, с красными прожилками, но по центру этих жутких очей можно было различить грязно-синие пятна. Неудачная попытка восстановить голубые глаза чародейки. Тень Нэл существовала практически отдельно от уродливого тела. Полупрозрачные губы двигались. Я не слышал её, но был уверен, что она вызывает к потерянным друзьям, как и делала каждую ночь. Наконец, налюбовавшись сферой колдовского огня, Нэл затушила её пальцами словно то было пламя жалкой свечи, а не смертельные чары полубога.

Едрить.

Вестник вполне логично рассудил, что раз у противника защита от магии, то надо переключаться на физический урон. Материализовалось еще три костяных копья, которые инфернальная машина метнула в сторону демонического тела Нэл. Все три попали в цель. Два разворотили грудную клетку, одно оторвало правую руку. Нэл или скорее некая ее инстинктивная часть явно расстроилась из-за произошедшего. Ее можно понять. Столько работы над новым телом и всё насмарку. Оболочка и так получилась неказистая, а три костяных копья сделали всё ещё хуже. Демоническое тело Нэл издало вопль, от которого у меня кровь застыла жилах. А я то уж толк в ужасающих воплях знаю. Посох рядом со мной вспыхнул. По воздух вокруг нас прошлась рябь. Похоже, что Направитель закрыл меня от звуковой волны. Интересно получается. Нэл дала мне свой посох для защиты. Как оказалось для защиты от нее самой.

Пространство вокруг Нэл наполнил ало-багровый вихрь. Энергия Великого Пламени бурлила вокруг обезумевшей заклинательницы. Я видел как сила иных миров проходит волнами сквозь ее несчастную тень. Та сохраняла форму и свою личность, несмотря на давление. Душа обычного человека уже давно бы выгорела, обратив его в умертвие, но Нэл прошла инициацию магов.

Вестник атаковал снова. Одно за другим он отправлял в полет копья и осколки камней, а Нэл не защищалась. Но потеряв одно тело, она тут же воплотила другое. Еще более демоноподобное, но уже относительно функциональное. Темно-серая кожа с красными прожилками обтягивала костлявую фигуру, в которой однако угадывались черты знакомой мне девушки. Белые шипы торчали из локтей, костяшек пальцев и короной обрамляли голову. Чёрные маслянистые волосы блестели в багровом мерцании колдовского огня. Были даже подобия талии и женской груди, хотя пока очень схематичные. Новое тело волшебницы увернулось от нескольких копий, двигась с запредельной скоростью и гибкостью. Оно будто телепортировалось. Мгновенно перетекало в новую позу.

И закипел бой.

Нэл очень верно выбрала для встречи с Вестником мертвую, пустую долину. Потому что, где бы не проходило это мифическое сражение монстров, то место обратилось бы как раз в мертвую, пустынную долину, где и травинки не растет.

Вестник взлетел к темным небесам, закрытым туманом Порчи. Инфернальная машина собирала силы для контратаки и вскоре обрушила вниз целые столбы проклятого огня.

Нэл теперь уворачивалась, угадывая линии вражеских атак. Ее тень колыхалась рядом с телом, не всегда поспевая за ним. Удивительное зрелище. Жива она или мертва? Или же вовсе вышла за пределы таких нормальных понятий, как жизнь и смерть.

Представляя бой Нэл с Вестником, я наивно полагал, что ярости и могуществу инфернальной машины волшебница противопоставит свой интеллект. Вышло все по сути наоборот. На точные и выверенные атаки Вестника Нэл отвечала хаотическими всплесками силы. Невероятно разрушительными, но одновременно зачастую бессмысленными. Красными жгутами телекинеза Нэл вырывала целые валуны из окружающих скал и бросала их во врага. Эти рукотворные метеоры сотрясали землю. Если бы не защита посоха, я бы давно валялся оглушенный. Волшебница посылала в небо колоссальные взрывы, но целиться или соизмерять расстояние не пыталась. Её огонь бушевал напрасно. Пыль и пепел поднимались от мёртвой земли. Всё вокруг за какие-то несколько минут обратилось в космический пейзаж. Песчаная буря на Марсе во время метеоритного дождя. Пыль и призрачный туман Порчи все плотнее закрывали мне обзор. Вскоре я оказался полностью изолирован от происходящего снаружи барьера. Огонек над посохом мерцал успокаивающим, золотистым светом. А за пределами защиты бушевали пламя, ветер и колдовство. Отголоски жутких пронзительных криков доходили до моих ушей, не суля ничего хорошего. Победит ли Нэл? А если победит, то вернёт ли себе разум? Что с ней не так?

За её приветливой, наивной оболочкой скрывалась разрушительная сила, достойная древних демонов.

Громы, взрывы и завывания продолжались еще около часа. Затем их сменила гнетущая, тревожная тишина. Кто победил? Кто-то вообще победил? Могли ли оба монстра истребить друг друга, оставив меня умирать посреди мертвой долины? Хотя Гилам или кто-то из демонов точно полетят выяснять судьбу Нэл. Со мной тут один из легендарных, стратегических артефактов. Такому добру пропасть не дадут.

Слава богам, долго мучиться вопросами мне не пришлось. Пыль вокруг вдруг начала рассеиваться. Ее разгоняли потки свежего ветра, пришедшие из-за пределов мертвой долины. Когда-то здесь сражались и погибли древние великаны. Теперь произошло нечто даже более грандиозное. Ландшафт претерпел большие изменения. Фрагменты скал разбросало по долине, некоторые камни оплавились, гейзеры завалило. Лишь один из них продолжал выносить на поверхность воду. Однако из гейзера он превратился в источник, зажатый между камнями. Сотни костей, усеяли поле. Фрагменты и копья Вестника, недоделанные тела Нэл, попытки создать аквилы Порчи. Однако трупов или живых жертв для магии Сердца тут не нашлось. Едва ли такие аквилы сильно помогли Вестнику.

Я увидел Нэл. Она была живой, здоровой и абсолютно нормальной… с виду. Девушка выглядела точно, как в первый день нашей встречи. Светлая кожа, темные с медным отливом волосы и голубые глаза. Никаких рогов, шипов, крыльев или иных признаков демоничества. Тёмно-фиолетовое платье слегка развевалось на пыльном ветру. Нэл помахала мне рукой, виновато улыбаясь, будто она разбила красивую тарелку у меня в гостях.

Желто-золотой огонек над посохом погас. Барьер был снят. Я ощутил каким сухим и жарким стал воздух вокруг. На языке чувствовалась соль.

— Все… закончилось. — произнесла Нэл. — Проклятье снято. Почти. Прошу, подойди ко мне.

Я молча кивнул и медленно зашагал навстречу волшебнице.

— Извини, если… — она начала говорить и запнулась, подбирая слова. — Если все получилось слишком… Сумбурно. Я… У меня нет боевого опыта и сражаться почти не умею.

“Сражаться почти не умею? Почти не умею!” — мысленно передразнил я колдунью.

Но тебе почти и не надо уметь. Против лома нет приема, если нет другого лома. Вокруг нас чертов эпицентр ядерного бомбометания. Песок местами спекся в стекло. Гранитные глыбы раскиданы как игрушечные кубики.

— Я не очень хорошо помню все, что здесь случилось. Прости, если напугала. — продолжала оправдываться Нэл.

— Такими вещами… — произнес я, окидывая взглядом разгром. — … меня уже не напугать. Но можно удивить и восхитить. Тебе это удалось. Что с Вестником?

— Пойдем. Я покажу.

Нэл направилась в глубокую расселину за гранитной глыбой. Я последовал за ней. Тяжёлый, печальный вздох вырвался из моей груди, когда удалось заглянуть вниз расселины. По сердцу резанула тупая боль.

— Им никак нельзя помочь? — спросил я без особой надежды.

— Прости. — Нэл отрицательно покачала головой. — Они мертвы слишком долго. С момента, когда их поглотило Сердце.

Внизу расселины Нэл создала ровную площадку, на которой лежали два тела, накрытые по шею белой тканью. Лица спокойные словно во сне. Эйлит и Ларэн. Если задуматься их судьбы были похожи. Обе служили Сердцу Мира и знали его секреты. Обе стали женами чужеземцев, которые воевали против их народа. Обеих поглотила искаженная сущность Немертвого Бога Севера.

Их общее сердце еще билось, источая магическое мерцание. Однако Нэл отделила его от девушек и положила в стороне.

— Мы заберем их во Дворец и там похороним. — предложила волшебница. — Там, среди древних камней, их никто уже не потревожит.

— Нет. — возразил я, не отрывая глаз от бледного лица Эйлит. — Они были детьми природы. Дочерями земли, лесов, рек и полей. Не стоим им лежать среди колдовских камней. Тут есть где-то место с зеленой травой и деревьями?

— Да. Есть. Дорога будет недолгой.

Путь до нужного места мы провели в молчании.

Небольшое плато между двух гор. По уверению Нэл, пару раз в день сюда заглядывает солнце. Не больше тридцати деревьев росли на этом крохотном зелёном участке среди скал. Троп и дорог нет. Возможно, я второй человек после Нэл, который оказался здесь за всю историю мира. Холодный, горный воздух и свет солнца создавали впечатление особой чистоты, истребляя даже самые темные мысли. Оставалась лишь спокойная печаль. Ощущение завершенности. Я провожал в последний путь не только двух девушек, но и часть собственной жизни. Фрагмент прошлого, который следовало похоронить.

— Ты знал их, а я нет. — тихо произнесла Нэл. — Оставлю вас ненадолго.

Я замер над телами, погружаясь в собственную память. Мы встретились после моей первой битвы. Легион оборонял переправу на реке Этар. После боя солдаты решили сделать мне подарок в виде пленниц. Образы прошлого вставали передо мной один за другим. Наша маленькая история неумолимо двигалась от не самого счастливого начала к трагическому финалу. И все же там было место радости. С Эйлит я ощущал себя человеком, а не машиной войны. И вот теперь эта история закончилась. Однако самое, наверное, важное Эйлит успела сделать уже после смерти. Тогда в Сейд-Нираме я снова ощутил себя человеком вопреки чужим словам и проклятию. Сделал выбор не в пользу манящего безумия Порчи. И вот я здесь, а Вестника больше нет и не будет. Уверен, что Сердце создаст себе новое воплощение для сражений. Но ему уже не обрести такого могущества и власти надо мной.

"Ты останешься здесь, а мне пора идти дальше по этому непонятному, безумному миру. Но я буду помнить, что и в нем есть место простым, человеческим добродетелям".

Небольшое плато между двух гор. Пару раз в день сюда заглядывает солнце. Несколько десятков невысоких деревьев растет на небольшом зелёном участке среди скал. Троп и дорог нет, но есть крупный обелиск из материала, похожего на гранит. Идеально ровные грани странно смотрятся на фоне дикой природы, намекая на магическое происхождение памятника. На обелиске было высечено:

"Они заслужили свой покой. Из далеких земель в эти еще более далекие. В память о любви, вере и скорби. Эйлит и Ларэн с Севера похоронены здесь вместе".

Обратное путешествие во Дворец тоже прошло практически молча. Нэл забрала с собой сердце Вестника и оно все еще шевелилось.

— Вскоре уже смогу покинуть Дворец? — спросил я по возвращению.

— Да. Конечно. Но можешь оставаться сколько захочешь. — дружелюбно ответила Нэл.

Даже странно, что за такой милой оболочкой скрывается чуть ли не королева демонов. Хотя чему еще можно удивляться в этом безумном мире?

— Давай поговорим завтра. У меня будет несколько вопросов. А пока хочется просто забыться во сне.

Наконец-то у меня забыться во сне получилось. Гилам не обманул и больше удаленный контроль не использовал. Мрак беспамятства стал будто последним ритуалом похорон. Он позволил мне обновиться и окончательно проводить прошлое. Утром я уже не ощущал давящей печали, что мучила меня вчера. Предстоял серьёзный разговор с волшебницей. Нэл пребывала в своем обычном беззаботно-веселом настроении и ничто не напоминало о вчерашних ее трансформациях.

"Ты ведь должна была умереть, девочка". — подумал я, снова глядя в лицо волшебницы.

Дурацкая мысль. С одной стороны, странно называть девочкой кого-то возрастом за косарь лет. С другой стороны, я вообще-то тоже должен быть уже мёртв. Арамиа ставила мне такой диагноз в Сейд-Нираме. Ничего, оклемался. Так почему ещё кто-то не может быть исключением из общих правил жизни и смерти? Нэл сотни лет занималась магией и тусила с демонами в волшебном Дворце. А, как говорится, с кем поведёшься от того и наберёшься. Сейчас мне должен интересовать другой важный вопрос.

— Нэл, снять Проклятие это, конечно, очень здорово. Я тебе правда благодарен. Однако Метка была не только проклятием, но и оружием. Она не раз спасала мне жизнь. Если я обнаглел, то так скажи. Однако не могу не спросить: будет ли у меня возможность использовать, силы, доступные мне ранее? Пусть ограничено, пусть в меньшем объеме, но очень бы хотелось. Что скажешь? Обнаглел?

Нэл усмехнулась и, кажется, немного смутилась от моего напора.

— Я могу тебя понять. — ответила она без претензий в голосе. — Твоя жизнь часто бывала в опасности и еще будет.

— Будет. — кивнул я. — Это обязательно.

— Знаешь… Я попытаюсь что-нибудь придумать. — не очень уверенно произнесла Нэл. — Дай мне немного времени.

— Без проблем. Сколько потребуется. И если ты что-то хочешь взамен — скажи.

— Ты интересный человек, Михаил. Может быть, твое появление в этом мире дает ему надежду. Я редко покидала свой Дворец, но не могла не заметить, что за тысячу лет было мало хороших перемен. Хотелось бы больше. Великие царства не означают великое благополучие. Ты пришел из мира, где люди прошли долгим путем прогресса. Может, у вас до сих пор есть много бед и проблем, но достижения тоже велики. Пускай ты не соберешь нам с-мо-лет или что-то из ваших машин. Ничего страшного. Люди здесь сами все сделают, если дать им шанс. Главное ты знаешь, что может быть по-другому. Что можно жить иначе и пределы развития человечества еще не достигнуты. Поэтому… Постарайся, пожалуйста, уцелеть. И что-нибудь сделать. Не уверена, что именно, но ты разберешься сам. Хорошо? Пообещай мне, что хотя бы попытаешься изменить этот мир к лучшему и я помогу тебе с удовольствием. Разве не для этого нужны древние, загадочные волшебники?

— Хорошая речь. Ты готовилась?

— Так заметно?

— На моменте про самолет очень даже. Но…Я обещаю. Обещаю хотя бы попытаться сделать все чуточку лучше. Разве не для этого нужны стратеги, избранные богами?

И мы рассмеялись вместе. Удивительная штука эта ваша надежда. Живучая, как черная плесень в ванной. Я только что выскользнул из объятий смерти и скоро снова в них полезу, а хочется верить в лучшее. Надо верить, потому что фактор морали никто не отменял. Он не только для солдат, но и для стратегов работает.

— Значит договорились. — с улыбкой подвела итог Нэл и протянула мне руку.

Я чуть сжал её ладонь, которая казалась такой нежной. Даже слабой. И не подумаешь, что это существо ещё недавно кидалось кусками скал.

Вместо обычного дня разговоров Нэл ушла решать мой вопрос, оставив меня гулять по этажу в одиночестве. Я был не против. После бурных событий последних дней мне хотелось покоя и уединение. Прогулялся с удовольствием. Тем более что стены этажа представляли собой целую картинную галерею, которую я не особо разглядывал пока болтал с Нэл. Сначала прошелся вдоль серии пейзажей и образов из разных уголков мира. Здесь были горы, хвойные леса, влажные джунгли и, конечно, города.

Я легко узнал столицу Империи и несколько других крупных городов оттуда. Их архитектура выделялась множество мелких деталей в колоннах и статуях, отличалась изяществом, торжественностью и пафосом, но не страдала тяжёловесной гигантоманией Шадда. А вот и он. Великое царство Востока. Громадины из желтоватого камня, пирамидальные дворцы со множеством ступеней, круглые вытянутые к небу башни с куполами, фонтаны и внутренние сады на вершинах зданий. Далее шли царства, которые мне уже было тяжелее узнать. Вот, наверное, Ти-Шадай или какие-то их соседи. Много дерева, черепичные крыши, многоуровневые квадратные дворцы-башни. Затем я увидел странный образ исполинского, каменного города-крепости. На фоне мрачного тёмного неба, омываемый свинцовым морем, он возвышался на десятки, а то и сотню метров над волнами. Ни одного свободного клочка земли, ни одного дерева. Только гранит, мрамор, известняк и железо. Приглядевшись, я увидел на одной из чудовищных многоглавых башен знамя, где темно-синий соседствовал с золотой вышивкой. Канртег. Наверное, это он. Остальные пейзажи я пока не узнавал. Ничего с Севера кроме природы демон-живописец тут не разместил.

После галереи пейзажей я вышел в просторный круглый зал, где Ночная Нэл встречала чудовище, заключенное во Дворце. Днём это место казалось непримечательным и скучным. Здесь не было картин, статуй или окон. Даже странно. Я глянул на высокий потолок в поисках хотя бы небольшого окошка. Мне ведь казалось, что тусклый свет лился на Ночную Нэл сверху. Но ничего похожего на окно я не заметил. Атмосфера здесь была не самая приятная. Хотя на мгновение мне вспомнилась ощущение приближения монстра. Странный зов, зеленоватое мерцание, тяжёлый, влажный воздух. Я вспомнил, как живые цветы порхали здесь словно медузы в толще вод. Длинные тычинки колыхались как щупальца и дурманящая пыльца рассыпалась вокруг них. От этих воспоминаний я вдруг ощутил прилив сил и заодно прилив крови в районе паха. Что за ерунда? На секунду опустил взгляд и отшатнулся. Мне показалось, что между камней пола выступила кровь. Пригляделся — ничего. Иллюзия. Морок. Надо держаться от этого места подальше. Если приглядеться, то камни пола выложены так, что образуют спираль. Но не просто сходящиеся к центру линии, а сложный рисунок. Спираль из десятка разных узоров и ответвлений. Это могло быть ритуальным кругом. Это им и было. Зуб даю.

Я поспешил удалиться и наваждение прошло. Остался лишь небольшой мандраж, который не вызывал тревоги.

— Доброго дня, стратег.

Я слегка дернулся и обернулся в сторону бокового коридора, откуда раздался голос. Гилам. Он что тут забыл?

Мутный магистр стоял, вытянувшись как струна, и опирался на свой тяжелый металлический посох, слегка мерцающий энергией Великого Пламени. Непроницаемо черные глаза особо сильно выделялись на лице при ярком дневном свете.

— Доброго дня, магистр.

— Могу вас поздравить. Не все избавляются от таких сложных и опасных проклятий. Ритуал получился ярким. Я видел во что вы превратили ту небольшую долину.

— Нэл. Что она такое? — спросил я, не особо рассчитывая на прямой ответ. — Она сумела избежать смерти и создать новое тело как демон. Разве маги на такое способны?

— Кроме нее? Нет. Что она такое? Вы знаете. — Гилам улыбнулся, указывая длинным сухим пальцем на свой лоб. — Все у вас здесь.

Я криво усмехнулся.

— Буду скучать по вам, магистр. По вам и вашим загадкам. Думаю, скоро я покину Дворец.

— Мы едва ли попрощаемся надолго. — “обрадовал” меня Гилам.

— Это еще почему? — нахмурился я.

— Утреда утомила роль соглядатая за военными делами смертных. И я, как верный друг и товарищ, согласился отложить свои бесконечные заботы, чтобы на время принять этот пост.

— Вот оно как… А это случайно никак не связано с нашим разговором на крыше?

— Все в нашем мире связано между собой, стратег. Фазы далекой луны влияют на приливы и рост растений. Но давайте сменим тему. Я немного побуду для вас окном во внешний мир. Есть новости. Говорят два легиона с Севера дошли до границ Шадда, а некоторые люди в Сенате пытаются через Багровый Круг отыскать пропавшего стратега. Если вы хотите вернуться в эту суету, то самое время возвращаться. Там, кажется, назревает очередная великая и судьбоносная битва.

Аж даже великая и судьбоносная. Все как я люблю.

Глава 8 Михаил и Михаир

— Я не смогла создать гармоничную структуру из шести и более камней. — рассказывала Нэл. — Может, в будущем что-нибудь придумаю, но пока так.

Защитный браслет на моей левой руке заметно изменился. Блестящий, медного оттенка металл теперь вмещал пять вытянутых прозрачных камней, внутри которых словно бы плескалась вода.

— Эти штуки работают примерно как артефакты Гробницы для запечатывания демонов. Только вместо огненных духов они будут вмещать то, что ты называл "зарядами Метки". Извлекать их из твоего тела и отводить на себя.

Лицо Нэл выглядело настороженным. Даже обеспокоенным. Голубые глаза смотрели на меня со смиренным осуждением: мол уговорил меня сделать такую мерзкую штуку.

— Заряды метки нужно будет высвободить не раньше чем через сутки. Лучше даже двое или трое суток. И… Ни. В. Коем. Случае. Не используй способности, если все пять камней заполнены. Вестник больше не прилетит. Особая связь с Сердцем утрачена, и оно тебя уже не помнит. Ты просто сойдешь с ума, а затем умрешь. Надеюсь, мои слова будут восприняты как можно более серьезно.

— Будут. — уверил я, подкрепляя ответ медленным кивком. — В целом мы, стратеги — понятливый народ.

— Хорошо. Извини, если слишком давлю. Просто не хочется думать, что создала вещь, которая убьет тебя. Ваша связь с Вестником разорвана, но его сердце все еще бьется. Оно послужит каналом передачи энергии Порчи. Я обезопасила его. Укрыла здесь в горах. Оно не сможет превратится в нового монстра и лишь будет перекачивать силу для твоей магии. Возможно, когда-нибудь у меня получиться изменить суть того, что ты назваешь Порчей.

— В смысле?

— Сердце Севера это уникальный пример некого подобия гармонии между, энергией Великого Пламени и сложной стихийной сущностью. Но гармония эта в безумии. Гнев и боль тысяч душ делают Порчу такой пагубной. Но что, если бы подобной силой двигали иные стремления?

Я усмехнулся.

— Порча наоборот? Одержимые ей бегут не рвать всех на части, а гладить котят, дарить подарки и сажать цветы.

— Любое безумие пагубно, так как не знает меры. — с мягкой улыбкой возразила Нэл. — Забили котенка до смерти или до смерти затискали — результат один: котенка больше нет. Но что если безумие сменить на спокойствие? Это пока лишь мои фантазии, но я буду работать и не только я. Возможно, мы на пороге открытия новых сил.

— Поздравляю.

Мне вспомнился Север. Отряды одержимых, сжигающих все на своем пути, толпы мертвецов и орды монстров. Это все было не зря? Хотя даже если магам и станет доступно новое колдунство, то что-то глобально в мире измениться? Едва ли. Все их влияние на обычных людей сильно ограничено. Тысячу лет назад у них был шанс взять руль в свои руки, но Азард предпочел отказаться, чтобы дать человечеству самостоятельно развиваться.

Я еще раз глянул на браслет с кристаллами и произнес:

— Спасибо. Теперь не умереть будет немного проще.

И гораздо проще будет убивать. Сил сжечь город мне, наверное, не хватит, но зато использовать магию можно будет чаще. Заряды теперь снимаются спустя сутки. Пять кастов в день это гораздо лучше, чем тринадцать на всю жизнь, а потом приходит Вестник.

— И ещё… — Нэл протянула мне небольшой каменный талисман, в виде нахохлившейся птички.

Материал — оникс. В предмете я ощутил крупицы магии, которые мог активировать.

— Что это?

— Почтовый голубь. — усмехнулась чародейка.

— Он взлетит только если бросить. Для максимальной дальности можно запустить из пращи.

— Летает не он, а то, что в нем. Гилам сказал, ты умеешь активировать артефакты.

— Есть такое.

— Дух, в нем заключенный, услышит одну минуту твоей речи и через три часа будет во Дворце. Сам понимаешь, я не могу вмешиваться в ваши политические игрища, но если столкнешься с чем-то очень опасным и очень магическим… Обращайся. Я не могу быть слишком далеко от Дворца, но кого-нибудь попрошу тебе помочь.

Кого-нибудь это в смысле древнего демона или могущественного мага. Кстати о магах…

— А что ты можешь рассказать о Гиламе? Мы с ним общались не особо много, но теперь он будет арбитром со стороны Багрового Круга на шаддинской войне.

Все это я постарался сказать нейтрально, так чтобы не вызвать подозрения в излишней заинтересованности.

— Гилам? Очень талантливый и мудрый волшебник. — с восторгом отозвалась Нэл. — Он многому научил меня. Всех нас. Пусть Гилам иногда кажется слишком отстраненным от мира вокруг, но смотрит он не только на звезды.

Я в курсе. Еще иногда он смотрит в черепные коробки стратегов.

— Гилам? Он наша связь между прошлым и настоящим наравне с Азардом и другими первыми магами. Один из корней великого древа волшебства. Один из самых глубоких и прочных корней.

Вот даже как… Самый глубокий, прочный и мутный. Я многое понял об Азарде, Лав, Утреде или гробничниках, но какие замыслы хранит в себе этот лысый череп с черными линзами вместо глаз — загадка. Terra Incognita. Я понял, что он собрался проворачивать какую-то схему и выбрал меня одной из пешек, но какую схему? Фиг знает.

Фиг знает, а я не знаю.

— Ты уверен, что уже сегодня? — спросила Нэл, прерывая мои думы тяжкие.

— Да. — ответил я, не особо сияя энтузиазмом.

Глухая тоска давила на сердце. Тут, во Дворце, было хорошо, спокойно и даже Ночной Монстр не особо пугал. Может, Гилам в чем-то прав? Здесь живет будущее. Нэл, ее странные друзья и запасы пока радиоактивных вещей. Потенциал, способный однажды изменить мир. Но что или кто сдерживают его? Возможно, ответ кроется в запечатанной части моей памяти. А сейчас надо было прощаться с Нэл, хотя и не хочется этого делать. Меня к ней тянуло, как тянет жаждущего к чистой, холодной воде. Или скорее как загнанного зверя тянет в безопасносное место. Но пора уходить. Снова окунуться в грязный, жестокий омут войны. Надо уходить сейчас иначе мне захочется остаться здесь навсегда.

Такая уж человек скотина, что к хорошему быстро привыкает.

— Ладно. — кивнула чародейка. — Тогда сегодня ты улетишь. Только напоследок можешь уделить мне минут десять драгоценнейшего времени имперского стратега?

— Да хоть все двадцать. А что требуется?

— Пойдём.

Она взяла меня за руку и потянула куда-то по коридорам этажа. Мы остановились в небольшой комнате-балконе, чуть выступавшей за пределы башни. Несколько высоких металлических стульев, пузатый диван у окна, стайка магических огоньков под потолком. Здесь было уютно, но как-то пустовато. Хотя такое можно сказать про весь этаж Нэл. Роскошные покои, величественные залы, прекрасные галереи, изящные фонтаны. Столько красоты, но нет людей, которые все это могли бы оценить.

— Вот здесь. — чародейка указала на пустую стену.

— Что здесь?

— Здесь будешь ты. Талиас! — позвала чародейка.

Один из магических светлячков под потолком спорхнул вниз, увеличиваясь в размерах. Внутри мерцающей сферы проступили контуры крошечной фигурки. Вот такие здесь бывают демоны. Больше смахивают на сказочных фей.

— Этот человек? — прозвенел колокольчиком тоненький голосок. — Эта стена?

— Да, Талиас. Да.

Ага. Значит меня хотят магически сфоткать.

— Свет. Образ? Раскрытие… — прозвенел Талиас, облетая меня по дуге, а затем вдруг выдал длинное и очень осмысленное предложение. — Раз этот человек стратег, то Талиас может предложить позу, подчеркивающую властность, задумчивость и принятие волевого решения, а из предметов Талиас может предложить: медная мускульная кираса с рельефом, красный плащ и дубовый венок в имперских традициях, длинный кавалерийский меч с богато, но сдержанно украшенными ножнами, аквила легион с четырьмя молниями Теуса.

Набор интересный, но где сейчас это все взять?

— Хорошо. — кивнула Нэл. — Давай два изображения. Первое как ты сейчас подробно описал, а второе я сама тебе закажу. Приступай.

— Все понял и приступаю.

Я думал, что демон прикажет мне занять позу или что-то там надеть, но лишь ощутил легкие касания ветра. Словно по лицу сверху вниз прошлась волна. Типа сканирование? Затем на сером мраморе пустой стены забурлили чернила, образуя сложные, но совершенно абстрактные рисунки наподобие теста Роршаха. Через секунды три стали проявляться отдельные цвета, а движение красок замедлилось. Спустя примерно минуту на меня со стены смотрел я, но бронированный и крайне одухотворенный. Стоило отдать должное таланту демона. Выразительный взгляд нарисованного стратега был полон сосредоточенного напряжения, железной воли и осознания собственной значимости. Множество перекрывающих друг друга шрамов от ожогов придавали лицу грозный вид. Они были немыми свидетелями тяжелых испытаний, которые этот воитель выдержал. Если бы такой человек прошелся с подобным выражением по столице в полдень, то гражданки бы кидали ему под сандалии промокшее нижнее белье, а граждане заявляли о немедленном желании вступить в его легионы и захватить все вплоть до Ти-Шадая.

— Красиво. — кивнул я.

Жаль лайк нельзя поставить.

— А теперь вторую часть. — объявила Нэл. — Талиас, отрази этого человека максимально точно. Без прикрас.

— Этот человек. Без прикрас. — повторило существо и на стене рядом с пафосным мной снова забурлила краска.

Спустя пару минут начало проявляться лицо. Вроде похожее на своего героического соседа, но совершенно иное. Шрамы и морщины стали уродливее. Во взгляде поубавилось металла. Глаза более не звали на подвиги, а скорее предлагали всем от меня отстать или вообще пойти на три веселых буквы. Поза демонстрировала, что… Я стою. Вроде даже ровно и не особо сутулясь. Однако никаких гордости, пафоса или одухотворенности не наблюдалось. Стоит мужик и все тут.

— Ожидание и реальность. — усмехнулся я. — Ложь и правда.

— Не ложь. — отрицательно покачала головой Нэл. — Обе картины — ты. Обе правдивы. Ты человек и стратег. Живое существо с душой и символ для тысяч людей. Мы только недавно обсуждали, что идеи, эмоции и память имеют значение. Особенно, когда мы говорим о масштабах целых стран. Михаил и Михаир. — многозначительно произнесла Нэл, поочередно указывая на магические рисунки.

“Биба и Боба”. — мысленно усмехнулся я. — “Два до… Доблестных стратега”.

— Теперь куда бы ты не пошел, память о тебе останется здесь навсегда. — торжественно, но с беззаботной улыбкой объявила Нэл. — Тебя будут помнить эти стены и я.

— Спасибо. Боюсь, мне пора. Долг зовет.

Прощаясь, я чувствовал теплую грусть. Нечто похожее ощущаешь, когда заканчивается приятный и яркий отпуск. За окнами маячил уже красный контур шелкового кокона Хилвисмеры. Через двадцать минут я выпорхнул из Дворц Дэвов. Снова заработала РТС-Система. Теперь уже было непривычно от своих глаз переходить на вид от третьего лица. Так. Давай ка откроем навыки и глянем что там с Меткой.

Погасшая Избранная Метка

Душа этого персонажа ранее была сопричастна Сердцу Порчи. Хор потерянных душ, частично скрывает его присутствие от богов людей, делая Подавление менее эффективным. Однако связь персонажа с Сердцем ныне нарушена и опосредована. Он может лишь временно брать под контроль силы Порчи.

Эффекты:

— любой коэффициент подавления, действующий против этого персонажа снижается на 31% на время использования способностей Порчи и на 16 минут после. Сроки суммируются.

— после использования способностей Порчи вы можете контролировать призванных ими существ в течение 16 минут, а другие создания Порчи воспринимают вас как союзника. Сроки суммируются.

— использование способностей Порчи накапливает заряды метки, которые должны быть отведены из тела носителя, иначе он подвергаться негативным эффектам Гибельной Порчи как обычный человек.

Ясно. Подавление теперь против меня эффективнее. Это, конечно, жаль, но зато Вестник не заберет мою голову. Кроме того, контроль над нежитью у меня отныне только временный. Сразу после использования способности они 16 минут видят во мне своего. Сроки суммируются, значит если разом бахнуть все пять зарядов, то получится целых 80 минут управления всякой неживой гадостью, поднятой силой Сердца.

Посмотрим, упала ли эффективность остальных навыков Порчи.

Призрачная Хватка та же, Кавалькада без изменений, фантомы-камикадзе не пострадали от нерфа, тени умерших все еще вижу. Более того, у меня появились новые способности, а точнее сохранились сейд-нирамские изобретения.

Аквила Порчи

Аквилы Порчи сосредотачивают в себе разрушительную энергию Немертвого Бога. Они, своего рода, проводники этой силы. Способны применять магию и обладают зачатками разума. Гнусное изобретение безумного стратега, призванное распространять влияние Порчи.

Эффекты:

— Создает из двух одержимых потерянными душами тел аквилу Порчи.

Ну чего сразу гнусное? Работает ведь и в бою эффективно! Клепсида, не ругайся. Я по итогам выбрал тебя.

Смотрим дальше.

Сплетенные потрошители

Отвратительные и жестокие создания, по силе заметно превосходящие обычных мертвецов. Впервые плетеных потрошителей применил падший стратег на далеком Востоке. С тех пор эти твари стали ужасом Севера.

Эффекты:

— Создает из двух мертвых тел двух сплетенных потрошителей.

Ох… Опять я виноват. Наверное, где-то далеко на Севере Иратион и Радан, читая эти описания в навыках чудовищ, думают:

"Знаем мы этого падшего стратега. Михаир, как ты умудряешься нам гадить прямо с Востока?"

Ну ничего. Переживут. А может и не переживут… В любом случае, это уже не моя проблема.

— Мы в этот раз же не будем лететь мимо Сен-Тирата? — уточнил я.

— Нет смысла там пролетать. — прошелестело пространство вокруг. — Нас никто не собирается преследовать.

Ага. Значит обратный полет займет меньше времени. Можно пока вздремнуть. Я расположился среди горы подушек, ощущая как шелковый кокон слегка колыхается на потоках ветра. Уснуть получилось довольно быстро.

Круг, разделенный на четыре части. Звук гонга, стрелка рулетки попадает в сектор "Чужие сны".

Передо мной возникает список доступных доноров снов. Первыми шли те, чьи образы памяти особенно важны для меня сейчас и способны привлечь мое внимание. В топ-10 на этот раз вошли.

Кровавая Луна, Ган, Клестус, Поций, Ар-Арамиа, Итка, Касс, Ларэн, Аркетар, Децимала.

Сортировка должна быть в порядке важности. Посему список мне кажется довольно странным. То, что в нем Ларэн — нормально. Я могу иногда видеть воспоминания мертвых. Аркетар это командир центурии цестинской тяжелой ауксилии. Интересно, почему Луна на первом месте? Она вроде бы еще в составе моей армии, но свалила куда подальше. Почему система решила, что мне важно обратить свое внимание на ведьму-гибрида? Ладно. Давай глянем. Но Ган, Итка и Ларэн меня тоже очень даже интересуют. Плюс вон Арамиа в списке появилась. Тоже бы хотелось глянуть, что там с этой мутной девушкой происходило за кадром. Но пока Луна.

Я погрузился в видение, уносящее меня из края пустынь и гор к морским просторам. Два корабля медленно сближались на фоне небольшого острова, полностью заросшего влажным, тропическим лесом. Первый корабль — крупный, пузатый парусник, явно рассчитанный на дальние морские путешествия. Второй — мелкое парусно-гребное судно с длинным узким корпусом. Именно к нему приблизило мой взор. На вытянутом носу корабля стояла во всем своем пестром "великолепии" причина моего виртуального присутствия здесь. Над красным, лишенным век глазом в брови появился золотой пирсинг. Крупная серьга с рубином по центру украшала левое ухо. Правое было унизано мелкими серебряными кольцами, некоторые из которых были сцеплены на манер кольчуги. Ведьма держала в одной руке на удивление нормальный шлем. Наверное, еще не успела обзавестись фигней в форме какой-нибудь там змеиной, птичьей или драконьей головы. Однако шлем был явно недавно тюнингован парой кривых рогов и султаном красно-желтых перьев, выдранных из задницы какой-нибудь экзотической птахи. Нательной броней служила модная на востоке кольчуга, вшитая в шелковую рубаху. Такие носили хваран. Внутри, небось, кольчуга странного плетения с отдельными металлическими пластинами, да еще и окрашена черным, чтобы не ржаветь. Малиновая с золотистой тесьмой бронерубаха была лихо полураспахнута, открывая морскому ветру кофейного оттенка кожу и очертания груди. Красная рубаха почти как в анекдоте про пиратов. Разве что шаровары зеленые, а не коричневые.

— Гребите, сукины дети! — выкрикнула Луна, скаля острые зубы. — Быстрее, скоты!

Команда, состоящая из пары десятков смуглых головорезов, налегла на весла. Среди них ярким пятном выделялась светлокожая, высокая девушка с заостренными ушами. Тот самый трофей, который Луна когда-то получила от меня. Судя по тому, что эльфийка была вооружена, кажется с ведьмой у них отношения вполне сложись. Интересно, конечно. Луна умудряется держать под собой команду из пары десятков мужиков, да еще и любовницу с собой таскает. Едва ли она ее делит с матросами. И не взбунтовались на почве спермотоксикоза? Впрочем, Луна физически заметно сильнее обычных людей. А еще у нее есть регенерация, живучесть и умение бить током. Однако, думаю главный фактор здесь — страх. Может, совместными усилиями пираты бы и одолели ведьму, потеряв несколько человек, но они пределов ее силы не знают. Не могут об этом прочитать в РТС-системе. Плюс, думаю, заклинатель стихий в команде — очень важный актив. Особенно на море.

Корабли сближались. Пиратское суденышко нагоняло торговый парусник. Уже было заметно как панически суется на высокой палубе смуглые матросы сулимской внешности. Полуголые фигуры носились меж такелажа, иногда воздевали руки к небу и что-то громко верещали. Издалека их голоса напоминали птичьи вопли.

Я видел как в глазах ведьмы и остальных пиратов разгорался азарт. Хищники загоняли добычу, уже чуя запах свежей крови. Луна облизнула острые зубы, нетерпеливо постукивая пальцами по яркому металлу шлема.

Ветер совсем стих и паруса беспомощно болтались. Пираты криками ободряли себя, а на торговце немногочисленные бойцы, готовились давать отпор. Хотя шансов у них практически не было. Легкие щиты, дротики, короткие копья, перепуганные лица, а против них бронированный гибрид и пиратские абордажники. Взметнулись крюки на длинных веревках, сцепляя корабли. Луна надела шлем и запахнула бронерубаху. В ее руках сверкнул бронзовый клинок-хопеш. Опять без щита! Ну е-мае. Сколько я насчет этого ее дергал на Севере, а так и не выдрессировал.

Разгоряченные пираты бросали весла и хватали оружие. Десяток щитов наберется. Ну слава богам. С броней, конечно, было туго, но на море ее не особо любят. Палуба торговца была примерно на полметра выше плюс борт, но едва ли жертвы отобьются, если только…

Как там в классике пелось?

Когда перед нами ворота открыли, мы ждали — вынесут ключ,

Но копья сверкнули сквозь облако пыли, как молнии из-за туч.

Нас кони втоптали в зелёные травы, нам стрелы пробили грудь.

Нас вождь иноземный послал на расправу, себе расчищая путь.

Не знаю как тут дела обстоят с хитрыми иноземными вождями, но экипаж Луны попал в похожу с наемниками из песни ловушку. Страх на лицах "перепуганных матросов" мгновенно испарился. Разом они на мгновение скрылись за бортом своего корабля и поднялись уже вооруженные составными луками. Оружие сразу видно профессиональное. На темно-красной оплетке красовались узоры оранжевых языков пламени и змей. Сулимские жалящие лучники. Видали мы таких. Сотен пять подобных ребят Данар из Геларда приводил ко мне под стены Кринторна в числе других наемников.

На пиратскую команду Луны обрушился град стрел. Мощного натяжения луки беспощадно разили на короткой дистанции, мгновенно посеяв ужас в рядах налетчиков. Луна сделала движение свободной рукой, поднимая волну ветра, но первый залп уже унес несколько жизней и причинил десятки ран. Сулимцев было почти в полтора раза больше. Сосредоточенные лица опытных стрелков не показывали ни толики сомнений в победе, глаза искали новую целью, которая будет поражена, как только стихнет ветер.

— Вперед! — в отчаянии кричала ведьма, обращаясь к сбитым с толку пиратам. — Вперед или они перестреляют нас как куропаток!

Луна подняла второй порыв ветра. Не помню на сколько у нее хватает энергии. Она ринулась в атаку, но из плеча и бедра у нее уже торчали стрелы с красно-оранжевым оперением. Для гибрида не смертельно, конечно. Хотя по слухам жалящие лучники мазали стрелы ядом змей и лягушек из родных джунглей.

Не знаю были ли у пиратов шансы при текущем раскладе, но через мгновение уже стало ясно, что шансов нет. На палубу из трюма величаво поднялась кривая фигура, блестевшая металлом. Гомункул? Нет. Хуже. Одна рука с левой стороны туловища, две с правой стороны. На крупном лице безобразные следы Алхимии Плоти. Два змеиных глаза с правой стороны один над другим. С левой пустая глазница, инкрустированная мерцающим красным камнем. Верхняя рука с правой стороны была заметно мощнее двух остальных. В ней существо сжимало тяжелый металлический посох. Две других руки держали прямой длинный меч и прозрачную сферу, в которой будто плескался жидкий огонь.

Чародей.

Да еще и модифицированный по самые гланды. Какой-нибудь наемник из Ножей или ренегат.

"Беги! Прыгай за борт!" — мысленно призывал я ведьму.

Луна умела дышать под водой благодаря жабрам. Она могла буквально залечь на дно, а потом тихонько отрегенить раны и добраться до острова рядом.

Однако Луна ринулась вперед. Зря. За спиной чародея из трюма поднимались тяжеловооруженные наемники. Расклад был полный швах, но полукровка сдаваться не собиралась. Сверкнула молния. Электрический разряд не причинил монструозному магу вреда. Его окружило мерцание Великого Пламени. Сфера с жидким огнем пульсировала. Волны иномирного могущества из нее выходили в окружающее пространство, и воздух дрожал, искрясь багровыми всполохами.

"Беги, дура! Тебе это не пробить. Вас здесь ждали. Это ловушка, и они знают с чем столкнуться".

Луна, будто услышав мои призывы, рванула в сторону. На ее корабле практически не осталось боеспособных пиратов. Сулимские лучники безнаказанно расстреливали налетчиков. Устроили кровавый тир на свежем воздухе. Щиты не могли полностью спасти пиратов от меткой стрельбы, настигавшей открытые части смуглых тел. Эльфийка получила стрелу в голень, но добивать ее не пытались. Еще бы, такая ценность. Думаю, работорговцы готовы будут дать за нее тяжелый кошель серебра.

Ведьма попыталась спрыгнуть за борт, но ее настиг телекинетический захват. Жгут багровой силы подхватил ее и швырнул о палубу. Луна тут же вскочила. Я видел, что глаза ее горят бешеной яростью, а зубы оскалены. Она снова бросилась на колдуна, сжимая тяжелый клинок хопеша обеими руками. Бессмысленная, отчаянная атака. Второй удар телекинеза впечатал Луну спиной в мачту. Хопеш отлетел далеко в сторону.

Сложно было считать эмоции на изуродованном лице колдуна. Змеиные глаза холодно смотрели на ярость загнанной полукровки. Длинный, кривой рот чародея не показывал ни улыбки, ни оскала.

Луна снова поднялась, сплевывая кровь. На ее корабль уже спускались сулимцы, чтобы добить раненых и захватить пленных. Ведьма сорвала с пояса железный кинжал, метнув его в чародея. Через мгновение она навела на клинок молнию. Попыталась таким трюком направить заряд к чародею в обход его защиты, но всполох Великого Пламени погасил электрическую вспышку. Маг протянул к Луне третий телекинетических захват, сдавив горло полукровки. Луна дернулась, попыталась разорвать жгут, но ее пальцы проходили сквозь магическую удавку. Видение начало меркнуть. Конец.

В последние мгновения я успел заметить черно-бело-синий флаг на мачте корабля-ловушки. Кажется, до начала боя его не поднимали. По центру флага был рисунок. Вроде бы, черный компас на бело-синем фоне.

Чужой сон закончился. Я очнулся внутри шелкового кокона Хилвисмеры.

Н-да, вот тебе и свалила от опасного стратега и больших, страшных дел. Хотела окунуться в привычную стихию грабежа. Держаться подальше от всяких Доктониев, супер-демонов, Немертвых Богов и прочих боссов магической качалки. Луна хотела снова ощутить себя самой крупной рыбой в пруду. Но видимо ведьма перестаралась и перешла дорогу не тем людям. Ей устроили западню. Самая крупная рыба в пруду попалась на живца. И чтот тут скажешь? Сама виновата, но жаль немного. Все ж Луна какое-то время была на моей стороне. В моей армии и в постели заодно. Пусть я не стану по ней горевать, как по Эйлит, но настроение испорчено. Снова смерть рыщет вокруг. Если Луну не добьют сразу, то казнят либо попытаются сбагрить работорговцам. Послушная девочка из нее вряд ли получится, так что закончит жизнь на арене или под ножом мага-экспериментатора.

— Что-то случилось? — вопрошал меня шелест пространства вокруг. — Ваши пульс и дыхание изменились.

— Да так… — вздохнул я. — Давний товарищ, кажется, погиб.

— Жизнь смертных мимолетна в потоке времени. — отрешенно ответил Хилвисмера.

Я вышел в стратегию. Луна в моих войсках еще значилась, но это не гарантирует ее выживаемости. Возможно, она уже мертва, но погибла слишком далеко, чтобы система адекватно считала смерть персонажа. Закрыл список. За пределами шелкового кокона Хилвисмеры наступила ночь. Пустыня хранила безмолвие, и ветер спал, не трогая покой барханов. Тяжелый бледно-желтый диск завис над миром. Луна убывала.

Глава 9 По воле Императора, Сената и Народа

Хилвисмера доставил меня туда, откуда ранее забрал, а именно во дворец Несены. Даже комнату ту самую запомнил. В ней уже ждали несколько человек Фальвуса, один из которых поприветствовал меня, а другой побежал оповещать начальство. Отлично. Значит в мое возвращение верили и со счетов пока еще не списали.

— Стратег Фальвус Нементил в городе? — спросил я, слыша как за окном с шелестом обращается в прах шелковый кокон древнего демона.

Молодой аристократ, которого Фальвус отрядил в дежурство, кажется, немного потерял самообладание. В его округлившихся глазах читались смесь потрясения, страха и… восхищения? Я вспомнил рисунок на стене Дворца Дэвов. Меня ли сейчас он видит или того, другого? Я не пытался произвести впечатление, но ореол славы, мрачная репутация и эффектное появление из магического транспорта сделали свое дело. Человек прифигел.

— Фа… Господин Фальвус недавно п-прибыл в город. О-очень рады вашему возвращению... — пролепетал восторженный поклонник.

— Здорово. — кивнул я, ощущая себя рок звездой. — Полагаю, он скоро захочет со мной встретиться. Ты пока свободен. Я позову своих людей для охраны.

Моих людей, а что там с ними? Когда я отправлялся удерживать злополучный, если не сказать злоеб%чий, Сейд-Нирам, моя армия состояла из собственно моих людей и тех, что Фальвус выделил на время совместного военного похода. Глянем кто в городе остался под моим контролем?

Фальвус выделял мне более четырех тысяч бойцов. Четыре легионерские когорты, включая ветеранскую и четыре когорты ауксилии. Из всего этого богатства под моим контролем сейчас осталась только когорта тяжелой цестинской ауксилии. Там после потерь и, наверное, восполнения сил насчитывалось примерно четыре с половиной сотни бойцов. Цестинцы решили остаться под моим крылом? Здорово, если так. Но прежде чем я успел просмотреть остальные наличные силы, в комнату вошел мой давний знакомый Рубий Нементил.

— Мы сердечно рады вашему возвращению, прославленный стратег. Мой дядя с удовольствием примет вас немедленно, если ваши силы позволяют это. — Рубий держался заметно лучше дежурного по моей комнате, но и за ним наблюдалась некая нервозность.

— Мои силы позволяют сжигать города и поднимать мертвых. — мрачно ответил я. — Уж на разговор с вашим дядей их хватит.

Рубий побледнел и начал неловко пятиться назад.

— Д-дааа. Я не имел в виду… Просто вы с дороги и… Сейчас оповещу дядю.

Когда Рубий вышел, меня пробрал смех. Боги, как же забавно наблюдать за такой реакцией. Похоже, после Сейд-Нирама я окончательно приобрел репутацию злой бабайки. Север то далеко. События там — история мутная и дошедшая до Империи фрагментарно. Правду знали только отдельные серые кардиналы типа “анонимного доброжелателя” и его ручного демона. Остальные граждане были в курсе, что я победил и победил довольно жестко. Слышали, наверное про монстров, мертвецов, ужасные знамения. Но это же дикий, варварский Север. Там разве такое не происходит постоянно даже без имперского вмешательства? А Сейд-Нирам это, как говорится, другое. Целый город за сутки превратился в ремейк Сайлент Хилла под радостные вопли легионеров со стен. Уверен, каждый из них уже красочно описал как горели небеса и пепел валил с них будто снег.

Вскоре меня пригласили в апартаменты Фальвуса, которые по размерам могли сравниться с небольшим ночным клубом в Москве. Флотоводец восседал на высоком, золоченом кресле во главе стола. По огромному лицу толстяка расплылась улыбка.

— Боги, боги, боги… Вот он возвращается из мира Легенд и Мифов к простым смертным. Наперсник древних чародеев, избранник грозных сил. Поверг он многих на своем пути, но не прошел еще и половины! — в уже знакомой мне театральной манере продекламировал адмирал, пока чернокожая девушка массировала его непомерных размеров плечи.

— И вам не хворать. — ответил я. — Как все прошло?

— Могло быть заметно лучше, могло быть намного хуже. — пророкотал Фальвус, указывая мне на стул в противоположном конце стола.

За спиной флотоводца висел штандарт с его любимым осьминогом, в тени которого стояло трое вооруженных телохранителей и венатор.

“Это они нас охраняют или Фальвуса от меня?” — подумалось мне.

Я не против зловещей репутации, но важно, чтобы меня считали адекватным и договороспособным. Иначе дипломатией будет заниматься очень тяжко.

— Захватить крепости нам не хватило времени. — пожаловался Фальвус. — Но вражеский флот мы потрепали изрядно, и пламя от разоренных побережий долго играло бликами на зеркале моря.

— Ну, как я понимаю, порт Сейд-Нирама все еще за нами? Значит, можно развить наступление?

Ответом стали сперва молчание и многозначительная улыбка, а потом Фальвус произнес:

— Сейд-Нирама больше нет.

— Совсем?

— Совсем. — гулко усмехнулся адмирал-осьминог. — Вы постарались на славу. Те мрачные, пропитанные колдовством руины, что остались от города, облетает стороной даже самый голодный стервятник. Мой флот возвращался мимо. Я мог лицезреть это устрашающее зрелище. Странный дым до сих пор поднимается из недр проклятого города, расползаясь по округе. Ни мы, ни шаддинцы более не владеем Сейд-Нирамом.

— Кажется, я немного перестарался.

— Бросьте. — махнул Фальвус. — Эта дыра заслужила свою участь. Жаль, что негодяй Тайкано выжил. Он для меня кость в горле похлеще Ксериона. Особенно его стихийное колдовство. Весь этот план был спектаклем проклятого принца, чтобы заманить мой флот в опасное место и нанести нам серьезные потери с помощью подлых трюков. Язаты, магия управления погодой, чудовища, атаки небольших маневренных кораблей. Они долго готовили западню, но захлопнуть крышку им не удалось.

— И какие дальнейшие планы?

— Нужно создавать рядом с Сейд-Нирамом новый порт. Мы уже присмотрели гавань на том же острове. Строительство, конечно, отнимет много времени и сил, но место себя окупит. За пару лет я превращу новый порт в золотую жилу.

Ага. Вот значит как. Сейд-Нирама больше нет. Защищать и вычищать его не нужно. Теперь Фальвус может с нуля начать новый порт, который потребует много вложений, но зато будет полностью принадлежать осьминогу. Сначала военная база, а как закончится конфликт — опа и уже морская торговля пошла. Новый порт будет свободен от внутренних проблем старого города. А Сейд-Нирам едва ли оживет в ближайшей перспективе. О конкуренции можно не волноваться. То-то Фальвус так захватывающее описывал насколько городу кабзда. Его этот расклад в целом устраивает.

— Полагаю, что строительство займет очень много времени и масштабных боевых действий тут ждать не стоит? — поинтересовался я.

— Корабли продолжат ходит. Мои молодцы будут рыскать по морям в поисках жертв для седых волн Нейроса. Но с десантом пока повременим.

— Значит, мне нужно будет искать новую точку приложения усилий.

— Думаю, ее для вас уже нашли. — многозначительно произнес Фальвус, отсылая массажистку. — Вас ожидает легат из столицы с каким-то чрезвычайным посланием. Это значит, оно подписано большинством Сената и Императором.

— У вас есть догадки, что в нем?

— Полагаю, приказ отправиться в Бер-Шадд. Мне доносят, что там намечается масштабная битва. Псы Ксериона протягивают через степи сеть станций снабжения. Колодцы, провизия, укрепления. Степь это не пустыня. Ее пересечь намного легче, особенно имея ресурсы Ксериона. Все намекает на то, что шаддинцы хотят протащить через Бер-Шадд большую армию.

— Вот оно как. Интересно.

— И это не все новости, которые я хотел бы поведать вам первым. Считайте это частью моей большой благодарности за Сейд-Нирам.

— Слушаю вас внимательно.

— Двадцать Первый легион, вами когда-то основанный, по пути с Севера на Восток устроил кровавый погром в городке под названием Декапио. Жертв около трех сотен, включая городского эдила, несколько знатных и десятка четыре воинов из другого легиона.

Н-да… А настроение только поползло вверх. Не доползло.

— Чем мне это грозит? — спросил я.

— Они ваши люди, стратег. Вы за них отвечаете. Насколько серьезны будут разбирательства мне пока сложно угадать. Также не берусь судить провокация это или нет.

— Провокация?

Фальвусь лениво поднял бокал с каким-то странным зельем и, пригубив, произнес:

— Возможно, кому-то нужен рычаг давления на вас. При неблагоприятном раскладе такое происшествие может быть поводом для серьезных мер со стороны Сената. Вплоть до принудительного роспуска легиона. Высвобожденных людей в таких случаяъ распределяют между разными стратегами.

Я ощутил, как сами собой сжимаются кулаки. Двадцать Первый. Моё детище. Мой первый золотой орел, воспаривший над Севером. Капли крови на аквиле, обернувшиеся кровью врагов. Я не мог просто отдать или потерять его. Наша связь была крепка и пронизывала самые глубины моего духа. Потерять Двадцать Первый означает потерять часть себя.

— Уважаемый Фальвус, у вас есть догадки кто мог организовать эту провокацию?

Флотоводец отпил своего зелья, причмокнув толстыми губами.

— Могу лишь сказать, что ваши люди сцепились с легионерами Иворна Сандиса.

Где-то я о нем уже слышал. Однако, хотя память мою неоднократно хвалили, но в этот раз она ответа не дала.

— Стратег?

— Конечно. — кивнул Фальвус. — Сейчас, кажется, у него двадцать девятый уровень. Опасный человек этот Иворна. Опасный как на поле боя, так и на заседаниях Сената. Провокация или несчастный случай, но как рычаг давления этот инцидент сгодится. Однако раньше времени не стоит надевать траур. Рычаг давления в наших делах обыденная вещь. Может быть, скоро с вами свяжутся и что-нибудь настойчиво попросят. Может быть, приберегут это все на потом.

— Боги, и почему нельзя дать мне просто спокойно воевать… — выдохнул я.

Чернокожая служанка Фальвуса поставила передо мной серебряный поднос. Бокал вина, какие-то сладости, фрукты и дымящаяся кадильница с характерным запахом. Ага. Тряпки жжем.

— Расслабьтесь стратег. — добродушно пророкотал флотоводец. — Боги любят вас. Спокойно воевать, как и спокойно торговать невозможно. Нити судеб переплетены крепко, а человек путает их еще сильнее. Если вы прожевали эту новость, то давайте перейдем к десерту или дать вам еще время?

— Немного дайте. — ответил я. — Новость эта очень плохо жуется. Сейчас запью вином, а потом давайте десерт.

Я отхлебнул кисло-сладкого нектара. Что-то фруктовое и экзотическое. Под десертом Фальвус имеет в виду, наверное, еще одну мерзотную новость. Ладно. Кушай, Миша, не подавись.

Дверь покоев медленно распахнулась и на пороге появились двое человек яркой наружности. Внешний вид выдавал в них людей состоятельных, но принадлежащих к профессиям высокого риска и низкой социальной ответственности. Пираты, наемники или бандиты. Один, выше ростом и поприличнее на вид, смахивал на уроженца Империи. Другой явно происходил с далекого Юго-Востока. Имперец носил ярко-алую шелковую рубаху незнакомого кроя, спускавшуюся почти до колен и застегнутую на десяток пуговиц в виде драконьих голов. Его спутник выглядел скромнее, но на его лице отпечатались грубые следы алхимического вмешательства. Правый глаз был заметно крупнее, чем следует.

— Выражаю уважение прославленным стратегам. — произнес имперец. — Для нас, скромных морских бродяг, величайшая честь присутствовать в этом зале.

— Это Курий Гаверна и Се-Хо. — представил их Фальвус. — Садитесь вон там у стеночки, господа. Садитесь и расскажите глубокоуважаемому Михаиру то, что недавно рассказывали моим людям.

— Как угодно возлюбленному Нейросом и Клепсидой Фальвусу Нементилу, да озарит солнце каждый его шаг. — сладкоречиво напел Курий, присаживаясь вместе с другом на низкую скамью у стены в метрах пяти от нас.

Иерархия, однако. Негоже непонятно кому сидеть за одним столом со стратегами. Парочка присела и замолчала, будто ожидая разрешения на разговор. Ну ладно. Будет вам разрешение.

— Так, и что вы мне собираетесь рассказать?

— Вопиющий случай, прославленный стратег! — уверил Курий, активно жестикулируя. — Примерно две недели назад к нам обратился один подлый человек. Он сулил огромные сокровища, если мы поможем ему… — Гаверна осекся, явно подбирая слова. — Осуществить покушение на вашу персону.

— Оооо… Вот как? Интересно. — ответил я. — И какое продолжение у этой истории?

— Мы долго смеялись. — низким голосом прошипел Се-Хо.

— Мой друг имеет в виду, что никакие сокровища не стоят таких проблем с Империей и богами. — ответил Курий.

Ох нифига какой тут сознательный криминальный элемент нынче пошел. Впрочем, а чего я удивляюсь? Чем выше рангом цель, тем больше проблем можно схлопотать. Прошлый раз на меня таки нашли киллера, но то был убийца-гибрид, слишком поверивший в свои магические способности. Киллер-одиночка с парой слуг. Теперь же мои недоброжелатели обратились к организованной преступности и та ответила: "Нет, спасибо".

— И что было дальше?

— Мы сделали вид, что согласны. — ответил Курий.

— Ловушка. — дополнил его Се-Хо.

— Да, мы хотели заманить этих людей в ловушку и захватить живыми для вас. Но каким-то образом они догадались. На назначенную встречу никто не пришел.

— Пришел! — возразил Се-Хо. — Пришел, но ушел.

— Мой друг, имеет в виду, что кто-то подозрительный был в городе. Прибыл за день до встречи, но на само назначенное место не явился. Мы искали их, но все нити уже были перерублены. Думаю, подлецы прибегли к какой-то магии, чтобы избежать нашей западни.

— Ясно. — вздохнул я. — Кто это был? Приметы? Какие-то важные факты?

— Не имперцы. — уверил Курий. — Но и на шаддинцев они слабо походили. Странные люди. Один носил маску, почти как у ликтора и даже не разговаривал. Другой смахивал на кого-то с Запада. Сэйфа или те далёкие народы, что живут за их равнинами.

— Оплата! — снова подал голос Се-Хо.

— Да, оплата. Они собирались расплатиться не монетами, а камнями и весовым золотом. Алмазы, изумруды, янтарь. И они якобы знали, что вы отправитесь в Бер-Шадд, где состоится большая битва. Предлагали нам наняться к вам или другому стратегу. Как его…

— Элама. — ответил Се-Хо.

— Точно. Наняться и во время боя совершить убийство. Безумный, глупый план. Не знаю, кто эти ваши враги, но в денежных вопросах они ничего не смыслят. Предлагать нам такой бессмысленный риск, когда у нас все и так достаточно хорошо при имперской власти.

Да. Идея реально странная. Если эти двое бандиты или пираты с хорошими связями в Империи, то зачем им рисковать постоянным доходом ради разовой, очень опасной авантюры? Гораздо проще давать на лапу кому-то типа Фальвуса, чтобы спокойно обкашливать вопросики, метаться кабанчиками и тоси-боси в границах богатой, коррумпированной Империи.

— Вы сделали правильный выбор. — с зевком заявил Фальвус. — И последствия будут для вас самые благоприятные. Опишите моим людям все подробности об этих негодяях. Но в следующий раз оповещайте меня как можно скорее. Ясно?

— Разумеется, глубокоуважаемый Фальвус. Мы свободны? Хотелось бы…

— Подождите. — прервал я Курия. — Сначала ответьте мне на два вопроса. Первый: вы что-нибудь слышали о людях, которые плавают под сине-белым флагом с черным рисунком компаса? Второй…

Я описал внешность трехрукого колдуна, какой ее запомнил из видения. Но прежде, чем бандиты успели открыть рот, мне ответил Фальвус.

— Флаг принадлежит кучке варварских торгашей, известных как Гильдия Морских Путей. Они раньше боролись с пиратами к югу и востоку от Канртега, а их штаб, кажется, находится недалеко от Сулима. Сейчас, когда морские силы Империи отвлечены войной, они пытаются заполнить собой образовавшуюся пустоту.

Ну да… Учитывая размеры и аппетиты Фальвуса, пустота там образовалась размером с Большой Каньон.

— А с ними как-то можно связаться или списаться? — спросил я.

— Можно, но зачем? — удивился Фальвус. — Их интересы далеки от Шадда. Или флаги этих проходимцев замечены вами среди людей Тайкано?

— Нет. Тут другое. Видения отдаленных стран. — пояснил я. — Чужие Сны. С компанией в Шадде это не связано. Но я хотел бы написать им письмо. А что насчет чародея?

— Азгарл, или Ке-Анк, или Хаямано Красный Зоб. — перебрал несколько вариантов Се-Хо.

— Три руки и модификация глаз популярны среди как Ножей, так и ренегатов-наемников. — пояснил Курий. — Возможно, это даже не магистр, а кто-то мельче рангом.

— Ясно. Я услышал, что хотел. Можете быть свободны.

Курий еще раз рассыпался в комплиментах, Се-Хо кивнул и лихие люди покинули зал.

Н-да. Вот тебе и съездил в отпуск на лечение. В легионе проблемы, меня опять пытаются убить и грандиозная битва на носу. Впрочем, все как всегда. Но с покушением, конечно, ситуация очень странная. Самое логичное предложение — шаддинцы. Но у них полно своих магов, фанатиков и шпионов. Какой смысл лезть с предложением к левым бандитам? Более того, мне кажется, что шаддинские ассасины должны лучше понимать местный расклад и не попали бы в такую глупую ситуацию.

— Мы подробнее расспросим этих двоих и их прихлебателей. — пообещал Фальвус. — И отправим вам все возможные сведения.

— Благодарю.

— Не стоит. — отмахнулся Фальвус. — Постарайтесь не сгинуть в этих проклятых пустынях, Михаир. И кто знает… Может быть, однажды мы еще славно погуляем по морям.

Я дежурно улыбнулся, а на душе было неспокойно. Можно ли считать Фальвуса надежным союзником? Едва ли. Ему просто удалось однажды меня удачно применить для уничтожения городской застройки, и он, думаю, не против еще как-нибудь такое провернуть. Спасибо, конечно, за информацию, но с большей частью проблем мне придется разбираться самому.

Мы поболтали еще минут тридцать, обсуждая Дворец Дэвов и последние слухи. По столице ходили небылицы о страшных событиях на Севере. Говорят, что там часть городов захватили обезумевшие дикари, которые поклоняются каким-то темным силам, едят человечину и превращаются в чудовищ. Впрочем, примерно подобным образом жители столицы описывали население Дальнего Севера и до появления Порчи. В Ти-Шадае казнили какого-то важного сановника, использовав к нему казнь девяти ступеней или девяти степеней. Это такая забавная традиция, когда вместе с приговоренным истребляют всю его семью вплоть до девятой степени родства. Некоторая пощада высказывалась лишь несовершеннолетним. Детей от девяти до трех лет обращали в рабство, а младше — передавали в государственные приюты, засекретив происхождение. Остальную же родню казнили в присутствии виновника торжества обычно на протяжении нескольких дней. Расправы также редко отличались быстротой. На глазах преступника его родню варили на медленном огне, нарезали по кусочку, снимали кожу. В Империи это считалось дикостью. Не в смысле варка заживо, расчленение или свежевание. Этим тут тоже очень даже занимались. Но вот казни родов и семей среди высшей знати давно не практиковались. Со слов Фальвуса самые благородные фамилии были переплетены так, что одна такая казнь выкосила бы четверть Сената. Политические убийства были нормой столичной жизни, однако даже единичные репрессии на государственном уровне последние столетия очень смягчились. Опальных персон ссылали, переводили на другие должности, в самом крайнем случае изгоняли. Утвержденных Сенатом казней высшей аристократии не помнили древние старики. Неугодные или совсем зарвавшиеся исчезали. А те, кто не исчезал становились жертвами несчастных случаев, монстров, культистов и так далее. Их недавние враги со скорбными минами шли на похороны и произносили речи на тему: "Какого замечательного человека мы потеряли!".

Я вспомнил своего “анонимного доброжелателя" и наше рандеву на пустующей вилле.

Настоящая элита Империи была практически полностью закрытым клубом. Личности типа меня или Фальвуса ошивались около, но за определенную черту нас не пускали. Империя сейчас существовала на основе компромисса высшей аристократии и системы сдерживания, которая не позволяла ни одному из стратегов заполучить слишком большую силу. Император, как я понимаю, был фигурой довольно номинальной. Больше символ, чем реальная власть. И Сенат прилагал немалые усилия, чтобы ничего не менялось. Я даже не буду осуждать эту систему, потому что считаю её вполне логичным результатом последних ста лет жизни в Империи. Не имея сильных внешних врагов, главной проблемой центральные власти считали амбиции стратегов и периферийных элит. Это опять же вполне логично. И все было если не хорошо, то по крайней мере спокойно, пока не началось шаддинское восстание. Сильный враг снова появился, а система оказалась к этому абсолютно не готова. И сейчас бы начать некие реформы, но что-то мне подсказывает: элиты скорее потеряют Шадд, чем рискнут своей властью.

Одна из главных проблем с реализмом во многих компьютерных и текстовых стратегиях: идея, что война будет длиться до победного. До тех пор, пока на глобальной карте есть враги — их надо уничтожать, создавая супер-империи. В некоторых частях Total War есть различные антидоты, усложняющие захват слишком больших территорий. Но и там вполне удается выкрасить весь мир в свой цвет. Реальность же показывает иные результаты. Глобальные войны истощают ресурсы, а удержание новых территорий может быть даже сложнее, чем их захват. В Сенате это понимают, шаддинцы это тоже понимают. И пока мы тут гремим оружием, где-то в тишине уже могут идти первые раунды переговоров. Однако закончатся они, думаю, когда будут достаточно исчерпаны военные силы. По крайней мере ни одна из сторон не сможет как следует наступать. А что остается нам? Разумеется, взаимоубиться в максимально выгодном соотношении.

После разговора с Фальвусом отправился спать, но прежде вызвал Касс. В момент, когда она вошла в комнату, я ощутил насколько соскучился по ней. По ощущению, что в этом зыбком, вязком и ненадежном мире есть кто-то мне понятный. Ну и то, что этот кто-то выглядит довольно привлекательно тоже играло свою роль.

— Кажется опять назревает нечто большое. — вздохнул я, когда мы лежали обнявшись во мраке ночи.

— Проблема? — тихо спросила она. — Я могу чем-то помочь?

— Проблема? Да. Но ты и так помогаешь. Завтра мне придется встретиться с легатом. Он вручит приказ. Ладно. Надо спать. Может выпадут Чужие Сны.

Но Чужие Сны в этот раз не выпали, а жаль.

Следующим утром меня официально поставили в известность о прибытии легата. Он уже ждал меня в главном зале дворца Несены. Туда я явился при полном параде и в сопровождении десяти человек из волонтеров Перинона. Сам легат находился в окружении девяти ликторов и одного венатора. Посланник Сената оказался человеком под сорок с вытянутым, сухим лицом, на котором застыло непроницаемо-отстраненное выражение. Говорил он тоже подчеркнуто отрешенно. Все его поведение как бы старалось продемонстрировать: "Ни я, ни ты ничего не решаем. Мы лишь функции чужой воли. Я сейчас выполняю свою, а потом будет твой черед исполнять свою функцию. Так было, так есть и так будет всегда".

— По воле Императора, Сената и Народа, мне поручено вручить вам послание и убедиться, что оно было прочитано.

Ага. Чтобы от ответственности не отвертелся. Мол приказ получен, и факт этого уполномоченное лицо зафиксировало.

Легат медленным шагом направился ко мне, удерживая на вытянутых руках массивный свиток. Такого и в храме Мотылька-Предка не постеснялись бы. Свиток был накручен на деревянную основу, украшенную по обе стороны золочеными орлами, сжимающими молнии. Я принял свиток, сломал красную печать и впился глазами в каллиграфически выведенный текст.

"Во исполнение божественного предначертания, по воле Императора, Сената и Народа, да будет известно стратегу Империи Михаиру, что его призывают исполнить свой долг".

Так гласило вступление. Тяжеловесная, официальная формулировка, а дальше текст с высокой концентрацией пафоса.

"Злокозненные враги Империи ныне собирают бесчисленные свои силы для нанесения жестокого удара по нашим землям. Долг стратега перед Империей и богами пресечь их планы, повергнуть в прах преступные замыслы, разбить и рассеять их племена. Должным образом наказать предательство тех, кто отступился от клятв верности, перешёл на сторону врага или чинил всякого рода смуту. Доставить их пленными для суда или предать мечу на месте.

Стратег Империи обязуется:

Не вести с ними переговоры, не заключать соглашений, не составлять договоров, не принимать от врагов даров и почетных званий без ведома и одобрения Сената.

Не раздавать захваченных земель и недвижимого имущества, не продавать знатных пленных и не дарить без ведома и одобрения Сената.

Усилия врага будут сосредоточены на направлении, известном как Бер-Шадд. Туда, стратегу Империи Михаиру следует отправиться как можно скорее с двумя своими легионами известными как Двадцать Первый и Двадцать Четвертый.

Также стратегу Империи Михаиру, выдается право взять под свое командование один из легионов, сейчас находящихся на переформировании. Его аквила и центурионы прибудут через месяц после получения этого послания.

Также стратег Империи Михаир для защиты границ и победы над врагами должен объединить свои усилия с усилиями стратегов Империи Антавия Карра и Нималексиса Царона, а также союзным Империи стратегом Эламой.

Да будет исполнен священный долг по воле Императора, Сената и Народа".

Я дочитал и протянул свиток обратно легату, но тот отрицательно покачал головой. Это теперь мое. Моя новая головная боль. Четыре стратега со стороны Империи. Какие это силы? У Нималексиса был один легион в Периноне, но могут дать еще. Элама вроде бы какой-то наемник. Но даже если мы с Карром приведем по три полновесных легиона, то уже будет тысяч 30-40. Сверху еще добавим этих двоих. 50-60 примерно. И это самая скромная оценка.

Думал, что Массена станет моей первой мега-битвой, но судьба распорядилась иначе. Теперь меня ждут степи, пыль и жаркое солнце. Ждут сталь, бронза и смертоносные чары. Такой уж он — Путь Стратега.

Глава 10 В преддверии похода

Двадцать Первый и Двадцать Четвертый легионы уже находились недалеко от Перинона. Туда мы отправимся как можно скорее. От предложения долететь на пегасе я отказался. Слишком рискованно на мой взгляд, особенно когда у противника есть воздушные язаты, а конечный пункт находится рядом с линией фронта. Лучше уж преодолеть это расстояние медленно, но надежно. Заодно посмотрим сны.

Фальвус от щедрот своих дал нам во временное сопровождение полсотни сэйфских наемников, несколько из которых владели хорошим подавлением. Легат уверил, что Сенат находится в поисках мастера-венатора, который заменит Екила. Ну поглядим кого они отыщут на этот раз и чем закончится наше сотрудничество. Первый мастер-венатор перешёл на сторону врага, второй продемонстрировал высокий боевой дух, но низкую защиту от стрел.

После всех пополнений, вербовок и боевых потерь мои силы Шадде составили:

3 Турмы сагиттариев

2 Турмы сагиттариев-новобранцев

4 Турмы новобранцев-промотов комитат

3 Турмы новобранцев конных копейщиков

1 Центурия конных эксплораторов

1 Центурия всадников-волонтеров из Перинона

1 Когорта тяжелой цестинской ауксилии

1 Особая центурия превенторов:

Вне строя:

Грифон 1

Гибрид-циклоп 1

Венаторы 4

Наемный бестиарий 3

Отборные подавители 3

Гладиатрикс 2

Гибрид-дриада 1

Налетчики Тайбров 47

Конные грабители Тайбров 63

Одна из турм сагиттариев вышла из статуса новобранцев. Жаль, что бои в Сейд-Нираме велись только пешие. Иначе многие сагиттарии могли и на ветеранский статус навоевать. А так попрактиковались лишь в стрельбе со стен.

Насчет цестинской ауксилии я все верно понял. Они решили остаться со мной. Их командир или скорее вожак Аркетар долго мне описывал как тяжко цестинцам пришлось в Сейд-Нираме и как им это всем понравилось. Мол именно такой эпично-зубодробительной зарубы они ждали от шаддинской войны, а до меня их ставили на тыловое охранение или вообще возили туда-сюда на кораблях. Аркетр обещал в ближайшее время восполнить все потери. Часть ему уже удалось закрыть за счет каких-то знакомых цестинских наемников.

Скоро весь вышеперечисленный зоопарк я присоединю к уже двум моим легионам. Со слов легата под наши нужды на время битвы выделят надлежащее финансирование, и новый актуарий уже меня ждет не дождется. Вопрос с деньгами пока не стоял остро, но когда-нибудь может встать. Я не Фальвус, у которого за плечами огромные ресурсы торгового клана. На Севере мы неплохо пограбили и утащили кучу всего. Драгоценности, урожай, оружие. Но все хорошее имеет свойство заканчиваться. А из всего хорошего деньги заканчиваются особенно быстро. И где их доставать? Плодородные, хорошо пригодные для грабежа территории врага прикрыты пустынями, степями, реками и крепостями. С кавалерией у шаддинцев все очень хорошо. Плюс в наличие магия и летающие монстры. Если послать своих всадников на грабёж куда подальше, то есть большие шансы, что никто не вернётся.

Ладно. Пока финансирование есть, а дальше что-нибудь придумаем.

Дворец Дэвов был прекрасным местом, однако я ловил себя на мысли, что соскучился по путешествиям. Пыль, тряска в седле, палящее солнце — полный набор радостей жизни. Однако было в этом всём приятное ощущение перемен. Ты двигаешься вперед, навстречу будущему. Дворец дал мне хороший заряд мотивации. Удивительно, но пережив столько испытаний, потерь, интриг и проклятий, я чувствую себя не хуже, а даже лучше чем сразу после попадания в этот мир. Спасибо Нэл, спасибо Эйлит ну и мне тоже спасибо. Надо теперь за ворохом проблем не потерять это ощущение собственной миссии. Война закончится однажды. И как бы это не было тяжело, но надо думать наперед. Что, а главное в какой форме я могу дать своему новому миру? Какие ресурсы мне для этого потребуются? Ресурсов, конечно, чем больше тем лучше, но они средство, а не цель.

Ну вообще по-хорошему бы бахнуть тут паровой двигатель и какое-нибудь производство на его основе. Помню ли я чертежи парового двигателя? Нет, конечно. Боги упасите. Но я нахожусь в довольно цивилизованном мире, где при наличии денег и идеи специально обученные люди мне постепенно необходимое всё исполнят. Вопрос только в окупаемости предприятия.

Местные жители пока прекрасно обходятся силой воды. Оно и понятно. Водяные механизмы типа мельниц, пил и молотов не требуют топлива. Главная их проблема в том, что количество рек пригодных для установки механизмов ограничено. Если нужно бахнуть прям индустриализацию, то, думаю, без угля и пара тут никак не обойтись. Однако уголь должен кто-то добывать и транспортировать. Это дополнительные расходы. Кроме того любое новое производство должно найти свою нишу на рынке. А рынки тут уже поделены и переделены. Поэтому, может быть, есть смысл этот паровой двигатель пытаться не к станку прикрутить, а заснуть в боевой корабль? Начать с военной промышленности. Потому что расходы на армию работают не совсем по стандартным рыночным законам. Мне вон Фальвус рассказывал как кучу денег потратили на костяной корабль, созданный с помощью магии.

Вообще прогрессорство в рамках цивилизованной античности это не то что немытое, голодное средневековье из канавы вытаскивать(тут я утрирую, больше адресуя не к реальному средневековью, а к представлениям о нем в массовой культуре).

С одной стороны, ресурсов вокруг реально дофига. Есть много вполне развитых технологий и квалифицированных людей, способных воплощать в реальность даже самые смелые идеи. С другой стороны, вокруг уже прекрасно функционирующая техно-экономическая модель плюс немного магии, где еще нужно найти место для эффективного приложения своих грязных прогрессорских ручонок. Зачем чинить то, что и так работает? Впрочем, если замутить электрическое освещение, оно вполне может стать популярным как диковинка и предмет роскоши. В роскоши тут толк знают. А потом постепенно из электрического освещения всяких там вилл и дворцов вырастут гиганты ГЭС, когда появиться потребность в больших объемах энергии.

Идем дальше по списку базовых прогрессорских стандартов. Порох? С ним тут не все так однозначно. Вроде имба и потенциал огромен. Однако не верю, что примитивный огнестрел способен переломить ход войны. Нужно его сразу много и относительно совершенного. Еще вопрос: будет ли первое время на него действовать подавление? Не знаю. Но чтобы точно не действовало, надо сразу проводить масштабную пиар-компанию. Убедить людей в немагической природе гром-палок.

Такие рассуждения роились в моей нагреваемой солнцем голове, по дороге к Перинону. А ночью я ждал Чужих Снов. И в этот раз мне повезло.

Круг, разделенный на четыре части. Звук гонга, стрелка рулетки попадает в сектор "Чужие сны".

Передо мной возникает список доступных доноров снов. Первыми шли те, чьи образы памяти особенно важны для меня сейчас и способны привлечь мое внимание. В топ-10 на этот раз вошли:

Ган, Клестус, Поций, Кровавая Луна, Ар-Арамиа, Итка, Касс, Хорт, Аркетар, Децимала.

Черт, в который раз список очень интересный. Появился Хорт. Луна до сих пор в нем, а значит либо жива, либо перед смертью ее успели еще помучать. Но ведьма далеко, а у меня есть дело важнее — разобраться, что случилось с Двадцать Первым в Декапио. Поэтому выбираю Гана.

Видение уносит меня прочь от шаддинских сухих равнин и пустынь в знойные, но плодородные земли Империи. Сверху я вижу небольшой городок с невысокой городской стеной почти без башен. Это где-то в сердце Империи. Варварские набеги городку явно не угрожают. Камера пролетает вдоль узкой улицы, заныривая в освещенное окно увеселительного заведения. Внутри наблюдалась картина полного солдатского благорастворения. То есть пьянка, разврат и азартные игры. Ган Тарион собственной персоной резался в кости с… кажется, центурионом когорты копейщиков. Кроме них за широким столом сидели еще четверо, а один лежал головой на столе. То был Ангре. Лица я не видел, но его выдавала светлая шевелюра. Сэйф дремал рядом с опрокинутой кружкой и недоеденным мясом. Из ноги ягненка торчал рукояткой вверх увесистый, богато украшенный резьбой нож. Наверное, трофей с Севера. Напротив Ангре сидел высокий, черноволосый имперец, лицо которого было исполосованно узкими шрамами. На коленях он держал миниатюрную девицу очень понятной профессии. На ее сферу деятельности намекала “одежда” из полупрозрачных полос ткани, за которыми угадывались очертания всяких приятных округлостей.

— Это в бою с монстром? — с глуповатым восхищением спросила она, проводя нежными пальчиками по лицу легионера.

— Н-да… — будто с неохотой ответил солдат.

— Он пытался трахнуть гарпию. — Не отрываясь от игры бросил Ган. — Мясом ее приманить и всунуть.

— В смысле “пытался трахнуть гарпию”? — с некоторой обидой переспросил легионер. — Что значит пытался? Все у меня получилось.

— Тилль умеет! — поддержал его еще один легионер, кажется, из первой когорты.

Я всех в лица не знаю, но его вроде видел среди второго пополнения антесигнанов.

Жрица любви нервно захихикала. Наверное, не такого героизма она ожидала от легионов, вернувшихся с Севера. Или, вполне возможно, боиться, что клиент мог от монстродевки что-нибудь особо лютое подцепить. Однако дальнейшего развития этой истории я уже не узнал. В увеселительное заведение завалились еще восемь человек. Явно солдаты, хоть и без брони. Но легионерские пояса носили почти все, как и кинжалы-пугио.

— Двадцать Первый?! — спросил один из вошедших.

— Двадцать Первый! — хором ему грянули сразу несколько голосов.

Ангре на мгновение проснулся и снова уронил голову.

Вошедшие замерли и какое-то время просто глазели на пирующих легионеров. Обе стороны были изрядно пьяны. Наконец тишину нарушил один из вошедших:

— Глаза в глаза не такие болтливые, а?

— Чееего? — протянул соигрок Гана, морща лоб.

— Пойдем отсюда. Пошли. — вдруг заговорил еще один из вошедших, пытаясь вытащить своего более разговорчивого и пьяного коллегу на улицу, но тот уже разошелся:

— У нас треть легиона ветераны! И не задрипанных северных шлюх гоняли, а стояли на Востоке. Знаешь…

— От задрипанной шлюхи слышу! — ответил ему Ган и общение резко стало невербальным.

То есть началась драка.

Словоохотливый гость попытался подскочить и пнуть кого-то из сидящих легионеров Двадцать Первого, но алкоголь сильно дебаффнул его ловкость. По итогам он запнулся, а после встретился лицом с кулаками любителя гарпий. Началась общая свалка. На стороне гостей был численный перевес, но "хозяева поля" явно превосходили их по статам. С глухим звоном разлеталась глиняная посуда, визжали шлюхи задрипанные и не очень, в общем происходила довольно стандартная кабацкая драка, каких по империи случается немало каждый день. Уверен, что еще минут десять и, хорошенько набив друг другу физиономии, легионеры вполне могли даже помириться и продолжить пить совместно. Однако случилось нечто нехорошее.

— Убрал быстро! — этот командный возглас Ган адресовал одному из гостей.

Тот стоял, выпучив налитые кровью глаза, совершенно не понимая что происходит. Похоже ему выбили зуб-другой и что-то раскололи об голову. Ошалевший от таких ударов судьбы, он не нашел ничего лучше, как достать кинжал. Широкое лезвие пугио блеснуло в полумраке.

— Кому говорят, убери свое ковыряло немедленно! — продолжал давить Ган, а все остальные замерли.

Ошалелый легионер сделал несколько странных движений клинком. Сложно сказать, что он собирался делать: сдаваться или атаковать. Этого мы уже не узнаем. В глотке пьянчуги возникла украшенная резьбой рукоятка ножа Ангре. Очнувшись, сэйф увидел перед собой окровавленного незнакомца с клинком, направленным в сторону собутыльников. И ведь умудрился, гад, так точно метнуть нож. Талант не пропьешь, хотя Ангре явно пытается.

Ну а дальше потасовка переросла в бойню. И пугио достав, забыв всякий устав, они дрались как дети Сатаны.

Видение закончилось на моменте когда трое гостей уже валялись на полу, а третий под истошный визг жриц любви пытался не дать своим потрохам вывалиться из широкой раны в животе.

На этом мое видение оборвалось.

Имела место провокация. Теперь я уже не сомневаюсь. Тех дураков, кто-то накачал сначала выпивкой, а потом нужными идеями. Видимо пустил слух, что в таком-то кабаке бойцы из Двадцать Первого оскорбляют их легион. Однако провокация такая, что сложно будет ее предъявить на разбирательствах. Драка была? Была. Первую кровь пролили мои люди? Именно они.

Погано все вышло. Очень надеюсь, что разбирательства будут когда-нибудь потом, если вообще будут. Но предчувствия у меня самые неприятные. Кто-то ведь эту провокацию устроил, а значит и разбирательство постарается как можно скорее организовать. Дальше всё зависит от связей моего нового противника в Сенате. И что-то мне подсказывает, что они у него есть.

Утром мы продолжили путешествие. Нашим конечным пунктом должен стать лагерь Двадцать Первого, расположенный сейчас в нескольких десятках километров от пустоши вокруг Перинона. Очень надеюсь, что в гиблые земли без венаторов они не сунутся и от лярв никто не пострадает.

Путь вдоль реки Ис оказался безопасным и приятным. Привычная жизнь уже возвращалась в эти земли. Ни беженцев, ни трупов, ни следов разорений. Разве что большое количество легионеров и всадников из вспомогательных подразделений на дорогах намекали, что рядом идет война. Дальнобойную артиллерию пока не изобрели, поэтому даже за пять-семь км от великого сражения можно ничего не заметить. Разве что магией кто-нибудь страшно вдарит, как я в Сейд-Нираме. Там, конечно, вышел перебор.

Самое интересное, что практически никто не спрашивал меня о том, какие силы я применил. Оно в принципе логично. Ясно, что это была какая-то ядреная темная магия. В Империи ее многие ой как не любят. Но тут ситуация двоякая: вроде я наколдовал и это не хорошо, но, с другой стороны, мы таким образом победили. А вот это уже очень хорошо. И люди вокруг меня старательно делали вид, что ничего необычного тогда не случилось. Особенно забавно это было наблюдать в поведении Децималы. Вскоре после моего возвращения чемпионка завязала со мной долгий диалог, на тему как же здорово все получилось.

— Я очень рада, что вам удалось использовать мои способности для настоящего боя. — призналась гладиатрикс. — Мне довелось ощутить себя… воином, а не игрушкой.

Дальше она еще много говорила о нашем бое против Яхсада, но ни слова о событиях после. Не удивлюсь, если в каких-нибудь имперских хрониках по итогам запишут, что весь магический кошмар шаддинцы сами на себя навлекли своим колдовством. Повторится история с Геором и ко. Такой вот у нас есть забавный стратег Михаир. Куда ни придет — враги тут же самоуничтожатся каким-то вредоносным колдовством. Просто череда совпадений и магических самоубийство на свежем воздухе. Иронично еще то, что после всех моих колдовских шашней, разбираться с сенаторами мне придется из-за погрома в городке. Ладно. Где наша не пропадала? Много уже где пропадала, но все никак до конца не пропадет. Из всего Сейд-Нирамского отряда про огонь с небес спросил только Аркетар. Он поинтересовался, что за богов подземного мира я призвал, чтобы уничтожить врагов.

— Да есть одна древняя штука на Севере. — ответил я. — Но, очень надеюсь, что больше не придется призывать ее и пользоваться этой силой в таком масштабе. Ведь можно случайно уничтожить не только врагов. Это опасная сущность. Разрушительная и безумная. Даже разум стратега с трудом переносит столкновения с ней. Именно поэтому мне пришлось так долго отсутствовать. Нужно было восстановиться.

Предостережение подействовало, и цестинец не стал интересоваться как вступить в ряды почитающих Сердце.

Через пару ночей меня снова посетили Чужие Сны. Ситуация с легионом уже была понятна, поэтому я выбрал Луну. Глянем, жива ли еще она.

Видение погрузило меня во мрак, который не спешил рассеиваться. Однако восприятие Луны превосходило стандартные пять чувств обычного человека. Электрорецепция и обоняние позволяли ей ощущать близость воды. Изредка с высокого потолка срывались капли соленой влаги, теряющиеся среди потрескавшихся камней пола. А еще здесь пахло смертью. Не свежей, кровавой гибелью, которая вызвала у полукровки скорее аппетит, чем страх, но тяжелым, затхлым могильным духом, противным почти всему живому. Луна недовольно ворчала, пытаясь разогнуть массивные звенья цепи, которой ее за лодыжку приковали к монолитной стене. То и дело она прерывалась, прислушиваясь и принюхиваясь. С каждой минутой это место внушало полукровке все большую тревогу.

— Покажись! — оскалив зубы крикнула она в темноту. — Подойди и я вырву твою печень!

Издав эту угрозу, она съежилась, тяжело дыша. Страх? Это место пугало ведьму. Она не боялась врагов из плоти и крови, но суеверный разум дикарки ощущал здесь присутствие чего-то вне телесного существования. Где-то рядом была вода, сверху из вентиляции дул ветер, но ни единой капли стихийной энергии не удавалось накопить ведьме. Это место не отдавало силу, а напротив забирало ее из тела полукровки. Капля за каплей, крупица за крупицей. Луна схватилась за шею, ощупывая кожу. Ей на мгновение показалось, что невесомые черные руки стискивают ее горло.

Эти Чужие Сны отличались от предыдущих. Причиной тому было то, что Луна потеряла счет времени. В темноте и давящей тишине она не понимала проходит секунда, минута или час. Время стало чем-то иллюзорным. Настоящими здесь были только выщербленные камни, тяжелая цепь и дыхание смерти.

Но затем раздались шаги. Под дверью вспыхнула полоска света, и запах живых людей прорезался сквозь могильный смрад. Это был знакомый Кровавой Луне запах. Глухо лязгнул засов, дверь отварилась. На пороге оказались двое мне уже знакомых персонажей. Первым зашел трехрукий колдун, высокая фигура которого едва протиснулась в дверь. Чародей освещал себе путь обычным масляным фонарем и посоха при нем не было. За ним вошла невысокая девушка. Это была Орина.

— Я тебя помню… — хрипло просипела Луна, сжимая кулаки.

— Вот и хорошо. — холодным тоном ответила девушка. — Не придется ничего объяснять.

— Контроль на ней? — странным, гулким голосом спросил колдун.

Слова звучали будто из глубокого колодца.

— Да, Хаямано. Она все еще в его армии, а значит Миахир выжил. — ответила чародею Орина, а затем обратилась к Луне. — Разорви свою клятву. Произнеси и пожелай больше не быть частью его армии.

— Или что?

Вопрос этот был риторическим, и задала его Луна просто из вечного своего стремления всем перечить. Когда люди, заточившие тебя в темницу, выдвигают требования, то у них в запасе обычно много "или что". Обычно все это связано с недобровольными БДСМ сессиями, где очень не сразу реагируют на стоп-слова.

— Я бы могла пригрозить тебе пытками за неповиновение. — прддержала мою мысль Орина.— Здесь есть палач с полным набором инструментов. Клещи, ножи, крюки и плети. Но, уверяю, это не самое страшное, что тут тебе грозит. Уж я то знаю. Сама много времени провела в камере на пару этажей выше. — Орина говорила спокойно, и единственным оттенком в ее голосе была усталость.

Девушка с нашей последней встречи изменилась ещё сильнее. В ее движениях, манере говорить и держать себя читался уже не подросток, который живет только эмоциями. Я ощущал в ней ясный, глубоко понимающий суть событий ум, который отличал стратегов. Орина тем временем продолжала стращать ведьму:

— Если не будешь делать то, что скажем, отправишься вниз. В глубину сырой, шепчущей тьмы. Через час там ты будешь готова на что угодно, если сохранишь рассудок.

Луну передернуло от отвращения и страха.

— Что это за дыра? — злобно спросила она. — Воняет как старая могила.

— Старая могила? — невесело усмехнулась Орина. — Это древний и славный город Канртег. Неужели ты в своих путешествиях обходила потускневшую жемчужину семи морей? Или была только в порту и красном городе? Если так, то ты не знаешь этого места. Оно раскрывает свою суть в промозглых тоннелях, в канавах серого города и тенях черного. Ты же ощущаешь это гибрид? Смерть. Каждый год тут наступает день без дня. Из черного города и с моря поднимается завеса, в которой тухнет любой огонь. Даже Великое Пламя. Холодный ветер стучится в запертые ставни и шепчет тысячами голосов. Те, кто оказываются на улице в день без дня пропадают бесследно. И страх вечно живет в сердцах здешних людей. Они боятся, что однажды завеса не уйдет следующим утром. Так что скажешь? Разорвешь клятву или узнаешь Канртег лучше?

— Что сказать?

— Я более не желаю быть в армии стратега Михаира и добровольно снимаю с себя обязательства. Этого будет достаточно. Главное намерение. Помни, что обмануть ты меня не сможешь.

— Ладно. Я более…

Видение начало расплываться и тонуть в помехах как только Луна произнесла первые слова из формулы отречения. Через мгновение я проснулся.

"Боги, Орина, да чего тебе от меня надо?!"

Девчонке крайне повезло проскользнуть мимо жерновов, смоловших всю ее семью на Севере. И надо бы понять, что лучше держаться от меня подальше. Неужели жажда мести берет свое? Может, это кто-нибудь из людей бывшей принцессы Севера так активно ищет наемников по мою буйну голову? А я ведь надеялся, что наш конфликт исчерпан. Хотя во всем этом надо еще разобраться. Орина пока далеко. Однако я мог бы связаться с ней, когда под рукой будет маг.

Остаток путешествия прошел довольно спокойно.

Несколько раз меня посещали видения Дворца, но то были смутные расплывчатые образы. Разрозненные впечатление, которые мой разум пока не мог переварить. Где-то там в глубинах ждали своего часа запертые воспоминания, но час этот еще не пробил.

Зато пробил час моего воссоединения с Двадцать Первым и Двадцать Четвертым. Кажется, будто вечность прошла после нашего расставания. Скитания по Востоку, интриги, загадки, пламя и дым Сейд-Нирама, чуждые всему человеческому могущество и красота Дворца Дэвов, но вот я дома. Потому что дом имперского Стратега в походном лагере его легионов. С высоты обзора РТС-режима я вижу ровные ряды палаток, обнесенные валом. Дозоры, сторожевые вышки, занятые бесконечной лагерной суетой слуги. В центре всего этого возвышался рядом с походным храмом красный шатер. Это для меня.

Но перейдем от эмоций к цифрам. Глянем в каком состоянии дошел до Востока Двадцать Первый. И тут меня ждал сюрприз…

Двадцать Первый легион:

1 Ударная когорта комитат

2 Ветеранская когорта комитат

2 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес

1 Когорта копейщиков-комитат

1 Ветеранская когорта превенторов

2 Когорты велитов-лимитан

4 Турмы промотов-лимитан

6 Турм конных копейщиков

1 Центурия эксплораторов

50 Скорпионов с расчетами

5 Онагров с расчетами

10 Баллист в разобранном виде с расчетами

30 Стационарных арбалетов

Вексилляция Двадцать Третьего легиона:

1 Когорта копейщиков-лимитан

1 Когорта лимитан

Двадцать четвертый легион:

1 Ударная когорта комитат

4 Когорта лимитан

2 Когорта копейщики-лимитан

2 Когорта велитов-лимитан

35 Скорпионов с расчетами

50 Стационарных арбалетов

5 Баллист в разобранном виде с расчетами

Вне легионов

1 Ала конной ауксилии Венелов

1 Центурия вольнонаемных пращников

Сэйфские копейщики 23

Сэйфские всадники-загонщики 52

Сэйфские конные застрельщики 210

Венатора 2

Наемные бестиарии 3

Несколько подразделений повысили свой статус. Например, когорта превенторов стала ветеранской. В Двадцать Четвертом первую когорту довели до тысячи человек и выделили из них антесигнанов по примеру коллег Двадцать Первого. Мощно. У нас после Северной Компании оставались богатые трофеи. Много снаряжения варварской знати, сложившей головы в боях. Сейчас я вижу, что многие комплекты брони наши кузнецы переделали на имперский манер. За счет этого удалось набрать и обучить еще несколько сотен рекрутов. Все когорты были пополнены до штатного состава. Полнокровные подразделения редко увидишь на войне.

Набрали чуток кавалерии для Двадцать Первого. Невероятно, но теперь укомплектован конницей по имперскому стандарту. То есть десять турм = одна ала.

Одну из когорот копейщиков Двадцать Первого перевели в армигери дефенсорес с уже не кольчужным, а чешуйчатым или пластинчатым бронированием и защитой конечностей. Такое бронирование было как минимум у двух первых центурий. В остальных все похуже, но от трети до четверти состава могли таки похвастать мощным доспехом.

Осадные орудия из Кринторна распределили по легионам и, очень похоже, еще что-то урвали у имперского снабжения. Полевая артиллерия Двадцать Первого теперь очень даже внушала. В Двадцать Четвертом было не так круто, но гораздо круче, чем когда мы шли на Севере к Кринторну.

Не знаю кто, как и какими неправдами, но замутил нам союзную конницу в виде трех сотен легких варварских всадников и почти трех сотен сэйфов. Я ожидал, что не все степняки покинут Север после смерти Ренго. Драконоубийца водил с собой мощный отряд вечно воюющих. Но кроме таких были еще переселенцы. Те, кто отправился на Север получать землю, которую для них будут обрабатывать свободные общинники керлы. Видимо часть таких сэйфов удалось уломать на военное мероприятие.

Учитывая мой отряд, пополнения самих легионов и союзникое… Боги, у меня что таки появилась кавалерия? Причем даже не только приписные подразделения союзников, но и кадровые легионные части? Это прям замечательно. Проблема в том, что у шаддинцов кавалерии все равно будет больше и она, скорее всего, будет лучше. Вроде нам дадут в помощь какого-то там Эламу, который известен как стратег союзной конницы, но что там за конница я пока не в курсе.

Нам выдали еще двух венаторов и троих местных наемных охотников на нечисть. Вроде немного, но все равно приятно.

Как и договаривались когда-то по когорте с Двадцать Первого и Двадцать Четвертого осталось на Севере с Двадцать Третьим, от которого вексилляция отправилась сюда. Самые мотивированные и настроенные на большую войну. Ну или те, кто не хотел оставаться под командованием Иратиона.

И еще каких-то пращников нам дали. Пригодятся.

РТС— система пестрит от ярко выделенных пунктов в списке подразделений. Так обозначаются изменения, которые произошли в мое отсутствие. Какое же приятное ощущение — работать с адекватными и преданными делу людьми. Это я про своих центурионов. За месяцы разлуки легионы не только не развалились, но даже стали сильнее. Я словно бросил семена в добрую почву, а теперь наблюдаю всходы. Два мощных, закаленных в боях легиона. Почти полностью укомплектованные. По некоторым пунктам даже сверхкомплектные. Даже без учета союзников и ауксилии здесь более двенадцати тысяч легионеров. Плюс мне должны скоро прислать еще легион. Возможно, в моих руках окажется даже большая армия, чем когда-то шагала к Кринторну. С такими силами я отравлюсь в Бер-Шадд. С такими силами не страшно бросить вызов даже бесчисленным армиям Ксериона.

Глава 11 Общеимперский компромисс

Воссоединение получилось шумным, торжественным и очень эмоциональным. В некоторые моменты мне казалось, что на волне всеобщего ликования легионерская масса просто разорвет меня на сувениры. Обошлось. Мне подарили коня белой масти, новый комплект брони со вставками драгоценных металлов и такой же меч. Ну за это спасибо. Броню, коней и оружие я регулярно теряю в процессе слишком бурной жизни. Далее чествования плавно переходили в попойку. Я терпеливо сносил все эти удары судьбы, хотя в тайне уже желал приступить к профессиональной деятельности. Да уж… Психика моя глубоко травмирована работой или это и есть так называемое взросление? Когда вместо вроде как развлечений тебя тянет немедленно задолбаться.

Помнится в произведениях русской классики бывали такие персонажи как Скалозуб, у которого Москва дистанции огромного размера. Или всякие там слишком погруженные в дела купцы. Для классиков это обычно персонажи высмеиваемые. Не обязательно отрицательные, но явно не пример для подражания. И зря. Не у всех достаточно активности, мотивации и времени, чтобы успевать жить этой вашей "полной жизнью". Многие развлечения на самом деле требуют сил не меньше, чем работа, особенно когда тебе уже далеко за восемнадцать. Вот и уходишь с головой во что-то одно. Обычно работу. За нее деньги платят и о пользе для общества забывать не стоит. Потом тебя приглашают на тусовку, где молодые или великовозрастные, но не обремененные делами люди начинают до тебя докапываться на какие-то модные, философские темы, а ответить "Что за херь ты несешь?" воспитание не позволяет. Вот и готов говорить про дистанции огромных размеров лишь бы тебя оставили в покое. Я чувствовал себя похожим образом. Всем из Двадцать Первого и Двадцать Четвертого хотелось в мельчайших подробностях узнать о моих приключениях в Шадде. И что мне им отвечать? На полный, красочный пересказ сил не хватит, а формулировка "сплошной пздец" очень точная, но слишком короткая.

Знакомые лица мелькали передо мной, звучали приветствия и пожелания, но и мне самому хотелось многое сказать.

Сразу после торжественной встречи посреди лагеря мы завалились в мой шатер, куда набился практически весь командный состав, включая Ангре, который, как оказалось, теперь возглавлял вспомогательную кавалерию союзников. Было душно, громко и очень весело. Я поднял золотой кубок, который незадолго до этого тщательно промыли(вдруг кто оставил ядовитый налет), и начал речь. Использовал не Командный Голос, а свой обычный. Пусть это было физически тяжелее, но показывало собравшимся, что сейчас с ними я тоже человек. Обычный смертный, пусть и с необычным даром. Мы вместе делили тяготы походов, радость побед и надежды на лучшее будущее.

— Рад видеть вас всех здесь. — произнес я, окидывая собравшихся взглядом.

Мое внимание остановилось на Поцие Арвине, который совмещал обязанности военного трибуна и примас центуриона первой когорты. Его загорелое лицо пересекала еще незажившая рана. Пострадал и левый глаз, в котором плескалось порядочно крови.

— Хотел бы сказать, что рад видеть всех в целости и сохранности, но это не про нас.

Со всех сторон раздались сдержанные смешки. Думаю, центурионы тоже заметили, что моя физиономия стала еще более привлекательной за время нашей разлуки. Скоро смогу Федю Крюгерова без маски косплеить.

— Пусть наша жизнь тяжела и опасна, но сдаваться мы не собираемся.

Черт, прозвучало как-то слишком мрачно. Надо поддать оптимизму!

— Сдаваться придется тем, кто встанет на нашем пути. И чем быстрее они это поймут, тем лучше будет для них самих.

Так. Кажется разрядил атмосферу. Переходим к благодарностям.

— Все мы славно потрудились во имя нашего общего блага. Мне отрадно видеть, что в мое отсутствие вы не сидели сложа руки.

“И были заняты не только погромами”. — мысленно добавил я.

— Долгий путь позади. Но впереди нас ждет новая дорога, ибо пока гремят войны, Империи нужны наши мечи и наша доблесть. Я уже несколько месяцев пробыл в Шадде. Успел ощутить на своей шкуре все местное гостеприимство. Нас ждет здесь опасный враг. Легко не будет. Их войска свирепы, многочисленны и слепо преданы своему лидеру. Их жречество искусно в магии и подлых трюках. Их стратеги многоопытны. Но и мы теперь не одни. Нам предстоит Великая битва, где кроме нас будут силы еще трех союзных стратегов, включая Антавия Карра, про которого вы все слышали.

Раздались возгласы согласия. Молча кивнул Клестус Фалк, примас центурион когорты превенторов. Ему скоро пополнение от меня принимать.

— Я надеюсь, что мы покажем и врагам, и союзникам кто такие Двадцать Первый и Двадцать Четвертый!

Вот такую речевку люди уже были рады слышать и поддержать своими криками. Сильна в человеке принадлежность к коллективу, особенно если она скреплена такими прекрасными строительными растворами как кровь и пот. Ради кого пойдут воевать эти люди? Империи или Двадцать Первого? Императора или некого Михаира по прозвищу Палач Севера?

Я закончил речь и народ начал рассаживаться за столом. Те кому не хватило места толпились по углам. С шатром это была не очень хорошая идея.

"Давайте таки поставим столы на воздухе". — произнес я уже через Командный Голос.

Поскорее бы закончить мероприятие и перейти к делам насущным, которых накопилось уже порядочно. Но понимаю, что такие вот праздники единения очень важны. Не все травмированы работой как я или Клестус, который большую часть застолья молчал и отвечал кому-то не только кивком лишь в случае крайней необходимости.

Наконец солнце начало клониться к горизонту. Я воспользовался этим как поводом пойти и отдохнуть с дороги. Но сие был коварный обман. Отдыхать я не собирался, а хотел разобраться с парой вопросов. Вскоре Клестус Фалк уже явил свой лик, почти такой же прекрасный как мой. На Севере он лишился небольшого фрагмента носа и обзавелся шикарным шрамом на лбу.

— Привез вам новых проблем. — решил я сразу зайти с козырей. — Стратег Фальвус Нементил от щедрот своих отсыпал мне несколько десятков всяких разных нестроевых бойцов с хорошими статами. Бывшие гладиаторы, наемники, гибриды. На любой вкус и цвет, как говорится. Их я присовокупил к надежным и мотивированным людям из Перинона. Получились вроде бы превенторы, но еще не совсем. Драться то умеют, а вот дисциплина, выучка, засадная война — все под вопросом. Надо бы их интегрировать в легион.

— Будем работать. — кивнул Клестус.

Ладно. С прелюдией покончено. Переходим к основному вопросу.

— Что случилось в Декапио?

— Подстава. — пожал плечами Клестус.

— Это я уже понял. А можно чуть более развёрнуто и содержательно. Мне было видение про поножовщину в каком-то борделе, которую устроили Ган и Ангре. Но, думаю, это только часть истории.

Клестус кивнул, смиряясь с тем, что придется говорить много.

— Все обстряпали умело. Примас центурионов местный магистрат пригласил на праздник урожая за город. Нас хотели оторвать от солдат. Что к городу идет еще один легион мы не знали. Нас должны были развести по разным стоянкам. Так принято. Нас свели специально. Выпивка, провокаторы, толпы полубандитов в городе. Погром быстро вспыхнул, но и погас быстро. Нам удалось собрать своих. Нас обвиняют в погроме, но мы его остановили. Уверен, что эдил не наша работа. Его прирезали организаторы для большего скандала. А когда я начал хватать погромщиков, то сразу нагрянули ликторы и городская когорта. Нам даже не дали шанса в чем-либо разобраться. Это была западня. Хорошо организованная подстава. И новости уже через пару дней разлетелись по всей Империи.

Я тяжело вздохнул. Что ж… Все могло быть сильно хуже. Городок не сожгли, хотя и перетряхнули.

— Это же был легион некого… Иворна Сандиса? Что можешь про него рассказать?

— Он из людей, которым дозволено практически все. Древняя высшая аристократия. Свои шпионы, ручные политики, богатства сравнимые с Фальвусом Нементилом и влияние на Сенат вообще мало с кем сравнимое. Про него ходит много слухов. Но слухи ходят про всех людей такого полета. Рано стал стратегом. Пятнадцать лет. Есть боевой опыт. Много. Несколько лет провел в Сулиме, затем в Ти-Шадае как легат. Воевал там и выступал посредником от Империи в местных разборках.

"Характер скверный. Не женат". — мысленно добавил я.

— Женат на Этелии Младшей. — вслух опроверг меня Клестус.

— Думаешь, это он? В смысле Иворна стоит за провокацией? И чего он хочет добиться?

— Не знаю. На оба вопроса. — мрачно ответил центурион. — Политика мраморных залов — не мое. Я исполнитель.

— Могу про себя сказать тоже самое. — вздохнул я. — Мне эти интриги и подставы только лишняя головная боль, но приходится вникать.Клестус на мои жалобы лишь многозначительно пожал плечами. Мол понимаю, сочувствую, но сделать ничего не могу.

— Ладно. Благодарю за службу и удачи с пополнением. Они прошли через многое в Сейд-Нираме, но там были только городские бои в тесных пространствах. Доброго вечера, центурион.

— Будем работать. — повторил Клестус, поднимаясь из-за стола.

Да-да. Обязательно будем работать.

Летир Дацинис возглавил когорту армигери дефенсорес и щеголял теперь медной чешуей. Его племянник Севин вернулся к не самым сложным обязанностям моего котубернала. Ведь это так приятно быть посыльным при человеке, который может мгновенно приглашать всех к себе силой мысли. Драгоценных трофеев с Севера заметно поубавилось. Печально, но закономерно. Такое количество позитивных изменений в легионах случилось не только благодаря энтузиазму центурионов. Для всего были нужны ресурсы.

Кстати, центурию пращников я получил практически на халяву. Сие грозное подразделение по метанию камней собрал какой-то мутный, но очень инициативный человек по имени Нума. Собрал он его из столичной бедноты и разорившихся пастухов, которым мол надоело прозябать в нищите. Почему бы тогда просто не пойти в легион? Загадка. Ну в общем сколотили они это подразделение, а потом начали искать нанимателей и Двадцать Первый оказался рядом. Так вот, его командный состав просто-напросто скинулся из личных средств, чтобы заполучить сие могучее подразделение. Вышло не шибко дорого, но все равно приятно видеть такую инициативу. Изначально в подразделении было около ста пятидесяти камнеметателей. Однако заметную часть из них пришлось повыгонять. Выяснилось, что многие люди просто не понимали куда и зачем они попали. Хотели простого человеческого денег за так. Ну и пограбить на войне. А тут до них докапываются какие-то там центурионы, говорят всякое неприятное про дисциплину и больно бьют, если не хочешь слушать. Кошмар в общем. Сплошное тоталитарное подавление личной свободы. Выгнали в том числе и инициативного организатора Нуму, который попытался ночью слинять с сильно большей суммой, чем ему полагалась. Надо ли говорить, что деньги ему пришлось вернуть и даже получить немного люлей на сдачу? В общем, спустя месяц вольнонаемные пращники стали похожи на какое-то относительно боеспособное подразделение.

Уже совсем стемнело. Настроение мое после рутины заботы о легионах и короткого отдыха поползло вверх. Зря. У этого нового мира, кажется, аллергия на мое хорошее настроение. И как только он с ним сталкивается, то принимает двойную дозу известного препарата "Всепопиздин".

Когда я решил выйти из шатра и чутка подышать, то мне пришло сообщение от системы:

“Стратег Иворна Сандис приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.

Ну здорово.

Так. Заходим обратно в шатер. Некоторое время я пробуду в бессознательном состоянии, пока дух мой будет выяснять, что от нас этому джентльмену понадобилось.

"Принять".

Мой разум уносится прочь из бренного тела и оказывается в полупрозрачном круглом зале, зависшим над вечерней пустыней. Военный Совет. Это способность высоких рангов прокачки.

— Стратег Михаир. — окликает меня звонкий, но довольно суровый голос.

Не мальчишеский колокольчик, а удар стали о сталь.

Иворна Сандис предо мной. Выше среднего по местным меркам, хорошо сложен и необычно бледен для уроженца Империи. Он был одет в парадные, вычурные и абсолютно непрактичные доспехи. Полностью открытые руки несли на себе несколько тяжёлых браслетов из золота, серебра и бронзы. Аналоги Ролексов за кучу лямов из моего прошлого мира. Вид не особо боевой. Однако предплечья и остальные мускулы внушали мысли о почти нечеловеческой силе. При этом кожа идеально гладкая, холеная. Ни шрамов, ни следов тяжелых нагрузок. Это наталкивает на мысль, что мускулатура была получена в рамках безопасного и комфортного спортзала или вообще с помощью магического вмешательства.

Лик его можно было назвать привлекательным и даже благородным. Думаю, в обоих мирах где я побывал, нашлось бы немало девиц готовых купиться на такое. Но у меня внешность Иворна вызывала скорее отторжение и опасения. Особенно не нравились странные, синюшного оттенка губы, навевающие мысли то ли об Эуроне Грейджое, то ли о повелителях ужаса из третьего варкрафта.

— Добрый вечер. — нейтрально произнес я. — Вы здесь по поводу инцидента в Декапио?

— А? Ерунда. — холодно усмехнулся Иворна. — Солдаты убили других солдат. Какая невидаль. В принципе для этого они и нужны.

Он говорил быстро и выразительно, чем-то напоминая мне Стилиона. Да много чем напоминая. Отношением к жизням солдат, например.

— Наш разговор куда важнее отдельных эпизодов солдатского быта. Вы начали свой путь на задворках Империи. В глухих лесах, где правят только сила и ярость. Хотя и туда добиралась до вас наша политика. Не всегда вы замечали ее влияние, но на самом деле вся эта кровавая возня на Севере была лишь следствием расклада в центре империи. Однако теперь вы там, где сходятся линии судьбы и пульс истории бьется под самой кожей. Наступает время делать выбор, стратег Михаир.

Как обычной между гигантской клизмой и бургером с дерьмом? Или это знаменитая тюремная загадка про стулья?

— И без этого никак? — уточнил я. — Может, мне просто воевать с врагами Империи, пока они не будут побеждены?

Иворна отрицательно покачал головой, изобразив снисходительную улыбку.

— Вы уже слишком заметная фигура, Михаир, чтобы просто воевать с врагами, ничем себя больше не беспокоя. Оставьте это Петрию. Слишком много надежд и потенциала связано с вами. Слишком много взглядов обращено на грозного, зловещего, но всё же прославленного победителя варваров, Палача Севера.

— И что теперь? Что и кому от меня нужно? Неужели, я впервые услышу это прямо и без загадок.

— Никто с вами в загадки и не играл. Всё давно уже на поверхности. Нужно было лишь внимательно присмотреться. Понимаю, у вас был довольно напряженный график и много важных дел: война, сожжение поселений, оживление чудовищ. Но иногда стоит ненадолго воспарить над ежедневной суетой, чтобы увидеть общую картину. А холст этот покрывают ныне тревожные цвета. Шаддинское восстание лишь малая часть наших проблем. Над Империей нависла угроза куда большего масштаба. Вместо одной провинции мы можем потерять всё.

— И о чем же речь? — спросил я с некоторым нетерпением в голосе.

— Речь о внутреннем расколе. Сквозь пелену недалекого будущего уже проступают очертания гражданской войны.

О как. Есть конечно очень ненулевая вероятность, что сей господин звездит, но выслушать его следует внимательно. А сперва такой вопрос:

— Мне казалось, что система сдержек и противовесов функционирует идеально. Разве нет?

Возможно, даже слишком идеально, давя любые чрезмерные таланты и ослабляя воинский потенциал.

— Сдержек и противовесов? Интересное выражение. Эта система исправно работала сотни лет. Что такое Империя в своей сути? Компромисс. Новый общественный компромисс, за счёт которого наступил мир. Вы ведь слышали, наверное, что до Империи была Республика, а ещё раньше городская демократия. Как же случилась Империя? В тяжелое время войн с Канртегом и Фесилайским Союзом армия невероятно усилилась. Легион из ополчения превратился постоянную военную машину. Солдат больше не равно гражданин. Его полностью изымают из мирной жизни, прочно связывая с боевыми товарищами и стратегом, который возглавляет легион. Оформились военные традиции наподобие ритуалов основания. Это обеспечило Республике победу над страшными и опасными врагами. Тут я не преувеличиваю. Канртег был мрачным, жестоким царством магии. Положение рабов в Империи сейчас лучше, чем жизни бесправного большинства этой державы прошлого. Они обладали огромной силой над стихиями и подчиняли себе кошмарных чудовищ, но Республика победила, используя новую военную машину. Какая ирония, что эти самые легионы через сорок лет уничтожат Республику. Диктатор Крит Литерий был первым, но далеко не последним в череде стратегов, которые захватывали власть силой легионов. Республика погрузилась в столетие гражданской войны.

— А потом превратилась в Империю, когда очередной победитель решил закрепить свою власть новым законом?

— Верно. Зрите в корень. Может, предположите как все пошло дальше?

— Власть императоров ослабла. Из реальных военных лидеров они постепенно превратились в марионеток Сената?

— Очень не сразу. Несколько спокойных десятилетий сменила череда новых гражданских войн. Нынешние "марионетки" правят и живут в среднем намного дольше своих боевитых коллег из прошлого. Во время очередного кризиса знатным семьям Империи удалось ограничить императорскую власть. Но самое главное достижение это, как вы сказали, система сдержек и противовесов. Такое распределение сил по Империи, чтобы ни один стратег больше не мог выдвинуть свои претензии на трон. И наступили другие времена. Смерть очередного императора больше не означала кровавую резню в Столице или гражданскую войну. Сенаторам прекратили отрезать головы и выставлять их на площадях. Легионы больше не сражались друг с другом каждые десять-двадцать лет. Состоялся общеимперский компромисс. Пусть Республика и не возродилась из праха, но дух её вернулся к нам.

Общеимперский компромисс. Звучит красиво. На практике это означает раздел сфер влияния между сенаторскими семьями и их клиентами в лице состоятельных торговцев, владельцев плантаций, прочих людей при деньгах. Конфликты прекратили решать открытым вооружённым противостоянием. Теперь правила подковерная игра, взятки, интриги, тайные убийства. Произошла классическая рокировка шила на мыло. Жаба залюбила гадюку до смерти. Военную диктатуру сменила коррупционная гидра.

— Так, я все понял. Общеимперский компромисс и есть кто-то, желающий его нарушить. Но почему просто не избавиться от этого человека? У вас же вроде как есть ручные супердемоны, если вы понимаете о чём я. Или… — я осекся. — Или хотите сказать, что уже пробовали и не помогло?

Теоретически от Владыки можно разок-другой отбиться, но он тварь крайне хитрая. А если ему в помощь дать ресурсы этих самых сенаторских кланов… Мне сложно представить как можно такому противостоять, если ты не какой-нибудь Ксерион в окружении армии фанатиков и жрецов.

— Если бы помогло, то мы бы сейчас не разговаривали. — подтвердил мои опасения Иворна. — Просто случилась бы ещё одна разбивающая сердца граждан трагедия. Уважаемый человек пал жертвой тёмных сил. Но в этот раз темные и все прочие тайные силы оказались бесполезны.

В голове моей начинала складываться полная картина происходящего. Я вспомнил разговор с Аланиусом Цертом в Периноне и спросил уже прямо:

— Человек, в котором вы видите угрозу, это Антавий Карр?

— В точку. — щелкнул пальцами Иворна.

На фоне нашего полупрозрачного зала военного совета почти догорел закат.

— Он сумел в одиночку доставить столько проблем?

— В том и проблема, что Антавий Карр не одинок. Он — острие копья, глаз бури, краеугольный камень. Но вокруг него уже множество соратников. Не только легионы. Многие отпрыски знатных и уважаемых семей начинают верить, что Карр действительно избран богами. Избран с большой буквы, а не как остальные стратегии. Благословлен дабы снова воздвигнуть Императорский трон поверх всего остального в мире. Это случилось не за один день. Он действовал медленно, вдумчиво, последовательно. Долго скрывал свои истинные намерения за репутацией скандалиста-эксцентрика. И сейчас Карр как никогда близок к воплощению последних штрихов. Ему нужна была большая война. Такую он долго готовил на Севере. Сейчас всю вину уже повесили на Геора. Нет более покладистого обвиняемого, чем мертвец. Однако Карр годами провоцировал федератов.

Тут Сандис был прав, ну или по крайней мере звездел близко к реальности. Антавий Карр запудрил мозги Аргаилу, настроил его против семьи и хотел использовать для переворота среди Бьоров. Или же это была провокация? Просто хотел подергать Геора за яйца и заставить натворить какой-нибудь фигни. Фигни он по итогу натворил, но в момент когда Карра уже не было рядом. Разгребать всё пришлось мне.

— Слава, деньги, авторитет, армия. Он сконцентрировал все в своих руках и ни разу не проиграл по-крупному. Карр терпелив, но непреклонен. С ним пытались договариваться, проводили линию за линией, но каждую он рано или поздно пересекал.

— И к чему идет весь разговор?

— В Бер-Шадде Карр должен проиграть. Это главное. — с улыбкой ответил мне Иворна. — Едва ли выйдет разгром, но поражение должно быть заметным. Только так можно будет пошатнуть его репутацию среди сторонников. Дальше мы перейдем к тому пункту, где я делаю вам конкретное предложение.

Ага. И отказаться от него, думается, нельзя.

— Слушаю.

— Многие солдатские стратеги, к которым вас можно с натяжкой отнести, считают Сенат этакой злой мачехой. Но давайте говорить по фактам. Сенат принял вашу сторону в Северном конфликте. Многие вопиющие случаи колдовских вмешательство были забыты.

Да-да, а еще меня пытался разок прибить ваш ручной демон.

— На многое пришлось закрыть глаза. Хрустальная Гробница, чьи колдуны буквально сопровождают армию, самоличный призыв демонов, пробуждение каких-то около божественных монстров, мне продолжать?

— Не надо. Я прекрасно помню все свои подвиги.

— Мы все их помним. — кивнул Иворна. — Но я здесь не для угроз или воззваний к совести. Предложение на самом деле очень простое. Сыграйте будущую пьесу по нашему сценарию и получите Север. Весь сколько сможете или захотите взять. От Лимеса до тех дремучих дебрей, из которых вылезли ваши любимые чудовища. Вы получите статус не просто стратега, а военного наместника. Полная свобода действий.

— Предложение интересное, но Север сейчас кипит и бурлит. Я того монстра пробудил, но не контролирую.

— Колдуны избавятся от него как наиграются. Азард же сжег Неридию. Уж с какой-то тварью из глухомани он точно совладает. Зато монстры обескровят варваров. Люди будут готовы принять чьё угодно правление лишь бы наступило затишье. Север вы получите с кучей колдунов всех мастей, чудовищ и оживших мертвецов. Вам же такое нравится, да? А дальше Делайте что хотите. Воздвигайте богохульные алтари, призывайте демонов, постройте там летнюю резиденцию для Азарда и школу колдовства в придачу. Да хоть живите с целым ковеном ведьм. Главное чтобы всё это не лезло в центральные провинции. Таково наше предложение. Но это еще не все.

Предложит кредитную карту оформить, ипотеку под льготный процент или у них сейчас акция "Политический Сговор плюс пылесос в подарок"?

— Все еще внимательно слушаю.

— У вас может возникнуть вполне логичная идея: "А что если Антавий Карр предложит больше?" Я бы сам на вашем месте задался таким вопросом. Однако ситуация проста. Антавий Карр презирает магию. Его сотрудничество с Гробницей носило чисто политический характер. Да вы и сами в курсе, что из себя представляла ячейка гробницы на Лимесе Север. Сборище провинциальных аристократов, до смерти боящихся усиление варваров за границей.

И не зря боящихся. Они боролись за свои дома с теми варварами, которым Сенат позволил разрастись до опасных масштабов. Но в плане Карра и магии Иворна, похоже, не врет. У меня уже было видение, где я мог созерцать этого проблемного джентльмена. И Антавий Карр довольно однозначно высказал свое мнение относительно магии на войне.

— Вы для него позор его любимой Империи. Странный человек мутного происхождения, окруживший себя колдунами, ведьмами, гладиаторами и прочее швалью. Понимаете о чем я? В той Империи, которую Карр хочет построить для вас и ваших колдовских друзей места не будет. И чтобы он не говорил вам, помните мои слова: Карр абсолютно недоговороспособен и непримирим в своей борьбе. Есть подозрения, что он скрывает новых стратегов среди своих почитателей. Это подготовка к войне. И да, Карр на словах поддержал вашу победу на Севере лишь потому что выбирал между плохим имперским стратегом и варварами Геора. Думаю, у него есть свои планы на ваши легионы. И вполне возможно, что по этим планам вам следует трагически погибнуть. Желательно от рук его политических противников. Тогда ему не составит труда взять под контроль жажду мести, которая воспылает в ваших людях.

Н-да… Как же все весело.

— Не знаю что на самом деле руководит им: фанатичная преданность прошлому Империи или безграничная жажда власти. Могу сказать одно: Карр ни перед чем не остановится. Не стану утверждать, но задам вопрос: почему восстание в Шадде началось именно сейчас? Какое удобное совпадение, что сила их жрецов вернулась именно в нужный для Карра момент. Он хотел большую войну и получил её. Не на Севере так на Востоке. Здесь ставки даже выше.

Все веселее и веселее. Общеимперский компромисс — кубарем помчался вниз.

— Для конкретики по делу сегодня пока рано. — подытожил Иворна. — Хорошенько все обдумайте. Но сами понимаете, если захотите остаться в стороне, то можно получить проблемы со всеми разом. И тогда ерунда типа Декапио перестанет быть ерундой. Ни одна из сторон не позволит бродить по Империи двум-трем сильным легионам во главе с неопределившимся стратегом. Конечно же, этого разговора не было. Прощайте, стратег.

— И вам не хворать.

Иворна "бросил трубку". Полупрозрачный зал над пустыней исчез, оставив меня в моём шатре и полном афиге.

Нельзя сказать, что я прям совсем удивлен. Какие-то признаки надвигающегося здеца уже были. Намеки, так сказать. Но я всё же надеялся, что пока есть общий враг в лице Шадда, внутренние конфликты будут заморожены. Как бы не так. Что ж, это многое объясняет в плане ситуации на фронте. Я все думал почему тут так странно, всрато и дезорганизовано воюют? Да потому что настоящий враг не Ксерион. И каждая важная фигура будущего конфликта стремится сохранить силы. Вот и получается, что с внешним врагом воюют новички типа Петрия при поддержке местного проимперского населения.

Чудно.

И отвертеться едва ли получится. Эта самая провокация как раз намек и скрытая угроза — не присоединишься к нам и потеряешь легионы.

— Боги, да за что мне все это… — прошептал я, глядя в полумрак. — Великая Битва, мать ее за ногу. Только кого с кем?

Что-то мне подсказывает, в Бер-Шадде может получится более двух сторон конфликта. И мне придется отвечать на извечный вопрос: "С кем ты?"

Глава 12 Расклад в Бер-Шадде

Путь наш лежал от Перинона через реку Ис в Бер-Шадд. Туда, где в лагере Клепсида уже стояли легионы Антавия Карра. У него их аж четыре, как донесли слухи. Со вспомогательными подразделениями и кавалерией численность войск там может доходить до тридцати пяти тысяч, хотя бродили слухи и про сорок, и про пятьдесят.

Чем дальше мы уходили от Перинона, тем больше вокруг становилось признаков близости фронта. Патрули, гонцы, опустевшие или разоренные поселения. Все меньше становилось деревьев и зарослей. Местность переходила в сухую степь, где в полотне невысокой травы желтели прорехи голой земли.

— Ты, как я понимаю, служил в одним из его легионов. Что можешь про него рассказать?

Это я спрашивал Гана Тариона об Антавии Карре. Ветеран задумчиво нахмурился, а потом ответил.

— Да. Седьмой Атакующий Стремительно. Старый легион. Сколько ж херни я тогда натворил… А Карр? Он… Правильный. Хоть и аристократ, но командир что надо. Мы давили мятеж наемников под Самадом, стояли против сэйфских набегов.

— А если сравнить со мной?

Вопрос ввел Гана в ступор на секунд десять, а потом он выдал мне такой диагноз:

— Про Карра говорят, он умеет наводить порядок.

— И что говорят про меня?

— Вы жжете. Говорят Михаир этот как саранча, засуха и сэйфы одновременно.

Ну вот опять! Я ж конструктивный где-то в глубине души. У меня есть созидательные планы. Желание сделать мир лучше и добрее. Ничего. Я еще вам, суки, еще покажу все свои положительные стороны! Дайте, гады, только шанс. Но пока из шансов была лишь возможность встрять в рамках внутреннего раскола Империи.

— Так. Ладно. А что про Иворна Сандиса слышал?

— Гнида сенатская, хотя воевать умеет. Его кличут Забойщиком. Мясником. Для него люди, что скотина.

— И как у него с легионерами? Не разбегаются?

— Он платит хорошо. Серебра не жалеет. Землю дает. Рабов. Хотя грязи за ним навалом. Он, говорят, кровопийца и людоед.

— В смысле?

— Узкоглазые колдуны ему людей скармливают.

Ааа, старинный ти-шадайский эликсир, которым меня Арамиа однажды напоила. Итого с одной стороны у нас крутой, правильный полководец, который хочет начать гражданскую войну. С другой упырь на куче золота, который хочет сохранить мир. За их спинами фракции политиков, аристократов и военных, а между ними я.

У встречных гонцов и патрульных мы постоянно узнавали ситуацию на дорогах. Первые три дня она была спокойной, а потом взмыленный всадник, которого опрашивал допрашивал центурион Дацинис, выдал такую информацию:

— Кочевники полезли из Бер-Шадда. Мелкие разъезды пока, но их сотни. Собака-Ксерион привел сюда нечисть из Бер-Шадд Атала.

“Спроси его про язатов. Особенно воздушных”. — передал я через Командный Голос.

— Язаты? Монстры шаддинские? Их не видел. Они их сюда больше не шлют, как прибыл господин Карр.

“Ого. Вот как значит. Почему же больше не шлют?”

— Карр и его венаторы многих перебили. Чудовищ, даже жрецов. — с гордостью в голосе ответил легионер. — Не затмило их поганое солнце блеск имперских орлов.

Ух. Еще и пафос добавил. Человек явно хочет делать карьеру и метит в офицеры. Однако новость приятная или неприятная, если по итогу Карр окажется врагом. Я переключил свое внимание от марширующих легионов на грифона, который в паре километров сидел на холме, а всадница прогуливалась рядом.

“Мелло, кажется для вас с Огоньком есть работа”.Работа с огоньком. Вот это я каламбурю. Однако если летающих язатов в округе нет, а конные разведчики врага есть, то можно попробовать что-нибудь нехорошее с ними сделать.

Наездница поспешила вернуться на спину зверя, надевая защитные очки и привязывая себя к сбруе. Грифон медленно расправил широкие крылья, будто зная что за ним наблюдают и красуясь. Пестрый узор серых, коричневых и красноватых перьев, короткая желто-оранжевая львина шерсть, массивный клюв и тяжелые, загнутые когти. Красавец. Зверь махнул крыльями три раза, давая разбег и, вопреки законам физики, но благодаря силе стихий взмыл к небесам.

Я прикинул где на местности находится Мелло и направил ее на Запад, туда где не катаются наши собственные конные патрули. Степь вокруг была открытая. С воздуха все как на ладони. Однако складки местности и пологие холмы ограничивали обзор для моих наземных войск. Любой всадник, чья лошадь шла быстрее чем шагом, поднимал столб пыли, по которому его можно было легко заметить издалека. По уверениям лояльных местных скоро начнутся две-три недели дождей, но пока им не пахло. Пахло исключительно сухой пылью.

"Ваши войска обнаружили врага".

Налетчики Бер-Шадда

Конные застрельщики

Ага, здравствуйте.

Группа из шести легких всадников была обнаружена с воздуха на вершине одного из холмов. Никакой брони, из оружия только луки, короткие копья. Под седлами мелкие, низкорослые лошади. Кочевники, а не регулярная армия. Интересно, вражеским стратегам уже хватает радиуса контроля, чтобы следить за этой конной разведкой? Хотя, возможно они используют механизмы типа агентов и меток удаленного контроля. В любом случае оставлять в тылу чужую разведку не есть хорошо.

"Скушайте их как-нибудь аккуратно". — передал я Мелло. — "Знаю, что грифона их стрелы не возьмут, но могут по тебе стрелять".

Однако тут я смелость и стрессоустойчивость кочевников переоценил. Мелло подняла зверя выше, чтобы люди его не сразу заметили, а затем, когда грифон уже был над врагами, резко направила вниз. Я не знаток аэродинамики, но прекрасно понимаю, что Огонёк летает вопреки законам физики. Слишком плавно его тушка скользила вниз. Магия. Кочевники, конечно, многотонную махину заметили и бросились врассыпную. Однако первого лазутчика грифон настиг очень быстро. Вспомнились видосы, где орлы прям на лету хватают зайца и уносят в далекие дали. Тут было примерно также, только вместо зайца выступала лошадка кочевника. Сам всадник, получив ранение когтями, кубарем покатился в пыль. Огонек начал набирать высоту, унося добычу, а Мелло что-то пыталась сделать, постукивая зверя по бокам. Сигналы подает. Наконец грифон отреагировал и будто с неохотой бросил тушку лошади вниз. Ааа, кажется понимаю суть происходящего. Грифон ведь не в курсе, что у нас тут война. Он поймал крупную добычу и ему пока хватит. Зачем еще за кем-то гоняться? Но всаднице приходится обламывать друга, и грифон направляется за следующим шаддинцем.

По итогам из шестерых ушел один. Он как-то хитро потерялся из виду, правильно используя складки местности. Однако с наблюдательной высоты мы врагов в любом случае прогнали.

Ближе к вечеру прибыли гонцы от Аланиуса Церта. Целый боевой отряд из трех турм всадников и двух венаторов. Послание, видимо, было очень важным. Церт в нем описывал мне текущий расклад сил в Бер-Шадде и около исходя из своих источников, а также переписки с Антавием Карром и наемным стратегом Эламой.

В каструме Клепсида квартировался Антавий Карр с четырьмя легионами: Седьмым Атакующим Стремительно, Девятым Бронзовым, Одиннадцатым Белым и Двенадцатым Сагионовым. Все сплошь старые, осененные славой легионы, со своими традициями и отличной комплектовкой. Всего силы Карра оценивались в 35-40 тысяч человек. Кроме легионов там было несколько крупных вспомогательных подразделений ауксилии.

Дабы защитить имперские территории от набегов из Бер-Шадда в обе стороны от лагеря Клепсила расходились засечные черты и линии укреплений. Одна шла вплоть до пустыни Сахут, другая до сферы ответственности Эламы.

Элама имел контингент в шесть тысяч, из которых почти три составляла кавалерия. По большей части легкие всадники. Как я понял из сообщений Церта, имперцы ему не вполне доверяли. Были предприняты шаги, чтобы держать его на поводке. Сам Элама происходил откуда-то с Запада. Вроде как перешел в сэйфы, но совсем недавно. Его наемники были из самых разных точек местного земного шара. Сэйфы, северяне, южане, народы под властью империи и чужеземцы из далеких стран. Элама, как Антавий Карр и Иворна Сандис входил в шаддинский “расстрельный список”. Туда он попал за особо веселые казни шаддинских жрецов и какие-то другие очень вероломные акты войны. Надо же, здесь кого-то чем-то еще можно удивить. Задачей Эламы было прикрывать фланг Карра от набегов кочевой конницы. Но способна ли его сборная солянка на большое сражение? Вопрос…

Далее Нималексис Царон и его недавно набранный Двадцать Пятый легион. Их доукомплектовали до пяти тысяч и даже выдали сверху еще две тысячи ауксилии. Все это богатство Нималексис сейчас вел от Перинона по моим следам. В самом городе останется только гарнизон в 2к, но среди горожан все кто способен возьмутся за оружие в случае осады.

У меня сейчас два легиона и примерно двенадцать тысяч. Жду еще один. Итого будет 17-20 тысяч, наверное. Зависит от того, дадут ли сверху еще ауксилию и сколько.

Но это еще не все. Южнее, за пустыней Сахут находятся город Рипари и каструм Белла, где сидят мне уже хорошо знакомые Иворна Сандис и Аланиус Церт. На двоих у них пять легионов и 35-40к.

Высокая концентрация войск.

Против этих имперских сил в Бер-Шадде собирались многочисленные шаддинские отряды. Разведка доносила о трех крупных лагерях в степи, хорошо защищенных и полных народа. Называлась предварительная оценка в 110к, но скорее всего их придет больше хотя и не сильно. Диапазон 110-140к. Из них от четверти до трети степная кавалерия. Кавалерии вообще будет очень много, но и пехота придет к нам в гости. И в отличие от нас у шаддинцев есть верховный авторитет и полное единение перед лицом общего врага. Н-да…

Из хороших новостей: похоже на магию в этот раз они не уповали. Язатов среди войск Шадда в степях практически не было замечено. Жрецов тоже по минимуму. Тайкано и его магический цирк остались где-то в Сейде. Пусть там теперь с ними Фальвус разбирается.

С обеих сторон будет элитная пехота в очень большом количестве. И войска Карра, и мои два ветеранских легиона, и Иворна на подхвате — все это крайне хорошо укомплектованные, проверенные в боях подразделения.

Что же, шаддинское наступление на носу, но не прямо завтра. Есть время встретиться с Карром, Нималексисом и Эламой. Может быть, мы совместными усилиями родим что-то наподобие плана и не сразу вгрыземся друг другу в глотки. Однако до прибытия на линию фронта меня ожидала еще одна встреча.

Гость прискакал ночью. В одиночку вышел на один из моих патрулей и попросил аудиенции. Я глянул кто это, приказал пустить. Своим визитом меня решила почтить Ар-Арамиа, что вполне логично. Из Дворца то я вернулся. Пора забирать шпионское оборудование, только вот с этим выйдет накладочка. Колдунью ждет сюрприз.

С Арамией я решил встретиться в своем шатре, недалеко поместив Итку. Она имеет подавление и при этом не венатор. Не будет болтать лишнего про очередные шашни стратега с магами, пороча мою и так порочную репутацию.

Арамиа скользнула в шатер, снимая с лица вуаль и нервно оглядываясь. Обычно спокойная с виду, сегодня колдунья не могла удерживать на своем кукольном личике эту маску.

— Очень рада вас видеть в добром здравии, глубокоуважаемый стратег. — пропела она.

— Я тоже рад себя видеть в полном здравии. Как дела, Арамиа? Как жизнь? Ты не стесняйся. Садись. Тут есть довольно неплохое вино. Кстати, его в Ти-Шадае пьют?

— А? Да, пьют. Спасибо за приглашение, господин стратег.

Я видел как ей не терпится перейти к сути дела, но вежливость и подобострастие не позволяли меня перебить. Девушка села за небольшой столик в углу, одарив меня дежурной улыбкой. Судя по внешнему виду, она провела в дороге не один день. Обычно идеальный макияж на миниатюрном личике почти стерся. Темные волосы были забраны в простой хвост без всяких красивых заколок.

— Да не за что. — улыбнулся я в ответ. — Ты хорошо помогла мне. Сейд-Нирам был адом на земле и мы прошли его вместе. Понимаю, что ты преследовала свои собственные интересы, но все равно надо тебя поблагодарить. Хочешь, грамоту выпишу?

— Грамоту? — совсем растерялась она. — Нет, не стоит. Очень благодарю, но…

— Чародейке Ар-Арамии за помощь Империи в трудную минуту! — громким, казеным тоном объявил я. — По-моему звучит хорошо. Внушительно. И печать с орлом красивую такую сверху штампанем. Хочешь?

Ее уже конкретно плавило от нетерпения и непонимания моего хренового юмора. А то ли еще будет сегодня.

— У-уважаемый стратег Михаир, очень бы хотела узнать…

— Паука нашли. — резко ответил я. — Некто Гилам Рег Навар. Ох, и устроили они мне с Утредом выволочку, солнце мое. Подстава вышла. Влип я по полной с вашими гениальными планами.

Арамиа десять раз поменялась в лице. Ее мелко трясло и она начала конкретно так заговариваться.

— На… Нашли? К-как? Ги-Гилам? Его там не должно было…

— Не должно, а он был. Лысый, здоровый хрен с чёрными глазами. Звездочёт, черти бы его побрали. Они с Утредом, разумеется, очень активно интересовались откуда этот паучок взялся в моей тушке.

— И вы…

Арамиа аж привстала, но я положил руку ей на плечо и твердым голосом произнес:

— Запомни! В Сейд-Нираме тебя не было. Мне помогал магистр из Гробницы по имени Те-Увей. Он реально существует, а точнее существовал, когда-то, пока Альденг ему голову не срезала. Вот такую версию я выдал Утреду. Если они не станут слишком глубоко копать, то может и обойдется.

Арамиа глубоко вздохнула. Взгляд ее поплыл и она будто начала разглядывать содержимое шатра.

— Успокойся. — скомандовал я. — Нам еще многое стоит обсудить, солнце мое.

— Но если… — панически начала она, снова пытаясь встать.

— Тихо. Если бы Гилам хотел на тебя выйти, то уже вышел бы. Соберись.

Я взял откупоренную бутылку вина, наполнил небольшой серебряный кубок и вручил Арамии.

— Если… — начала опять она на повышенных от волнения тонах.

— Пей. Молча пей и слушай меня. В этот раз считай пронесло. Но второго шанса уже не будет. Окно возможностей захлопнулось. Больше никаких пауков и прочих гадов.

Она, кажется, начала приходить в себя и послушно выпила вино, забавно взяв кубок в обе ладошки.

— Арамиа, дорогая, мне кажется, что пора вывести наши отношения на новый уровень.

— То есть… — подняла она брови и раскрыла глаза насколько это было возможно.

— Именно. — многозначительно произнес я.

— Очень польщена вашим интересом к моей персоне. — в привычно вежливом тоне ответила она, хотя признаки волнения еще пробивались наружу сквозь эту маску. — Для меня будет радостью разделить с вами ночное время, но если позволите, мне сначала требуется привести себя в порядке с…

— Боги, Арамиа, я не про это! Что заперто во Дворце Дэвов? Уверен, ты мне не все тогда рассказала. Но теперь я побывал там. И на месте проведения ритуала, и ночью тоже. Расскажи мне все, что знаешь! Расскажи подробно и без утайки.

Как же легко и забавно было выводить ее из равновесия.

— Я т-только…

— Говори, Арамиа, и говори правду. Я уже знаю больше, чем ты можешь себе представить. Пусть это разрозненные обрывки информации, но, уверен, из них получится собрать полную картину. Возможно, гораздо более полную, чем есть у тебя или гробничников. Итак, начнем. Что заперто во Дворце Дэвов? Что считают гробничники? Что считаешь ты?

— Фрагмент Неридии. Т-так считает Гробница. И я… Так думаю.

О как.

— Фрагмент, значит. Тогда сразу еще один вопрос: почему Азард его не уничтожил? Или он не может этого сделать?

— Скорее не хочет. Магистры Ти-Шадая сотни лет посвятили изучению не только Великого Пламени, но и древнего стихийного наследия. Хранители Хрустальной Гробницы Шан-Асола были тайной организацией заклинателей еще до битвы Азарда и Неридии.

Точно. Я об этом читал. Шан-Асол собирал магически одаренных людей, заклинателей крови в том числе. Все, лишь бы обрести желанное бессмертие.

— Хранители Гробницы проникли во многие тайны. Они застали момент, когда Неридия пыталась погубить людей и тщательно вели записи. Мудрость зреет долго. Им удалось прийти к пониманию многих тайн мира. Но они были не единственной школой в Ти-Шадае, которая накапливала знания и культивировала мудрость. Я прошла обучение в традициях Лазурного Лотоса еще до становления магом. Это школа заклинателей крови, но много времени там уделяется изучению законов природы. Была когда-то эпоха Величайших, которую в Империи называют временем титанов. Древние воплощения стихий правили этим миром, но постепенно их сила угасла. Они погрузились в вечный сон, смешав свои кости и плоть с земной твердью. Осталась только Неридия. Черная Госпожа Си-Ва-Тан, как называем ее мы. Но почему она сумела не уснуть? Неридия слилась с природой нашего мира. Ее тело рассеялось и проникло практически во все живое. Так из титана она переродилась в бессмертную богиню природной гармонии. По ее воле возник знакомый нам мир со всеми своими красотами и ужасами. Ничто живое здесь не могло одолеть Неридию, потому что часть не может победить целое.

"Если только эта часть не раковая клетка". — усмехнулся я про себя.

Опухоль бесконтрольно разрастается, постепенно захватывая всё тело. Прямо… Как люди когда-то вдруг начали резко плодиться, создавать огромные государства и захватывать мир. Вот чёрная госпожа и среагировала, попытавшись избавиться от опухоли внутри своего тела.

— Но Азард призвал Священный Огонь, Великое Пламя далеких миров. Им он сумел одолеть Неридию. — продолжала лекцию Арамиа, немного успокоившись. — Однако уничтожил ли он ее до конца? Возможно, что нет. С точки зрения великих мудрецов из Хранителей Гробницы, смерть Неридии повлекла бы за собой огромные перемены везде. Перемены были, но не столь коренные и радикальные.

Ага. Вполне верю такой теории. Азард не хотел сломать мир. Напротив, он бросил вызов Неридии, чтобы защитить зарождающийся мир людей. И было бы странно дать ему погибнуть или зачахнуть в последующем катаклизме. Ради такого и Ксанда с плахи вытащить не зазорно. Но остается вопрос:

— А какую роль в этом играет Нэл? Она часть ритуала?

— Нэл? Вам она называлась этим именем?

— Да. А какие есть еще?

— Ноэл Рег Азард. Она одна из тех, кто возглавляет Круг, но по сути заперта во Дворце. Нэл — часть ритуала. Замок и ключ одновременно. Ее кровью запечатана темница.

— Так… Гробница, значит, хочет выпустить фрагмент Неридии и… И уничтожить его, чтобы начать мировой катаклизм?

— Они считают, что так можно изменить мир. По расчетам мудрецов из Хранителей Гробницы, вся стихийная магия и даже боги людей на какое-то время ослабнут.

— Ага. А в чем твой интерес? Гробница просто пообещала тебе банку варенья и корзину печенья? Сомневаюсь. Тебе и так неплохо живется. Так зачем?

— Банку ва…

— Это шутка такая. Но переходим к твоему ответу.

— Чтобы освободить Нэл из ее темницы.

— Такая благородная и прекрасная цель? — с ухмылкой ответил я, нависая над колдуньей. — Арамиа, говори мне правду.

— Но это и есть правда, господин стратег. Вы ведь видели на что она способна? Нэл в своем заточении постигла самую суть магии. Ее сила, ее талант… Она сама пока не понимает на что способна и…

— Ааааа… — с довольной улыбкой ответил я, хлопнув Арамию по плечику. — Все. Теперь верю. Убедила!

— Господин Михаир… — растерянно произнесла чародейка.

— Все хорошо. Я твою мысль понял. Не надо подробнее разжевывать.

"Она сама пока не понимает на что способна и…" естественно нужен кто-то, чтобы ей все объяснить. Рассказать, в каком направлении менять мир. Кого прибить, кому помочь, что правильно, а что нет. И Арамиа рассчитывает стать этим кем-то. Все просто! Устроиться при Нэл, как сейчас при Телуре. Только масштаб свершений будет иной. В такой мотив я уже охотно верю. Арамиа, при всех своих неординарных знаниях, как оператор Великого Пламени — посредственность. Даже не Альденг, а кто-то на уровне Те-Увея и прочих пешек Гробницы. Нэл же напротив средоточие магической силы. Даже не знаю кто она сейчас чародей или скорее супер-демон демон. Но и среди духов Великого Пламени она выделяется могуществом. Нэл не особо умеет сражаться, но даже так без проблем противостояла Вестнику на одной лишь чистой силе. А если ее обучить и направить куда нужно? Сразу вырисовываются очень приятные перспективы. Но вернемся к моей скромной персоне и моим нескромным интересам. Что у меня запечатано в памяти? Способ обратить ритуал и высвободить фрагмент Неридии? Или это не единственный способ дать Нэл свободу? Какой в этом интерес у самого Гилама? "Бес его знает" на все три вопроса. Пока только бес, но мне бы тоже не помешало приобщиться к этому ценному знанию.

— Я расскажу тебе о том, что со мной произошло во Дворце за три ночи. Мне кажется, эту информацию лучше пока оставить между нами. Гробнице стоит рассказать только о неудаче с пауком. Мы всегда успеем с ними связаться, если их помощь нам понадобится. Ты согласна?

— Нахожу в ваших словах мудрость, стратег Михаир.

— Здорово, что находишь. Так вот Дворец…

Я пересказал ей немного урезанную версию, полностью исключив все эпизоды с Гиламом. Это слишком опасная информация, чтобы доверять её кому-либо ещё. Но я подробно описал все ощущения, которые испытал тёмными ночами в коридорах и залах Дворца Дэвов. Возможно, то была встреча с фрагментом Неридии.

— И почему, кстати, фрагментом? В смысле Азард ее все же уничтожил или нет?

— Мудрецы из Хранителей Гробницы полагают, что не совсем уничтожил. Какую-то часть Неридии, лишенную воли и былого могущества он запер во Дворце. Но может ли Черная Госпожа вернуть свою прежнюю силу, возродившись из того фрагмента? Никто не может быть уверен.

— Вот что я тебе скажу, Арамиа. Возможно, в моей памяти нет ничего особо полезного. Или же в ней сокрыты способы достижения твоих целей. Узнать можно только одним способом.

Тут я слегка лукавил. Если бы в моей памяти не было ничего важного, едва ли бы Гилам устраивал все эти пляски с бубном, чтобы заманить меня ночью в коридоры Дворца.

— Давай узнаем, какая информация мне досталась и что с ней можно наворотить. Твоя помощь мне точно пригодилась бы. Хотя бы в качестве консультанта по магии. Идея освободить Нэл мне тоже нравится, если для этого не придется мимоходом разрушить полмира. Но я хочу, чтобы между нами не оставалось недопонимания. Ты теперь работаешь прежде всего на меня, ясно?

— Полностью с вами согласна, глубокоуважаемый стратег. — ответила Арамиа, выражая энтузиазм.

Ну вот и отлично. Что там с крушением старого миропорядка пока не уверен, но прирученная колдунья мне точно пригодится. Ее методы лечения весьма хороши, как показала практика. И чем дольше смогу держать Арамию на коротком поводке, тем лучше.

— Помните, господин стратег, вы давали мне поручение разговорить человека по имени Антал Меренна? — напомнила о себе Арамиа, выводя меня из состояния задумчивости.

— Аааа, это который побывал в Сен-Тирате и вернулся свихнувшимся. Помню. И что же интересного он поведал?

— Сен-Тират окружает вечный шторм. Чтобы пройти сквозь него, Антал использовал артефакт, который купил в Ти-Шадае. На обратном пути он закопал эту вещь здесь недалеко в степях. Однако, те места сейчас заняты врагом.

— Ну и фиг с ними. — отмахнулся я. — Мне сейчас не до Сен-Тирата. После битвы, если выживем, можно поискать клад, а пока забудь.

— Как вам угодно. Еще чем-нибудь могу вам помочь, стратег?

— Помочь? Можешь. Давай вернемся к моменту, где ты очень польщена моим вниманием к своей персоне... Ванна здесь есть. Я уже вызвал слуг, которые наполнят. Чтобы не показываться им на глаза — подожди здесь.

— Как вам будет угодно, мой господин.

Не питаю никаких особых иллюзий по поводу чувств Арамии ко мне. Но если уж пользоваться друг другом, то зачем ограничиваться только делами. Тем более, что меня столько попрекали в связях с магами, а по факту что-то было только с Луной, которая просто гибрид. Попробую немного догнать свою же репутацию. Тем более, не стану себе врать, покорность Арамии меня заводила. Пусть от нее часто сквозило фальшью, однако разок-другой побыть "господином" все равно хотелось. Хотя бы попробовать.

Вскоре магичка ушла принимать ванную, а я даже не стал за ней подглядывать. Зачем, если все скоро увижу и не только увижу. Думаю, что Итку можно отослать обратно. Мотивов причинять мне вред у Арамии еще долго не будет, пока в моей памяти заключены ценные для нее сведения. Завтра новый день, полный забот, трудов и головной боли. Нужно как-то организовать взаимодействие наших сил перед битвой. А атмосфера тут у нас царит совершенно не благоприятная для общеимперского компромисса. Не удивлюсь, если Карр будет подозревать во мне или этом Нималексисе врагов. Влип я, конечно. Ладно. Это все завтра, а пока можно чуток расслабиться, в объятьях беспринципной, безжалостной колдуньи, обожающей шпионские игры.

Арамиа вышла ко мне, смыв дорожную пыль. Даже макияж успела немного навести и заколоть волосы изящной золоченой шпилькой. Из одежды на ней был короткий, нежно-розовый халатик, манящий прикоснуться к гладкой шелковой ткани. Арамиа с улыбкой поклонилась и произнесла.

— Полностью в вашем распоряжении, мой господин.

Я подошел ближе, смеряя ее взглядом. От девушки пахло какими-то цветочными духами и свежестью недавнего купания. Прикасаться к ней не я спешил. Смаковал ощущение пьянящей власти, которое сдерживал раньше. Ну с Арамией можно. Она сама готова играть со мной в господина и служанку, а значит никаких психотравм я ей не нанесу. Все там уже нанесли до меня.

— Если у вас есть какие-то поже… — снова в угодливом тоне начала она, но я приложил палец к ее губам.

— Тссс. Закрой глаза.

Она подчинилась, а я аккуратно вынул заколку из темных прядей, распуская ей волосы. Все же она довольно красивая. За милым личиком и не подумаешь, какое коварное существо скрыто внутри. С чего бы нам начать, Арамиа. Начнем с простого вопроса.

— Какие у тебя предпочтения и фантазии?

— Мне лишь главное, чтобы вы остались мной довольны. — после короткой паузы ответила она.

Я усмехнулся в ответ.

— Ага. Прекрасно. Чтобы я остался доволен, ты мне сейчас расскажешь какие у тебя предпочтения и фантазии. Доверие, понимаешь? — произнес я, положив ладони ей на плечи. — Доверие это очень важно. Ты уже должна была убедиться, что я хорошо чувствую фальшь. Мне надо…

Я медленно при этом оголил ее правое плечико, а другой рукой развязал поясок халата.

— …надо чтобы ты открылась.

С этими словами я распахнул ее халатик и снял его, оставив чародейку полностью обнаженной. Небольшая грудь, привлекательная своей девичьей изящностью, узкая талия, тонкие ножки. Все идеально гладкое. Видимо Арамиа была в курсе за имперскую моду.

— Я слушаю.

Глаз она пока не открывала. Была в целом покорна, но слова давались ей с трудом.

— П-прошу прощения, господин, но то, что я вам скажу, может показаться немного… отталкивающим. И я очень опасаюсь потерять ваше расположение. — жалобным тоном заявила колдунья.

Хм, что ж там такое? Какие ещё мерзости поселились в ее кукольной головке? Впрочем, стандарты у меня теперь довольно широкие, если вспомнить Луну.

— Рассказывай и ни о чем не беспокойся.

— Понимаете, господин… Когда мы проходим инициацию, то у некоторых… меняется чувственное восприятие. Ощущения от процесса инициации… слишком сильные. Они затмевают все остальное. Пережигают нервы. Потом… обычные прикосновения почти не ощущаются. Нужна сильная стимуляция.

— Насколько сильная?

— То, что для обычных людей боль, я ощущаю скорее как нечто приятное.

Ага. Ну это не страшно. Такое и без магических инициаций случается.

— То есть стоит быть по жестче. Может тебя ещё отшлепать или типа того?

Арамиа миленько улыбнулась, не открывая глаз, и произнесла.

— Опасаюсь, вы не совсем поняли степень моих… привычек, господин.

— Ну так говори яснее.

Арамиа снова замялась. Я ощущал ее волнение и… смущение? Не думал, что она способна на такую эмоцию. Я снова взял инициативу на себя.

— Ну скажи, например, с чего сейчас тебе хотелось бы начать?

— Начать? — игриво переспросила Арамиа, протягивая мне свою миниатюрную ручку. — Вы же очень сильный мужчина, мой господин. Для начала вы, например, могли бы… сломать мне пальцы.

Аааа… Стоп. Стоп!

— Для начала, значит. — хмыкнул я. — А потом можно типа кожу снять или на кол посадить?

— Если вам будет так угодно. — кокетливо ответила чародейка. — Не волнуйтесь, мне не сложно залечивать на себе даже опасные для обычных людей раны.

Я немного отошел от первого шока. У меня в памяти сложились два плюс два и получился очень интересный вывод.

— Арамиа, солнышко моё… — произнес я, положив руку ей на тонкую шею.

— Да, господин стратег?

— А вот помнишь мы тебя в Нессене нашли без сознания, с переломанными пальцами и вырванными ногтями? Мы тогда еще списали это на какого-то неизвестного шпиона. Шпиона не было? Так ведь?

— Нижайше прошу прощения, мой господин. Но я опасалась, что если вы узнаете правду…

То пойму насколько ты ебнутая, да?

— Очень надеюсь, что не разочаровала вас. — виновато продолжала Арамиа.

Да какой разочаровала. Я охренел до глубин души, а это уже не часто случается. И что мне теперь вот с этой мадам делать? Ну наказывать ее точно бесполезно. А что в плане любовных игрищ? Реально ломать ей пальцы и лупить до потери сознания? Нет. Пусть экстремальное насилие и секс у меня пересекаться не будут. Даже если партнерша за. Иначе так ненароком можно превратиться во что-то типа Иворна Сандиса. Начать пить кровь и все такое. Нет.

— Можешь открывать глаза, Арамиа. — устало вздохнул я. — В общем, насилия мне на работе хватает, а в постели мне хочется отдыхать. Поэтому я сейчас лягу, ты мне сделаешь массаж и все, на что хватит твоей фантазии, но без членовредительства. На этом разойдемся.

— Как вам будет угодно, мой господин. — медовым голоском пропела магичка. — Позволите снять с вас одежды?

— Как-нибудь сам.

В общем массаж был ничего так. Хотя силы в руках у Арамии явно не хватало, чтобы хорошенько размять мышцы. Однако все равно приятно, когда по тебе елозит обнаженная девица. Пусть и с такими тараканами в голове. Н-да. Вспомнил как Касс ей случайно врезала когда-то, неправильно поняв мою команду. То-то Арамиа вообще не возмущалась. Ей, наверное, даже понравилось.

Вторая часть массажа оказалась интереснее. Колдунья мне продемонстрировала, что языком умеет не только заговоры обсуждать. И надо отметить, старания ей было не занимать. Уверен, что в некоторые моменты она физически не могла дышать. Настолько глубоко уходила в работу с головой. Однако такое ее не смущало совершенно, а будто бы только раззадоривало. Не удивительно. Душить же она себя душила. Собственно таким образом и оказалась в Нессене без сознания. Но если отвлечься от этих фактов, то опыт стоит признать приятным. Когда мы, а точнее я закончил, то ощутил желанное блаженство и несколько минут совершенно не хотелось думать о большой политике и моих больших проблемах, с ней связанных.

Целых несколько минут… Огромное достижение для мелкой колдуньи. Но потом все вернулось на круги своя, а завтра меня ожидал тяжелый и полный забот день.

Глава 13 Теория и практика

Первая из важных встреч состоялась на следующий день и не по моей инициативе. Мне объявили что Нималексис Царон, стратег Двадцать Пятого легиона с небольшим конным отрядом добрался до нас и крайне желает встречи. Про “крайне желает” это еще мои люди вежливо приуменьшили. Когда стратег Нималексис вошел или скорее ворвался в мой шатер, то я понял что его состояние очень близко к панике. Молодой человек был бледен, движения дерганные, судя по виду не спал всю ночь. Мы уже мельком виделись с ним в Периноне. Примерно двадцать лет, третий уровень.

— Приветствую вас. Тут нас не могут подслушать?! — произнес он, судорожно оглядываясь по сторонам.

Очень хотелось ему ответить: конечно могут, но я сдержался. Человек явно не в себе. Надо понять, простить и проявить сочувствие.

— Здесь безопасно. Присаживайтесь. — произнес я как можно более спокойно. — Вы что-то хотите со мной обсудить?

— Обсудить? Да. Конечно! — в его голосе звучали нетерпение и крайнее нервное возбуждение. — Я… Мне пришел приказ. От Сената. Выдвинуться к Антавию Карру и к вам на помощь. Сдержать наступление врага.

— Ну да. Мы с вами идем в Бер-Шадд. Отражать вражеское наступление.

Нималексис что-то хотел ответить, сам себя одернул, затем вскочил, подошел ко мне и, остервенелым шепотом, прохрипел мне в ухо:

— Они уже с вами связались?

Кто "они"? Рептилоиды? Хотя, подозреваю, речь идет о фракции сенатских или наоборот сторонниках Карра.

— Со мной уже кто только не связывался. — с напускной беспечностью ответил я.

— Мне вчера пришло письмо от отца. Он сказал, что я должен остаться верен идеалам Империи и заветам нашей семьи. И мне бы очень хотелось… Но что делать, когда одни называют Карра предателем и узурпатором, а другие героем и спасителем государства?

— Время откроет нам правду. — ответил я, имея в виду, что победителей назначат героями, а проигравших во всем обвинят.

Геор не даст соврать.

— Время? Разве оно у нас есть? Ксерион приведет армию в сто или сто пятьдесят тысяч, а мы не можем разобраться между собой!

Ну товарищ прав во всем, кроме панической реакции. Но его можно понять. Я сам когда-то реагировал на превратности судьбы бурно. Сейчас вместо паники они вызывают у меня лишь раздражение и невеселый смех.

— Что мне говорить своим солдатам?! — продолжал буйствовать Нималексис.

— Говорить? Только хорошее. Ситуация под контролем. Ей занимаются наши лучшие специалисты.

— Занимаются? — с надеждой переспросил юноша.

— Конечно. — кивнул я. — Все решим. Со всем разберемся.

Именно это парень и желал от меня услышать. А я что? Мне несложно дать человеку немного надежды. Тем более, мне самому она не нужна. Я стабильно жду худшего расклада событий и к нему готовлюсь.

— До подхода сил Ксериона мы, четверо стратегов, должны выработать совместный план. — заявил я. — Полагаю, Карр это прекрасно понимает.

А коли не понимает, то ну и пошел он в известные места со своими грандиозными планами. Если это сражение будет невозможно выиграть из-за внутренней склоки, то я просто приму предложение Иворна и буду организованно и с боями отступать к Перинону. Это мне кажется разумным. Терять свои легионы за чужие амбиции я точно не собираюсь.

— Полностью с вами согласен! В военном трактате моего тезки Нималексиса Страба…

И юное дарование принялось мне приводить какие-то исторические примеры. В теории я плавал. Прямо таки дайвингом занимался. На вопросы или предложения Нималексиса лишь кивал головой.

— А после философской школы освоил все семь свитков хроник цестинских конфликтов и…

Он продолжал хвастаться своими теоретическими познаниями. А что я? Из книжек тут хорошо помню разве что пропагандистскую литературу Гробницы. И нет, я не хочу принижать значение теории. Кое-что полезное в ней, думаю, можно отыскать. Просто практика таки важнее, с моей точки зрения.

— Слушай, Нималексис, хочу спросить тебя кое-что о способностях стратегов? Пятнадцатый уровень, как ты знаешь, не простой. Нужно выбрать один из четырёх, своего рода, путей прокачки. А есть ли еще такие уровни?

— Да. Сорок пятый и шестидесятый. Их редко кто достигает и подробной информации об этих навыках очень мало. Не все спешили раскрывать свои секреты широким массам. Раньше, в эпохи великих войн, таких уровней достигали самые прославленные из стратегов. Это было сотни лет назад. Многие не оставили мемуаров. Другие же описывали свои божественные дары очень обтекаемо. Есть мудрецы, которые изучали эти вопросы, но сам по памяти я сейчас многого вам не назову.

— Так, а что насчет способностей уровнем ниже. Я заметил, что многие способности открываются не сразу. То есть берешь одну и открывается доступ к новым. Есть где-то список ветвей прокачки.

— Ветвей? А! Понимаю вас. Я собирал знания на эту тему из самых разных книг. Прикажу своему помошнику сегодня копировать для вас мои конспекты и выслать сюда.

О. А вот это очень кстати. От таких теоретических знаний я не откажусь.

— Рад, что нам удалось поговорить и что именно с вами судьба свела меня на одной стороне. Сражаться бок о бок с героем Империи — великая честь.

Героем? Ну тут не советую спешить с выводами. Может, меня еще успеют переназначить злодеем и предателем по итогу общеимперских разборок. Но что парень рад оказаться со мной на одной стороне — охотно верю. Мои враги пока что заканчивали не очень хорошо или даже очень не хорошо. В итоге Нималексис свалил после моего сеанса психотерапии.

После встречи с ним под вечер мне выдалась возможность пообщаться с Поцием. От него я попытался больше узнать про всю эту политическую дребедень.

— Я птица не такого полета, чтобы много знать про грязное белье высшей аристократии. — ответил центурион. — Но в столице я был. С людьми своего уровня тесно общался. Это началось еще лет десять или пятнадцать назад.

— Раскол?

— Первые трещинки. Карр писал всякое. Еще до того, как стать стратегом он много путешествовал. Сколько ему было? Двадцать? Тридцать? В общем он, в отличие от родственников, не особенно пытался сделать политическую карьеру, путешествовал по миру и писал об этом заметки.

Тревел блогер. Во дела. Впрочем, ничего удивительного. Мне уже объясняли, что высшая аристократия тут пишет книжки не ради гонораров. Это способ объявить свою политическую позицию и найти сторонников.

— И много было поклонников его творчества?

— Находились. Он выступал на дебатах, писал отзывы на всякие пьесы, вёл активную жизнь, но реальной власти не касался.

— И о чем же писал? Какую позицию высказывал?

— Он постоянно подчеркивал исключительность Империи. Сравнивая с другими царствами, рассказывал какие мы самые важные, успешные и во всём правильные. Надо лишь просто держаться заветов предков.

— И все? Никакой конкретной критики текущего строя? Никакой политической программы?

— Нет. Он был хитер, этот Карр. Никого конкретно не ругал, кроме чужеземцев. А вот варваров он поносил так, что аж жир со свитков капал. — усмехнулся Поций. — Умел это делать увлекательно.

— А потом он стал стратегом и понеслось?

— Именно. Вокруг него начали собираться люди. В основном молодежь. Прозвучит удивительно, но не все парни в Империи думают только о вине, женщинах и золоте.

Да чего удивительного. У всех свои фетиши. Кому-то больше всего на свете нравится ощущать принадлежность к великому прошлому, кому-то звон в кошельке, а кому-то нравится, когда медленно ломают пальцы.

— Подобные люди собирались вокруг него. Кто-то поддерживал открыто, кто-то осторожно и тайно. Вот. Гляньте.

Поций протянул мне изрядно помятый листок. На нем в карикатурной манере был изображен седой старик, окруженный детьми с пухлыми, глупыми физиономиями.

"Самая дешевая нянька в столице". — гласила подпись.

Старик, брызжа слюной и размахивая ржавым, гнутым мечом и что-то вещал ребятне. Думается, о славе предков.

— Лет десять назад это было смешно. — пояснил центурион. — Но сейчас детки выросли. А их "нянька" имеет репутацию непобедимого стратега. И заслуженно.

— Так чего они хотят? В смысле конкретные требования, а не общий посыл.

— Откату к старым порядкам. Вернуть высшую аристократию в армию, сделать военную службу обязательной, расширить военные полномочия: как стратегов, так и императора. Ну и да… Вы же знаете, что должность императора не совсем наследственная?

— Да?

— Ага. Сын часто занимает место отца, но далеко не всегда. В любом случае императора утверждает Сенат. Могут выбрать совершенного нового человека. Последние императоры отличаются повальной бездетностью. — усмехнулся Поций.— Так вот Карр предлагает нововведение. Чтобы императором мог быть только стратег.

— Такое правило уже было? Ну в древности.

— Формально — нет. Фактически — да. Никто не говорил, что императором должен быть только стратег, но без военной власти эту должность нельзя было получить. Карр предлагает закрепить это. Чтобы следующего императора Сенат выбирал из числа самых прославленных стратегов.

Ясно. И это предложение никому в Сенате точно не нравится. Император-марионетка не может и не должен иметь реальной силы. Иначе он уже не марионетка вовсе. И вся система общеимперского компромисса пойдёт псу под хвост.

— Как это называют философы? Милитократия. — подвел итог Поций. — Власть армии.

Ясно-понятно. Забавно, но супер-демоны, полагаю, сыграли с Сенатом злую шутку. Возможно, если бы они начали сразу всячески мешать Карру, то усугубления ситуации удалось бы избежать. Но они не обращали на него внимания, уверенные, что последнее слово всё равно останется за ними. Пусть фриковатый стратег развлекает неосознанную или слишком осознанную молодежь. У Сената ведь был весомый козырь, а когда он не сработал, то оказалось что дальше только гражданская война. Но очень интересно, что именно Карр сумел противопоставить Владыке и его Игле? Полагаю, у меня скоро будет шанс это выяснить.

Ночью, как и обещал Нималексис, ко мне в лагерь прибыли его гонцы с конспектами. Забыв про сон и плотские утехи я засел за столом, окружив себя кипой рукописей. Передо мной была полная, подробная информация по поводу навыков стратегов вплоть до сороковых-сорок пятых уровней.

Все наши навыки можно было разделить на два типа: отдельные и ветви прокачки. Вот берешь, допустим, навык “Парящая душа”, благодаря которому я вижу себя от третьего лица, и все. Доступа к новым навыкам тебе это не открывает. Напротив: “Век героев”, “Агенты влияния”, “Чужие сны”, “Командный голос” и некоторые другие способности были первым ступенями для целых ветвей прокачки.

К отдельно стоящим навыкам относились:

Парящая душа(Есть у меня)

Позволяет видеть себя со стороны, одновременно управляя собственным телом.

Учёт крови(Есть у меня)

После боя вы получаете точные сведения о количестве погибших и раненых врагов.

Расширение контроля(Есть у меня)

Радиус вашего стратегического контроля увеличивается на 25%

После пятнадцатого уровня:

Шаг назад

Вы выбираете три своих способности и теряете их навсегда. Взять их уже не получится. Взамен вы получаете три свободных очка способностей и распределяете их как при повышении новых уровней.

Волны и ветерПоказывает около каждого корабля скорость его движения сейчас и предполагаемую скорость через десять минут. Исходя из наблюдений ваших героев, показывает текущее направление ветра и предполагаемую смену направления, если таковая предполагается.

Вот и все одиночные навыки. Остальные были частью той или иной ветви прокачки. Первой в списке шло ветка, начинающаяся с навыка Век Героев.

Век героев(Есть два уровня).

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +5.

Всего в этот навык можно было вложить 5 очков прокачки. Он открывал доступ к куче других навыков. А именно:

Единство

Позволяет раз в сутки брать одного из ваших героев под прямой контроль на срок до двадцати минут.

Машины войны

Позволяет использовать ваши способности для прямого управления расчетами осадных машин.

С десятого уровня еще становятся доступны:

Темное пристрастие

Аналогично способности Единство, однако позволяет вам на двадцать минут в день вселяться в тела монстров, демонов, нежити и магических машин, находящихся под вашим контролем.

Яркая доблесть

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +5.

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +2 за каждый взятый уровень способности "Век героев".

В свою очередь если взять Единство, то это открывает ветку из еще четырех навыков.

Крепкая связь

Увеличивает срок контроля Единства и аналогичных способностей в десять раз. Вы можете выходить из режима прямого контроля, возвращаться в стратегию и снова использовать контроль, пока остается непотраченное время контроля за сутки.

Боевое братствоПозволяет использовать способность аналогичную единству, но выбранных героев под прямой контроль берете не вы сами, а другие ваши герои. Одновременно до трех целей на время до ста минут в сутки каждая.

С десятого уровня:

Вечные избранные

Выберите семь своих героев и примите от них особую клятву. Они станут вашими "Вечными избранными" и более не будут занимать обычные слоты героев. Вы всегда сможете получать информацию об их состоянии и использовать на них все свои возможные способность несмотря на расстояние между вами. Вечных избранных нельзя поменять. Они не могут быть удалены из вашей армии. В случае смерти их тени остаются с вами в виде слепков памяти, которые нельзя удалить.

Доблесть ушедших

Позволяет использовать способность аналогичную единству, но выбранных героев под прямой контроль берете не вы сами, а сохраненные у вас слепки памяти. Одновременно до трех целей на время до ста минут в сутки каждая.

И с двадцатого уровня:

Зал Вечной Славы

Дает возможность пометить двадцать четыре ваших персонажа, чьи тени будут сохранены как слепки памяти. Увеличивает количество использований способности "Доблесть ушедших" с трех, до двенадцати в сутки. Увеличивает время прямого контроля со ста до трехсот минут.Вот это, конечно, мде… Мощно. Если я правильно понял, то на полной прокачке стратег фактически может навсегда привязать к себе души своих избранных героев и временно вселять их в тела героев живых. Такая вот божественно одобряемая некромантия. То есть за смертность младшего командного состава и лучших бойцов можно особо не волноваться.

Далее шла ветка прокачки тайных операций.

Агенты влияния(Есть у меня)

Позволяет отправлять ваших агентов на миссии за пределы вашего радиуса контроля, отслеживая их успехи или неудачи. Изначально не более одной миссии в месяц.

Агентурная сеть(Есть у меня)

Увеличивает количество доступных за месяц миссий на 3.

Секретные указания

Позволяет раз в месяц передать агенту, отправившемуся на миссию, образ из вашего сознания на 25 секунд.

С десятого:

Тайные шепоты

Позволяет раз в месяц помимо передачи визуального образа на 25 секунд, 60 секунд беседовать со своим агентом.

Расширение влияния

Увеличивает количество доступных за месяц миссий на 6.

Контроль теней

Помимо обычного использования дает возможность активировать "Секретные указания" или "Тайные шепоты" каждые сутки с шансом в 25%. Миссию и агента вы выбираете сами.

С пятнадцатого:

Паутина интриги

Позволяет вашим агентам вербовать для вас новых персонажей без вашего участия и, если данный агент участвует в миссии, он может добавлять в нее новых агентов.

С двадцатого:

Тайная властьУвеличивает время контакта при “Тайных шепотах” и “Секретных указаниях” в три раза. Контроль теней срабатывает с шансом в 35%. При наличие способности "Метка удаленного контроля", ее можно использовать на любом агенте вне зависимости от его местоположения.Тоже мощно. Фактически агенты без твоего участия могут навербовать армию и других агентов, которые тоже отобразятся в твоей системе, а значит с ними можно будет связаться и побеседовать даже. С перком тайная власть это три мать его минуты абсолютно защищенного разговора с агентом. При этом ты с ними связываешься не просто раз в месяц, а с 35% шансом каждый день. Короче, можно засесть в столице и просто на весь мир растянуть шпионские сети. Кто знает, может там уже сидит кто-нибудь такой.

Далее ветка “Командного голоса”.

Командный голос(Есть у меня)

Позволяет по надобности обращаться к воинам не только через намерение, но и через слова.

Образы сознания

Позволяет раз в сутки передавать выбранному бойцу образ из вашего сознания на 5 секунд.

Откровение

Ваши герои, у которых активирована данная опция, смогут общаться с вами на расстоянии пока находятся в зоне вашего контроля. Это работает как Командный голос, но в вашу сторону.

С десятого:

Голос могущества(Есть у меня)

Позволяет раз в сутки на три минуты использовать Командный Голос на тех, кто не входит в вашу армию.

Метка удаленного контроля(Есть у меня)

Вы можете поставить на одного своего воина особую метку, которая существует неделю. При активации метки, вы на час получаете обзор вокруг него и возможность отдавать приказы вне зависимости от расстояния до бойца, но не можете через него вербовать новые войска. После деактивации метки навык перезаряжается пять дней.

Длинная рука(Есть у меня)

Убирает время перезарядки для способности "Метка удаленного контроля".

Далее “Чужие сны”. Специфическая ветка для любителей получать и копить разнородную информация. Ну для тайных миссий тоже штука полезная.

Чужие сны(Есть у меня).

Вас с шансом в 25% за сутки посещают сны о важных деяниях ваших людей.

Особое внимание(Есть у меня)

Вы сами выбираете чьи воспоминания получите через навык Чужие Сны.

Прозрение

Увеличивает шанс срабатывания навыка Чужие Сны с 25 до 35%.

С пятнадцатого:

Сверхвосприятие

Чужие сны срабатывают каждую ночь.

Постижение прошлого

Вы сами выбираете один из десяти самых ярких моментов памяти, которые можно посмотреть у персонажа, а также можете неограниченно повторять уже увиденное.

Штука рандомная, но при определенном стечении обстоятельств может принести даже больше пользы, чем агентурные навыки.

Далее небольшая ветка, которую я вообще не качал.

Святое знамя

Выберете аквилу легиона или иное знамя. Вы будете получать оповещения в случае появления врага, замеченного и опознанного вашими людьми, в радиусе одного километра от него.

Ореол влияния

Увеличивает количество целей для навыка "Святое знамя" до пяти. Увеличивает радиус действия эффекта до трех километров.

Святая земля

Выберете форт, крепость, город со стенами или долговременный военный лагерь. Вы сможете управлять войсками в пределах его стен вне зависимости от того, насколько далеко вы сами находитесь. Цель можно менять раз в месяц. Общая зона контроля не может превышать вашу обычную зону контроля.

Первый навык в ветке кажется практически бесполезным, но последний… Фактически можно управлять двумя армиями на разных концах земного шара. Просто одна будет обороняться.

Далее ветка связанная с контролем восприятия времени. Все четыре навыка однозначно полезны. Особенность этой ветки в том, что она доступна лишь после пятнадцатого уровня. А фактически с шестнадцатого, потому что на пятнадцатом всегда выпадают четыре определяющих навыка.

Мгновение тишины(Есть у меня)

Замедляет ваше восприятие времени в пять раз на две секунды. Можно использовать раз в сутки.

Долгая тишина

Увеличивает срок действия "Мгновения тишины" в три раза. Увеличивает замедление времени в два раза.

С двадцатого уровня:

Военный совет

Позволяет раз в сутки приглашать других стратегов на Военный совет, во время которого время будет замедленно в одиннадцать раз. На одном совете могут присутствовать не более десяти стратегов.

Стратегические замыслы

Увеличивает количество проводимых военных советов до трех в сутки. Позволяет приглашать на них не только стратегов, но и своих героев. Общее количество персонажей не должно превышать десять.

В способностях стратегов нет боевой магии и прямых усилений. Это больше про оперирование информацией. Однако что такое наше мышление? Тоже по сути оперирование информацией. И способности из этой ветки за счет божественной сути Клепсиды ускоряют мышление. Возможно, это работает как облачный сервер. Мол у меня в голове происходит совсем чуть-чуть, а основные процессы берет на себе божественная сущность.

Конечно, ускоренного времени тут кот наплакал и это был не особо печальный кот. Две секунды на старте и шесть после дополнительного навыка. Но нам, стратегам, эти секунды нужны для микроконтроля, а не чтобы с двух рук в прыжке расстреливать врагов аки Макс Пейн. И когда в разгаре тяжелого массового боя у тебя шесть секунд растянутся в минуту, то это может многое решить. Однозначно полезная способность.

На этом длинные ветки навыков заканчивались и шли небольшие связки в пару штук. Первая, которую я взял:

Довести до конца(Есть у меня)

После серьёзных ран, потери сознания или смерти вы не выходите из режима стратегии до конца текущего боя.

Непоколебимая воля(Есть у меня)

Вы покидаете режим стратегии только по собственному желанию или в случае смерти.

Затем вторая, которую я не взял.

Ясный взор

Увеличивает радиус раскрытия карты вокруг ваших воинов на 35% .

Проникающий взор

Позволяет с шансом в 25% процентов обнаружить врагов, которых не видят ваши войска, если они ближе чем на 30 метров к вашим воинам.

Далее ветка, которая открывается с пятого уровня:

Соподчинение(Есть у меня)

Вы можете вербовать войска, состоящие в армии других стратегов без отмены прошлой клятвы, так и другие стратеги могут вербовать ваши войска при сохранении вашего контроля над ними.

Тайные клятвы

Другие стратегии не видят отметки вашего контроля на ваших войсках.

Еще одна ветка с пятого уровня, которую я не трогал.

Избранная жертва

Вы помечаете воина врага, нескольких или подразделение. Все персонажи под вашим контролем видят вокруг помеченных красный ореол и постоянно ощущают вашу волю, приказывающую как можно скорее уничтожить помеченных врагов.

Приговор

Помечаете цель и все персонажи в вашей армии или агенты видят над ней метку и могут узнать сообщение, которое вы закрепили. Метка действует бессрочно и может быть отменена только вами.

Я посчитал, что для полной прокачки всех этих способностей требуется примерно 50 уровней, если учесть то, что четыре способности на пятнадцатом ранге исключают друг друга и не брать Шаг Назад.

Но при этом не очень известно, что на 45 и какие способности открываются дальше. Слишком мало было людей, достигших таких высот в искусстве массового кровопролития, слишком давно они жили и не слишком хотели делиться своими секретами.

До сорокового у меня еще много уровней. Что качать? В какую сторону ползти? Ветки Героев и Тайных Миссий кажутся очень любопытными при полной прокачке. Возможность вселять одних своих воинов в тела других… Звучит интересно. А еще вопрос будет ли при этом передаваться магия. Вот, допустим я использую это на Арамии и временно вселю ее в чужое тело: сможет ли она в нем колдовать? Ответ на это конспекты Царона не дают.

С другой стороны, при прокачке ветки Тайных Миссий ты становишься практически вездесущим. А если к этому еще добавить Тайные Клятвы, то города можно брать изнутри и за несколько дней до подхода войска. Ты можешь создавать отряды на другом краю мира. Пусть им нельзя управлять напрямую, но с перком "Тайная власть" можно использовать метки удаленного контроля.

В общем, надо будет изучить и запомнить эти схемы. Тогда при новых повышениях уровня смогу уже вполне осознанно выбирать, зная все перспективы, а не просто тыкать в самый привлекательный вариант.

Остальная часть конспектов была посвящена явлению стратегов в целом. Нималексис Царон происходил из высшей аристократии, пусть и не самой влиятельной на данный момент. Он принадлежал к союзу или некой аристократической партии под названием Двенадцать Семей Равенны. Так называлась в бородатой древности их некогда деревня, а теперь район столицы. В Сенате от них заседали сейчас десять мужей. Из числа Двенадцати Семей Равенны вышло за всю их историю девять стратегов. Существовал набор советов и правил, которые вроде как повышали шанс появления стратега в вашем роду. Не уверен насколько это работает. Однако некоторые закономерности в появлении стратегов действительно можно было заметить.

Первое: они возникали только среди цивилизованных народов, которые почитают пусть разные пантеоны, но имеют схожие образы божеств и главное схожие идеалы. Исключением являлись только шаддинцы, однако у них имелись так называемые Милости Солнца. Отдельные аспекты его благой сути. Плюс несмотря на религиозный фанатизм, некая практичность шаддинцам была присуща. Особенно после стольких лет соседства с Империей.

Второе: очень многое зависит от образования и мировоззрения человека. Тут мне все уже примерно ясно.

Третье: Знатные люди заметно чаще становятся стратегами. Я полагаю, дело в доступе к образованию, которое у аристократов часто сочетается с деловыми качествами и решительным характером. Их с детства пытаются воспитать как лидеров. Стратегом едва ли станет философ-теоретик, который не привык и не умеет командовать людьми. Стратеги иногда приходили из среды торговцев, капитанов, даже архитекторов, регулярно приходят из среды воинов, но никогда стратегом не становился какой-нибудь отброс, нищий или простой землепашец. Такая вот избирательность.

Вообще, одна из причин почему местные так легко меня приняли, заключалась в том, что имперцы воспринимали мир как огромное место почти бесконечной протяжённости. Они знали о дальних странах и даже получали оттуда товары. Были в курсе, что за этими странами есть ещё какие-то земли, а за ними ещё что-то. Никакой узостью мышления здесь и не пахнет. Наряду с суеверными простолюдинами существуют богачи и аристократы, которые часто пользуются услугами различных магов, гадателей, жрецов. Идея, что существует какая-то очень отдалённая местность, откуда к вам по воле богов принесло стратега, вполне укладывается в головах граждан Империи. Раз принесло — значит нужен. Богам виднее.

Я отложил конспекты, ощущая как от новой информации пухнет голова. А ведь все полезное. Все надо запомнить.

— Прошу прощения, господин стратег, если вы освободились, то может быть сегодня попробовать дотянуться до воспоминаний о Дворце? — спросила меня Арамиа.

Она похоже сидела и ждала пока я закончу с конспектами. На дворе, а точнее в лагере была уже глубокая ночь.

— Не сегодня. И не завтра. Сейчас вокруг нас без всякой магии закручивается такое… Будет очень большое сражение с очень непонятным результатом. Вот разгребу все это и дальше Дворцы, Сен-Тираты, древние боги и прочий мой досуг. А пока работать надо.

— Как вам будет угодно, мой господин. — довольно покорно ответила чародейка и я не ощутил в ее голосе нетерпения.

Ну она, в конце концов, от старости не умрет. Может ради желанной цели немного подождать. Или даже много.

— Готова на все, чтобы помочь вашу делу. — добавила колдунья.

То, что она была готова на все я уже в курсе. Вчера проверил.

— Пока твоя главная задача в том, чтобы меня не убили.

А то прикончат нафиг, как это чуть не случилось в Периноне. Пришлют какого-нибудь супер-киллера и поминай как звали. Количество желающих моей смерти только растёт. К тем странным людям, которые покушались в Периноне и пытались нанять мафию, можно добавить Антавия Карра и/или Иворна Сандиса, в зависимости от того чью сторону я выберу. Впрочем, вальнуть может попытаться и "союзник", чтобы отжать себе мои легионы в преддверии гражданской войны.

— Во-первых, ты помнится умела какие-то хитрые ловушки делать. Ну те, которыми защитила свой дом в Нессене. Сможешь повторить такое?

— Если вам будет угодно.

— Будет. Только смертельных ядов и одержимых големов не надо. Достаточно просто сигнализации, чтобы обнаружить чужое проникновение. Во-вторых, твоя внешность. Она мне нравится и не только в смысле красоты. Ты выглядишь очень безобидно. Если враг не ощутит твоей истинной сути, то в рамках какого-нибудь покушения злодеи займутся тобой в последнюю очередь. А ты при этом умеешь сжигать людей заживо в мгновение ока. Хорошее сочетание. Надо лишь тебя правильно нарядить и подать. Ну чтобы визуально нельзя было распознать твою колдовскую профессию. Понимаешь?

— Конечно, господин стратег. Я могла бы изобразить вашу служанку или рабыню. — с энтузиазмом отозвалась Арамиа.

Н-да, удивительный экземпляр. Большинство магов меня бы с таким предложением послали в пешее эротическое. Это ведь нижение их достоинства. А Арамиа… Хм, может это тоже часть ее фетиша? Не только физическая боль, но и остальной набор из аббревиатуры БДСМ. Не стоит об этом слишком задумываться. Главное, что она полезна и на все согласна. Будем пользоваться.

Ночь прошла спокойно и без Чужих Снов. Они там, кажется, при полной прокачке срабатывают каждые сутки? Прикольно, но, наверное, от потоков информации офигеешь. Однако с другой стороны, там есть опция просто пересматривать понравившиеся фрагменты. Стал бы я пересматривать эпизоды моих взаимоотношений с Эйлит? Не уверен. Стало бы мне от этого лучше или хуже? Не знаю.

Утром, пока легионы сворачивали лагерь и готовились к маршу, мне пришло довольно ожидаемое оповещение: “Стратег Антавий Карр приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.

Столько “хорошего” слышал об этом человеке. Даже во время моих первых шагов в новом мире мне уже живописали господина Карра и его веселые привычки. Наконец-то получаю возможность встретиться с ним лицом к лицу, пусть и в рамках РТС-способностей. Ну что ж…

“Принять”.

Глава 14 За пределами неба

Один из самых известных, прославленных и зловещих людей этого мира выглядел абсолютно обычно. Не было во внешности Антавия Карра никаких признаков магических модификаций или нечеловеческой крови. Не туманила его взор близость с духами. Не пылали глаза колдовским огнем. Ему явно было за шестьдесят. Коротко стриженные волосы полностью захватила седина. На сухом, обветренном лице застыло выражение торжественной строгости. Железная броня старика в отличие от доспехов Иворна была не просто парадным костюмом, а вполне хорошо защищала бы в гуще сражения. В общем, для меня Антавий Карр смахивал на какого-нибудь заслуженного актера не особо известного театра, которому поручили сыграть Понтия Пилата на войне.

Кроме него и меня в полупрозрачный зал, зависший где-то над пустой степью, попали еще двое. Первым был уже знакомый мне Нималексис Царон, а второй, полагаю, Элама. Вот он выглядел очень фэнтезийно. Необычно высокий человек с очень изуродованным обликом. Есть выражение: в вашем спирте крови не обнаружено. Так вот на скоплении шрамов Эламы трудно было заметить остатки лица. Вместо носа зияющая дыра не самого приятного вида, глаза будто чуть на разном уровне относительно друг друга, фрагмент подбородка отсутствует. Он, служа Империи, хочет заработать на пластического хирурга? Или ему и так нормально? Просто вроде бы в этом мире есть Алхимия Плоти. Уж можно было его как-нибудь подрихтовать. Ладно. Каждый дро… выделяется как хочет. Может он просто пытается добиться перка "Ужасающий вид", как в Вахе Total War. Одет он был в пластинчатую тяжелую броню всадника, но без особых украшательств. Броня, как и хозяин, пережила много ударов судьбы. Царапины, вмятины, сколы. Доспеху бы тоже косметический ремонт не помешал.

— Итак, все здесь. — вместо приветствия произнес Карр, оглядывая собравшихся.

В его скрипучем голосе звучали одновременно усталость, раздражение и непоколебимая гордость.

— Элама, как там Райхо? Уже собрал своих всадников?

— Собирает пока. — хрипло ответил наемник. — Но я предупредил вас, что без Райхо и его двух сотен мои боевые возможности сильно упадут.

Ага. Карр у него войска отжимает.

— Боевые возможности? — с пренебрежением переспросил имперец. — Будто вы дадите бой кавалерии шаддинцев? Что, Элама, поведешь своих всадников на саваран и пуштигбан Ксериона? Если ты ответишь нет — я не сочту тебя трусом. Если ответишь да, то будет понятно откуда все эти раны. Твоей задачей было сдерживать набеги степняков. Задача выполнена. Лучшее, что сейчас ты можешь сделать — отдать нам самые боеспособные части и отойти на север.

— Но приказ Сена…

— Приказ был способствовать победе над врагом. Я сказал как это сделать лучше всего. Обсуждать больше нечего.

После этих слов Карра Элама исчез из полупрозрачного зала военного совета. Кикнули мужика.

— Он мог бы помочь хотя бы в контроле армии. — подал голос я. — Чем больше стратегов, тем лучше, так ведь?

— Элама? Всего лишь девятый уровень. — отмахнулся Карр. — И не нравится он мне. Наемник, рвущийся в тяжелый бой, это как шлюха, принимающая клятву невинности.

— Есть сэйфы, есть цестинцы. Они вполне смелые для наемников. — ответил я.

— Но он не сэйф и не цестинец. Непонятно кто, неизвестно откуда. И словам его я не верю. — категорически заявил Карр.

Непонятно кто, неизвестно откуда… Намек на мое мутное происхождение? Какой же у нас дружный коллектив. Любо дорого смотреть. Ладно, попробую быть конструктивным.

— Полагаю, нам стоит обсудить план грядущего сражение?

— Да! Да! — горячо поддержал меня Нималексис. — Вы самый опытный из нас. — обратился он к Карру. — Расскажите о том, как вы видите ситуацию.

Карр щелкнул сухими пальцами и перед нами развернулось схематичное изображение карты. Оно было похоже на карты в моей системе, но оформлено иначе. Выглядело не как из компьютерной игры, а словно рисунок на пергаменте. Подписи и обозначения будто сделаны чернилами. Значит моя догадка верна. Только для меня здесь дар стратега это РТС. Остальные видит систему, как ожившие изображение из свитков. Но по сути разница только в оформлении.

— У врага больше кавалерии, но числа их пугаться не стоит. Если сделаем все по уму, то лёгкая степная конница для нашей тяжёлой пехоты словно надоедливые комары. Сейчас армия Ксериона разделена на три основных лагеря и множество малых. Держать такую массу войск в степи задача трудная даже для шаддинцев. Скоро по степи пройдут дожди. Не ливни, но с водой у всех станет попроще. Враг использует этот момент для объединения сил и наступления. Я предлагаю не сливаться в кучу сразу, а действовать сначала двумя основными частями на расстоянии пяти-семи километров друг от друга. Отсидеться за стенами и валами не выйдет. Иначе нам просто отрежут снабжение. Враг будет пытаться окружить нас. Для этого ему самому придется делить силы.

Кажется понимаю, что он имеет в виду. Если мы станем одной кучей, то окружить нас не составит труда. Однако если поставить войска относительно широким фронтом, но при этом имея возможность помогать друг другу, то врагу придётся или атаковать в лоб, пытаясь прорвать оборону, или самому растягивать войска. Мы начнём сражение в укреплённых лагерях. Будем ждать момента, чтобы выйти оттуда и ударить в слабое место.

— Ксерион хитер как змея и упорен как осел. Не стоит ждать, что он легко подставиться. Это будет долгая, тяжёлая и опасная драка. — предупредил Карр. — Как ныне дела в Равенне? — спросил стратег явно у Нималексиса.

— Милостью богов и трудами отцов наш дом процветает как и прежде.

— Девять — счастливое число. Ты можешь рассчитывать на великую и славную судьбу, если проявишь доблесть.

Это он имел в виду, что Нималексис девятый стратег из Равенны за всю историю.

— Благодарю. Я только начал свой путь и хочу оправдать ожидания моих соотечественников.

— У тебя будет шанс. А сейчас дай нам с глазу на глаз поговорить. Думается, Михаиру есть, что мне рассказать.

— Да, конечно. Удачи вам и славы. Вам обоим. — успел произнести Нималексис и пропал из зала совета.

— Значит боров из северных лесов Геор добегался. — первым взял слово Карр. — И как это было?

Я вкратце пересказал сцену убийства вождя федератов и его сподвижников.

— Заслужил. Не по глотке аппетит был у Геора. Мне стало ясно, что его семью ждет печальная судьба — стоило только взглянуть на дочь.

— Почему?

Карр сухо усмехнулся.

— Девочка-стратег. Еще и полукровка. Можно ли придумать что-то более несуразное?

— Мол война не женское дело?

— Конечно. Таков закон природы и наших богов.

— А как же Клепсида?

— Клепсида символ и сущность, а не реальная женщина. Как мужчина желает свою жену, так и полководец должен жаждать победы. Если бы нашим женщинам было место на поле боя, они бы не уступали в силе мужчинам.

— Ну при должных тренировках и врожденных талантах могут посоперничать — возразил я. — В большинстве своем женщины не так склонны к боям. Мужчине проще набрать мышечную массу. Однако исключения есть. Так почему бы этими исключениями не пользоваться?

— Исключения это уступки. Ты делаешь одну уступку, затем другую, третью и вот уже порядком в твоей стране заведуют демоны, а император имеет не больше власти, чем популярный актер. — безапелляционно возразил Карр. — Ты столкнулся с одним из них на Севере, да?

Речь, думаю, шла о демонах на службе Империи.

— Одним из них? Значит их много?

— Некоторые считают, что самых древних одиннадцать, другие думают что тринадцать. По каким-то причинам они враги Азарда и его колдунов. Меня эти причины не волнуют. Следствие в том, что эти твари неизвестно сколько лет назад проникли в Империю и устроили здесь свое логово.

— Значит они во всем виноваты? Заговор демонов и сенаторов?

— Они лишь симптом. Кусачие блохи на шкуре старого, больного волка. Пиявки, прицепившись к телу страны. А началось все с уступок и исключений. Кое-кто хотел долго жить, но не хотел следить за здоровьем. Теперь же колдуны уже выступают авторитетами на переговорах с Шаддом. Я не предлагаю истребить магов или окончательно изгнать. Азард когда-то помог всем людям. Но у нас свой мир, а у колдунов свой. И чем меньше наши миры пересекаются — тем лучше.

— Магия может принести много пользы, разве нет?

— И не меньше вреда. — привычно не согласился со мной Карр. — Полагаться на магию — вредная привычка. Она способна подарить свои блага лишь немногим, но подрывает веру человека в собственные силы. Зачем нам лекари, если есть алхимики? Зачем нам механизмы, если есть демоны? Ложная лёгкость с которой приходят чудеса подкупает глупцов. Словно пьяницы без вина они уже не могут обходиться без этой гадости. Уступка за уступкой, помнишь? Так Империя может постепенно превратиться во второй Канртег. Место, где рабское, живущее в страхе большинство управляется колдовским могуществом немногих. Мы, победители, рискуем стать теми, кого когда-то одолели из-за непомерной жадности и глубочайшей трусости слабых сердцем.

Спорить с ним, похоже, гиблая затея, да и не сказать, что Карр совсем уж не прав. Особенно в отношении магии. У меня самого уже возникало предположение, что она тормозит местный технический прогресс например в плане медицины. Самым богатым людям просто не нужны обычные врачи, когда есть Алхимия Плоти. Лекари требуются лишь для обычных солдат или ремесленников. И чем глубже магия проникнет в общество, больше будет таких ситуаций. Например, если приспособить каких-нибудь монстров для перевозок грузов на значительные расстояния, то вот уже не нужны корабли в таких больших количествах. Ну или сами корабли можно как-нибудь проапгрейдить вселив в них демонов.

— И стало быть я пристрастился к магии?

Вопрос этот очень даже напрашивался.

— Сенат пытается прикрыть то, что случилось на Севере и в Сейд-Нираме, но правда живуча как сорняк. Впрочем, там и враги твои не сильно сдерживались. Огонь против огня. Вопрос в другом: как ты понимаешь место магии в мире людей.

А как я его понимаю? Раньше не особо задумывался. Ну технический прогресс это однозначно хорошо, но насколько с ним совместим прогресс магический?

— Я знаю, что Иворна Сандис жаждет уничтожить меня и мои достижения. — не дожидаясь моего ответа продолжил Карр. — Пока прямого столкновения удавалось избегать, но мы слишком по-разному понимаем идею нашей цивилизации. Уверен, он желает нам сейчас поражения. Нам… — ещё раз подчеркнул Карр, что и мне тоже. — Некоторые дураки в Сенате, считают, что спасают свое положение, усилив его в противовес мне, и не видят простой истины. Если Иворна выйдет из схватки победителем, то попытается захватить высшую власть намного более вероломно и жестоко, нежели я.

Как же весело. Прям никак не нарадуюсь!

— Для меня эти разборки в новинку. Раньше они меня не касались. Теперь понимаю, что касались всегда, но раньше этого не замечал. Я пока не хочу заглядывать сильно вперед и вижу лишь сражение, в котором нужно победить.

— Вот как… — многозначительно ответил Карр. — Достойное стремление. План ты слышал и, кажется, согласен с ним.

— Да. Конкретика пойдет уже ближе к делу. Значит мы будем ставить лагерь, налаживать взаимодействие и ждать последних подкреплений. А что с Нималексисом? У него лишь один легион новобранцев, пусть и усиленный ауксилией.

— Его можно поставить между нами чуть в тылу. Когда Ксерион спустит с поводка своих ищеек и степные варвары будут сотнями рыскать вокруг нас, то караваны снабжения придется превратить в небольшие армии. Тогда люди Нималексиса нам пригодятся.

— А Элама? У его войска с боеспособностью все так печально?

— Взгляни сам. Может, сумеешь найти им применение.

— Попробую.

На этом наша встреча завершилась. Не могу сказать, что все прошло идеально, но довольно таки хорошо. Я опасался, что четыре стратега в одной связке примут на себя роли лебедя, рака и щуки из известной басни. Каждый будет тянуть свою сторону. Но фактически реальной силой обладали только двое. Я и Антавий Карр. Двое других играли вспомогательные роли. Перспективы сражения кажутся уже не такими пугающими, как сутки назад. Ну что ж, будем работать. Пора занимать позиции на передовой.

Выйдя из режима военного совета, я оглядел свой шатер. Касс стояла на страже у прохода в мою комнату. В соседней ошивалась Арамиа, которая сменила гардероб и теперь косила под рабыню-служанку. Н-да. С точки зрения имперских консерваторов я тот еще извращенец. Ну уж извините. Работаю с тем, что работает.

Весь день войско двигалось глубже в степи. Разъездов вражеской конницы стало заметно больше. Днем по ходу наших странствий Мелло с Огоньком уничтожили пару группок по два и три всадника. Еще одна успела скрыться до того, как я направил к ним грифона. Это пока лишь разведка. Но чует мое сердце, Карр прав. Как только начнется заваруха, нам в тыл хлынет конная лавина и караванам снабжения придется пробивать себе путь сквозь орды неприятеля.

Еще дневной переход и мы будем на фронте. Осталось совсем немного. Пришло мое время узреть еще один лик войны. Я видел ее в форме небольших стычек и крупных, но локальных сражений на Севере. Испробовал осады, марши, маневры. И вот теперь меня ждет Битва с большой буквы. Масштаб здесь уже такой, что правила игры полностью меняются. Едва ли сражение закончится за один день. В истории моего прошлого мира очень многое зависело от боевого духа и фактора морали. Паника, хаос и неразбериха могли сокрушить армию намного быстрее, чем вражеский меч. Однако здесь, пока целы стратеги, они могут держать ситуацию в своих руках. Резня будет продолжаться долго. Быстро сокрушить врага ни у одной из сторон не получится.

Вечером прошло очередное собрание центурионов, где я пересказал им предложение Карра. В целом его идею сочли разумной. Все понимали, что легко не будет, но осознание важности момента поддерживало в людях высокий боевой дух.

— Мы готовы сражаться до победы, сколько бы Ксерион не привел. — выразил общее мнение Поций. — Даже если каждому лично придется прирезать десяток шаддинцев.

— Забьем пояса звездами! — поддержали его остальные.

Такое воодушевление можно было понять. Ещё недавно мы были людьми под подозрением, которые сражаются в какой-то глуши за собственное выживание на фоне зловещего, колдовского заката. Остальная Империя хранила молчание, не поддерживая ни нас, ни Геора. Венаторы с Сидониусом во главе выступили на стороне врага, клеймя меня демонопоклонством. А теперь? Теперь мы на передовой великой войны по приказу Сената. Без всяких сомнений щит Империи. Победа сулит не только выживание, но славу и почет. Даже те, кто знал про внутренний раскол, пока предпочитали не думать о нем. Есть внешний враг и его надо победить, а со своими потом сочтемся.

Наступила ночь и я позвал Арамию, но в планах у меня был не эротический релакс. Колдунья явилась, а на ее шее блестел медью жетон с надписью: "Те-Вани. Владелец: Стратег Михаир". Такие штуки здесь носили рабы. Вместо шелковых одеяний на ней была изящная и не дешевая, но довольно простая, короткая туника без рукавов. На плечах она скреплялась четырьмя пуговицами. В общем одеяние было довольно минималистичное и не оставляло сомнений для каких именно функций данная рабыня используется. Боги, в какие ролевые игры я умудрился влезть. Предложил ей просто замаскироваться под служанку, а тут такое.

— Я хочу, чтобы ты влила в меня немного энергии Великого Пламени.

— Как скажете, мой господин, но позволено ли мне будет узнать зачем? Не уверена, что это полезно для вашего здоровья.

— Это способ простимулировать видения. — ответил я. — Заглянуть внутрь себя и выйти за рамки своего Дара.

— Вы хотите начать распечатывать воспоминания? — с толикой обожания в голосе произнесла Арамиа.

— Только начать. — бессовестно соврал я. — Свободного времени осталось совсем мало. Скоро грянет битва, и мне будет не до магии. Но хочется немного приоткрыть завесу тайны.

На самом деле я собирался докопаться до Орины, пока есть время и узнать, что там приключилось с Луной.

— Прошу вас, ложитесь поудобнее и расслабьтесь. — проворковала колдунья.

Я последовал совету Арамии, а она аккуратно положила мне руку на лоб.

— Сейчас вы ощутите жар. Сначала слабый, затем все сильнее.

— Я уже знаю, как это бывает. Когда прикажу — лиши меня сознания наиболее безопасным для здоровья способом.

Давно я не погружался в сумбурные видения, навеянные колдовским огнём. Перед глазами плыла бесконечная степь. Огромные облака пыли поднимались от земли до самых небес. Тысячи всадников неслись вперёд, а над ними багрово-золотым сияло огромное, пылающее солнце. С этим все ясно. Давайте дальше. Я ищу одну давнюю знакомую и очень жажду общения.

Передо мной возник тёмный зал Дворца Дэвов. Каменный пол залит кровью, железные чёрные цепи тянутся к центру от стен, впиваясь крюками в тело Нэл, глаза которой сияют неземным огнем.

Она смотрела на меня. Смотрела и будто звала прикоснуться, поддаться губительному желанию и вмешаться в древнюю тайну. Как-нибудь потом, дорогая. Идем дальше.

Мое невесомое сознание неслось сквозь мрак, в котором вспыхивали лишь какие-то далекие огни, не дававшие света. Я думал об Орине, надеясь что её любимая колдунья не смогла или не стала ставить ей защиту от моего внимания.

Наконец-то вышло.

Сквозь покров тьмы проступили черты богато убранной комнаты с высоким потолком. Через узкие окна почти не падал свет. Значит снаружи тоже ночь. Несколько фонарей роняли тусклые лучи на массивный стол из чёрно-красного дерева, который по бокам украшали резные барельефы драконов, грифонов и морских чудовищ. За этим исполинским предметом мебели сидела Орина. На фоне него она казалась даже меньше и младше, чем была на самом деле. Смахивала на первокурсницу какой-нибудь колдовской академии. В руке девушка держала писчую палочку, которой делала пометки на большом полотне какой-то карты. Светлые волосы забраны назад в пучок. Недоразумение богов с точки зрения Антавия Карра внимательно изучало бумаги на столе.

— Уроки делаешь? Много задали? — спросил я, думая услышит или нет.

Услышала.

Девушка обернулась. Отложив бумаги и взявшись за кинжал, несколько мгновений она вглядывалась в темноту. Затем Орина, кажется, заметила моё присутствие.

— Ты? — неуверенно переспросила бывшая принцесса Севера.

— Я. Насколько меня хорошо и ясно слышно? Не хочу говорить впустую.

— Достаточно хорошо. — кивнула она, откладывая клинок на стол.

Интересно как бы девушка с ним поступила находись я здесь во плоти? Впрочем, она была бы неприятно удивлена моими возросшими физическими возможностями и практическими навыками боя с холодным оружием.

— Зачем ты здесь?

— Сон приснился. Догадываешься о ком?

Сообразила Орина быстро.

— Она ведь уже не в твоей армии.

— Сейчас нет, но была еще недавно. Ты вынудила ее разорвать присягу. Я видел сцену на корабле и далее в темнице.

— Допустим. — вздохнула девушка. — И что дальше?

— Что дальше… — задумчиво протянул я. — Знаешь, если это попытка вынудить меня на какие-то глупые действия, то ты просчиталась. За Луной я на край света не полечу. Максимум — готов выплатить выкуп в разумных пределах, но едва ли ты заморочилась из-за денег. Маленькая месть? Согласен, мне будет неприятно если ты ее казнишь. Можно сказать, я разочаруюсь в тебе. Мне казалось, что между нами все кончено. Все решено и ты не полезешь в мои дела. Ни мне, ни тем более тебе это не принесет ничего хорошего. Но видимо я ошибся. И теперь мне снова приходится о тебе вспоминать. Сейчас мы далеко друг от друга, но могу заверить, что если судьба решит снова сделать нас ближе, то ни тебе, ни твоей колдунье-подружке это не понравится.

— Думаешь одной лишь угрозы будет достаточно? — с некоторым вызовом и раздражением спросила она.

Я устало вздохнул.

— Очень надеюсь. Все же ты… ну… В курсе моих прошлых дел, репутации и прочего. Наверное, логично, что мои угрозы должны иметь эффект. Мы же оба стратеги, в конце концов. Логика наше все.

Орина несколько секунд явно думала, но затем раздражение на её лице тоже сменила усталость.

— Ладно. И чего ты хочешь?

— Отпусти ее. Вполне согласен на небольшой выкуп. И ещё хочу, чтобы от меня отвязались неизвестные убийцы.

— Отпущу когда закончу. А неизвестные убийцы… Мне что приехать и заняться твоей охраной? Или, думаешь, я решила потратить уйму золота, чтобы охотиться за тобой на другом конце мира? У меня сейчас нет ни столько личных денег, ни столько времени. А даже если бы и были… Михаир, ты же понимаешь, что неизвестных убийц к тебе может подослать половина этой вашей Империи и несколько соседних стран?

— Ладно. Аргументы засчитаны. А что ты хочешь закончить с Луной? Пытки?

— Пока обходимся без них.

— Тогда зачем тебе она?

Признаю, я уже ее мотивов не угадывал.

— Понять как все случилось на самом деле. Те события сломали мою прошлую жизнь. Хотелось бы знать о них больше.

А… Вот оно как. Интересный мотив.

— И как оно?

— Странно. В некоторые вещи сложно поверить, но потом начинаю вспоминать и понимаю, что все сходится.

— Например?

— Изначально мне казалось, что все развивалось по некому твоему плану. Я про… события во дворце. А это был просто побег. Вы ломились почти вслепую.

Ну да, понимаю что странно. У порядочных Темных Властелинов все должно быть под контролем, до тех пор пока силы света не возьмут реванш.

— Это называется импровизация. Главное, что сработало. — ответил я.

— Кем он был на самом деле? Тевриген.

Луна лично не присутствовала во время раскрытия истинной сущности Владыки, но кто-то ей пересказал эту сцену.

— Не важно. Для тебя не важно. Могу лишь сказать, что это тот, для кого все ваши пророчества, мечты и замыслы не более чем пыль. Мой тебе совет, держись подальше от Империи. И не только из-за меня. Видел давеча Карра. Поверь, тебе лучше с ним не пересекаться.

— И не собираюсь. Веришь или нет, но твоя ведьма сама нам попалась. Шесть кораблей за месяц. Если бы не мой интерес, то её полагалось бы казнить.

— Ага. Значит ты теперь охотница на пиратов? Ну что ж… Удачной охоты.

И я разорвал связь.

Сознание снова пронеслось сквозь темный тоннель. На секунду передо мной возник довольно необычный образ. Я смотрел откуда-то сверху на мерцающий зелёно-голубой шар. Планету. Но очертания континентов не были похожи на земные. Возможно это мой новый мир из космоса. Но интересно другое. Я не просто висел в холодной пустоте, наблюдая сверху зелено-голубую планету, а находился где-то в… помещении? Мой взор обрамляли темные силуэты каких-то конструкций. Острые углы, явно искусственные ряды тонких шипов. Но прежде чем я попытался обернуться и рассмотреть всё получше, видение оборвалось.

— Тихо. Осторожно. Прошу вас, не вставайте резко. — услышал я голос Арамии.

Ее холодные пальцы легли на мой горячий лоб и головная боль, сопровождавшая обычно подобные путешествия, начала постепенно отступать.

Значит, Орина ни при чем? В принципе, ее версия звучала убедительно. Предположим, Альденг устроила ее в какой-то заморско-торговый движ. Допустим, на пиратов охотиться. Но кем там будет Орина? Наемником причем даже не уровня и авторитета Тайкано. По крайней мере на старте карьеры. Так что у нее, действительно, едва ли есть горы золота и драгоценных камней, чтобы сливать их на дурацкие попытки добраться до моей тушки. Неужели у меня на одного врага стало меньше? И даже не путем физического уничтожения. Чудеса.

— Вы что-то видели, мой господин?

— Да. Кое-что странное. — ответил я, не открывая глаз. — И Нэл тоже видел.

Но меня даже больше занимало не видение с чародейкой, трактовать которое было не сложно, а какой-то искусственный спутник на орбите этой планеты.

— Скажи, Арамиа, ты не знаешь про… ну… тела, вращающейся вокруг мира?

— Как луна, солнце и звезды?

— Солнце не вра… — хотел было я заяснить за гелиоцентрическую систему, но пока забил. — Нет. Я про искусственные объекты. Ну ты помнишь ту магическую машину шаддинцев, которая чуть не поджарила нас в Сейд-Нираме? Представь, что нечто подобное запустят намного-намного выше. Этот объект начнёт вращаться вокруг мира, не падая на него. Разумеется если правильно всё рассчитать.

— Мне доводилось слышать о том, что чем выше мы поднимаемся, тем холоднее становится. — ответила Арамиа. — Но это все, что знаю о полетах за пределы неба.

Полеты за пределы неба... Забавно звучит. Вот, допустим, есть демоны. Нужен ли им кислород? Едва ли. Только если они вселятся в тело, которое зависит от кислорода. Им всегда нужна только магическая энергия. Можно ли вывести демонов в космос? А почему собственно нет? Они могут летать не только с помощью крыльев, но и создавая что-то наподобие реактивной тяги. Я помню как Владыка использовал подобное. Но возникает вопрос: кому и зачем здесь понадобился искусственный спутник? В моём прошлом мире они служат для приема и отправки сигналов. Можно ли здесь при помощи магии отправлять информацию на большие расстояния? Что-то я тупые вопросы задаю. Сам только что общался с девушкой на другом конце мира. Больше того, здесь дистанционно можно пересылать не только информацию, но и энергию. Только вот чей будет этот спутник? Кого-то из магов?

— Так что вы видели, мой господин?

— Пока лишь силуэт чего-то на орбите. То есть за небом.

— Дар стратегов восхищает и вызывает глубокое уважение. — произнесла Арамиа и, думаю, не лукавила. — Если бы только кто-то из вас ненадолго отвлекся от славных деяний и выделил немного времени для постижения тайн мира…

— Да я бы рад. Не успеваю. — усмехнулся я, открывая глаза.

Где-то у входа в шатер послышались голоса. Вскоре Касс передала мне сообщение от внешней охраны.

— Прибыл посланник от вашего нового легиона с аквилой и мастер-венатор.

Боги, и не лень же им было притащиться посреди ночи. Ладно. Ради таких гостей придётся подняться с кровати раз уж я не сплю.

Глава 15 Грозовые тучи

Голова ещё немного побаливала после недавнего "выхода в астрал", но увидев кто ко мне приехал, я решил что точно должен подняться и пойти поприветствовать гостей. В паре шатров от меня ныне заседала необычная компания. Трое богато снаряженных центурионов, чьи белые плащи припорошила степная пыль, а напротив них парочка персонажей, чье физическое развитие очень далеко выходило за рамки обычного человека.

Один пониже, но поперек себя шире. Другой выделялся ростом и необычным красноватым оттенком кожи. Обоих я уже имел честь знать.

— Ого, это же Беладиар Доктоний собственной персоной и уважаемый Радомат. Добрый вечер. А вы, наверное, из моего нового легиона?

— Да спали бы себе спокойно, господин стратег. — ответил Доктоний, которому слуга предлагал кубок вина, но потомок древнего героя взял всю бутылку. — Мы тут еле живые. Полтора дня пути. Неслись, будто смерть за нами гналась.

— Я еще бодрый! — с широкой улыбкой возразил полуминотавр, который до этого был занят бараньей ногой. — И даже настроение хорошее.

— Да оно у тебя всегда хорошее. — усмехнулся мастер-венатор. — Кто философским умом не одарен, тот весел и счастлив. Это вон мы со стратегом Михаиром о судьбах мира вечно печемся. У меня скоро последние волосы выпадут.

Центурионы пока молчали, видимо не желая перебивать знаменитых героев. Ждали своего часа.

— Какими судьбами вы здесь? — спросил я.

— Все как обычно, сокол вы наш. Мотаемся по всей Империи, пытаемся не допустить, предотвратить, опередить. Такая у нас тяжёлая судьба. Здесь мы конкретно по той причине, что на одного имперского стратега подлые враги, а может даже честные друзья готовят покушение в разгар очень важной битвы.

— Вот значит как. — вздохнул я. — Удивлен. Удивлен не факту будущего покушения, а тому, что в столице нашелся кто-то желающий мне помочь.

— Есть еще в трехтысячелетнем городе добрые и наивные люди, полагающие что победа над внешним врагом важнее внутренних передряг.

Я на пару мгновений опешил, хотел что-то сказать, но Доктоний меня опередил.

— Шучу, конечно. Все как обычно намного сложнее. Я бы даже сказал заковыристее. Интересы одних, чаяния других, золото третьих и вот мы здесь. Я буду исполнять обязанности мастера-венатора при вашей армии до конца сражения в Бер-Шадде и, может быть, чуток после.

Так, ну мои шансы на выживание резко пошли в гору.

— Вопрос, уважаемый Доктоний, а насколько я могу, так сказать, распоряжаться вашими силами?

— Это он о чем? — нахмурился Радомат.

— Это, наш уважаемый стратег, намекает на широту своих полномочий относительно наших харь. Может ли он нас, например, послать в бой. Хочешь в бой, Радомат?

— Против людей?

— Да упаси боги. Против шаддинцев.

— Да мне до свиного гузна кого рубить. — ответил гибрид и с хрустом разгрыз баранью кость, толщиной в мой большой палец.

Ну и зубы у него, конечно. Плоские вроде, а размалывают кости в труху. Радомат немного пожевал и с опасением добавил:

— Только место нехорошее. Леса нет. Пустоши. Как бы мне голодать не пришлось. Не люблю голодать.

— У противника много кавалерии. — утешил его Доктоний. — Сможешь лошадок кушать. Ты ведь любишь лошадок?

— Люблю. — расплылся лыбой полуминотавр. — Кто ж их не любит. Такие милахи!

— В общем, уважаемый стратег, сражаться то мы готовы и вообще горазды. Но сразу предупреждаю, что в гуще сражения я едва ли смогу внимательно следить за вашей спиной и кинжалами которые могут в неё вонзиться. Понимаете?

— Понимаю.

— Замечательно. Со мной еще пятеро венаторов во главе с моим учеником Гиндом Тобием. Ладно. Мы с Радоматом умолкаем и более не мешаем вашим военным делам.

Один из центурионов кивнул ему, выражая уважение и благодарность. Он встал, занял строгую позу и продекламировал:

— Таркус Нимер, примас центурион первой когорты Шестнадцатого Легиона, имею честь пригласить прославленного и победоносного стратега Михаира на церимонию передачи вам аквилы и власти над Шестнадцатым Легионом, также известным как Проходящий Огонь.

О, так мне дают не какое-то новонабранное подразделение, а вполне состоявшееся? Это отрадно.

— Для меня большая честь принять ваше приглашение. Полагаю, церемония состоится на рассвете?

— Как вам будет угодно. — кивнул Таркус.

Среднего роста и довольно типичной имперской внешности. Таркус имя распространенное, но фамилия и гордая осанка выдавали в нем отпрыска военой аристократии. Наверное мой ровесник, а может даже чуть младше. Блестящую карьеру значит сделал, раз дошел до такого положения в столь раннем возрасте. И статы неплохие достаточно.

В шатер вошел высокий юноша в пурпурном венаторском плаще.

— Гинд, мальчик мой, присаживайся! — пригласил Доктоний, снова преключивший на себя всеобщее внимание. — Это моя надежда и опора. Слабая надежда и хлипкая опора, но талант у него есть. Однако есть и слабости, мешающие ему воссиять.

Гинд окинул присутствующих взглядом донельзя серьезным и не особо дружелюбным.

— Большая честь познакомиться с прославленным стратегом. — с коротким поклоном обратился он ко мне и сел рядом с Доктонием.

— Взаимно.

Подавление 5,6. Очень даже мощно, учитывая юный возраст.

— Гинд отлично противостоит колдовству, но слаб перед чарами другого рода…. — продолжил мастер-венатор. — Умен, решителен, но есть постыдный изъян, который мешает ему раскрыть свой боевой потенциал.

— Учитель, может не стоит… — скривившись , произнес Гинд, но Доктония уже нельзя было остановить.

— Почти каждый вечер он уединяется со своим любимым рабом. А иногда и на всю ночь, представляете. Разница в возрасте у них почти тридцать лет!

Один из центурионов едва сдержал усмешку, а вот Радомат свою сдерживать и не пытался.

— Учитель… — с раздражением вздохнул Гинд.

— Что учитель? Я понимаю, молодость и все такое, но надо же быть избирательнее в пристрастиях. Есть столько юных и прекрасных дев, есть множество дев не таких юных, но все еще прекрасных. А ты проводишь ночи с этим бырялстым, потным жирдяйчиком.

— Учитель!

Радомат расхохотался, глядя на менавшиеся лица центурионов

— И ладно бы они там ублажали друг друга половым способом. Это воинскому искусству не мешает. Но нет же!

— Они задачки решают! — сквозь смех прогремел Радомат. — М-матимм-матические.

— И даже геометрические. — дополнил товарища Доктоний.

— Это просто гимнастика для ума. — ответил на нападки Гинд. — Ум и тело должны развиваться в гармонии. Только так можно воспитать добродетельного гражданина.

— Если ты сенатор, юрист или торговец — не спорю. — ответил ему Доктоной. — Но в нашем призвании физическая и моральная подготовка превалируют над высокой философией. Большинство чудовищ цитаты классиков и математические формулы не впечатляют. Я проверял.

Учитель и ученик еще какое-то время в шутку спорили об идеалах воспитания. Я немного послушал их из вежливости, а потом с большим удовольствием отправился спать. Приятно погружаться в сон после хороших новостей. Хотя, если задуматься, то отправка аж Доктония на мою защиту, означает что степень угрозы крайне высока. Ну да ладно. Где наша не пропадала?! Много где уже пропадала…

Утром прошла торжественная церемония передачи аквилы с жертвоприношениями и клятвами. Были упомянуты мои победы, коих оказалось вроде бы даже много. Просто перечислялись все племена, с которыми я успешно бодался на Севере. Список получился довольно внушительный. Затем стали перечислять славные деяния моего нового легиона. Тут список оказался намного более внушительным, потому что история XVI насчитывала более трехсот лет. Проходящим Огонь он был назван в честь давней битвы здесь на Востоке, когда одна из когорт легиона пошла в атаку прямо сквозь подожженный ров неприятельских укреплений. С тех пор особой символикой этого подразделения стали красно-оранжевые перья и узоры языков пламени, которыми часто украшали щиты или дорогие шатры офицеров.

Шестнадцатый Легион уже подходил к расположению нашего лагеря. С помощью разъездов кавалерии я получил обзор и добавил всех себе в армию.

Шестнадцатый Легион:

4 Ветеранские когорты комитат

1 Ветеранские когорты маттиариев комитат

1 Когората маттиариев комитат

2 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков-комитат

2 Когорты велитов

1 Центурия пеших сагиттариев

5 Турм промотов-комитат

5 Турм конных копейщиков

2 Центурии эксплораторов

55 Скорпионов с расчетами

10 Онагров с расчетами

10 Баллист в разобранном виде с расчетами

50 Стационарных арбалетов

Мощно. Очень мощно. Полнокровный легион, укомплектованный точно согласно штату. Причём все подразделения с боевым опытом. Никаких новобранцев и пересобранцев. Две когорты вооружены плюмбатами, которые штука дорогая и весьма редкая. Короткие, тяжёлые снаряды, больше напоминающие дартс чем привычные дротики, можно метать с большой скоростью и прямо через свои первые ряды. Главным минусом этого оружия, кроме стоимости изготовления снарядов, был их быстрый расход. В общем, плюмбаты позволяют создать кратковременный, но мощнейший шквал сыплющегося с неба железа и свинца, который в этих снарядах использовался для утяжеления.

Плюс накинули немного ауксилии, а именно:

3 Когорта копейщиков ауксилии

2 Центурии итирийских пращников

1 Центурия сулимских наемных лучников

1 Ала цестинской наемной конницы

Наемные бестиарии 8

Плюс Доктоний, его дружок полуминотавр и пятеро венаторов.

Да простят меня Хорт с компанией и покойный Ренго, но сейчас я получаю в руки сильнейшее войско, которое у меня когда-либо было. Есть практически всё. Куча отличной тяжёлой пехоты, кавалерия, пусть сильно уступающая вражеской, полевая артиллерия, подавители, несколько неплохих гибридов и даже целая одна колдунья. Целая одна колдунья, правда, предпочитает быть не целой, а поврежденной, но пусть пока потерпит.

В моих руках будет армия в более чем двадцать тысяч. Если прикинуть, что у Карра сорок, у Нималексиса семь, Плюс Элама, то общие наши цифры это где-то 75-78к. Против нас от 110 до 140к. Это вроде бы сильно больше, но заметную часть войска шаддинцев составит легкая кавалерия. У нас же очень и очень много тяжелой пехоты. Так что реальные наши боевые потенциалы прикинуть сложно. Плюс ещё около 40к находятся от нас недалеко. Проблема в том, что значительная часть этого войска сейчас под командованием Иворна. Едва ли он придет на помощь Карру, если тот будет терпеть поражение. Однако может попытаться украсть победу, вмешавшись в решающий момент.

Посмотрим.

Тут такие страшные цифры армий с обеих сторон, что очень сложно предсказать реальную ситуацию на поле боя. В подобных зарубах я ещё не участвовал. Остается надеяться на стойкость легионеров, имперскую дисциплину и свои мозги.

Днем ко мне прибыли еще гости. Целый конный отряд более чем из сотни всадников во главе с наёмным стратегом Эламой. Половина народу с ним была сэйфами, еще треть внезапно северянами. Более того, там были люди мне прямо таки лично знакомые. Но давайте все по порядку.

Элама прибыл обсудить наше с ним потенциальное взаимодействие и, после обмена приветствиями, начал жаловаться на Карра.

— Несмотря на все мои предыдущие деяния, он считает нас недостаточно готовыми для открытого боя. — с хрипом выдавил из себя обезображенный наемник. — Карр опытный человек. Не спорю. Но он человек идеологии. И мои люди не вписываются в его представления о достойном войске. Иноземцы, наемники, заклинатели. Но я слышал, что на Севере вы использовали все доступные средства для достижения победы. И победили. Разгромили всех врагов, предав их земли огню. Я не хочу уходить от битвы. Не хочу оставаться в стороне, когда рядом гремят такие события. Понимаю, что мне далеко до Тайкано. Но как пройти этот путь, если стоять на месте?

Ох. Говорит то он правильные слова, но чего от меня хочет?

— А как вы себе представляете ваше место в будущей битве?

— Мы могли бы кавалерией вести разведку и бороться с вражеской легкой конницей, а пехотой усилить ваших людей. Просто у меня не более трех тысяч пеших. Не хватает сил, чтобы поставить отдельный укрепленный лагерь. Иначе враг просто окружит нас, используя численное превосходство и быстро уничтожит. Я должен соединить силы с кем-то из вас. Карру мы не нужны. Он забирает только Райхо и его всадников.

— А Нималексис?

— Я говорил с ним. Он не хочет выступать против мнения Карра и считает, что мы должны уйти за реку. Это не такой плохой вариант, но гораздо лучше было бы объединиться с вами. Среди моего войска даже есть те, кто уже воевал в вашей армии.

Послушный мальчик этот Нималексис. Карр сказал ему пару добрых слов и он уже готов точно исполнять даже не приказы, а лишь советы старого полководца. Вот что значит репутация. У меня она тоже уже есть, но немного другого плана. Больше про сожжение городов и массовые расправы.

— Я подумаю над вашим предложением. Надо ещё взглянуть какими силами вы обладаете. Но сначала вопрос: что там за люди, которые уже воевали в моей армии?

Элама подозвал троих северян. Про воевали в моей армии стратег-наемник преувеличил или просто не был достаточно информирован. Эти северяне оказались из Кринтар. Конкретно из того отряда, который когда-то перешел ко мне, прикончив верховного вождя Ллонега, не сдержавшего свои предвыборные, а точнее предвоенные обещания. На верность такого "подкрепления" я не особо рассчитывал. Поэтому решил отправить их на деблокаду Либаны. Однако Либана сама прекрасно деблокировалась, когда Гератов из гарнизона накрыло силой оживленного Сердца. По итогам перебежчики дотопали до крепости, а от нее уже остались одни угольки. Далее они вполне разумно рассудили, что на севере их ждут только войска Геора и монстры. А вот в цивилизованных землях Империи очень даже можно попытать свое счастье. Они поперли к Лимесу, попутно отбиваясь от разрозненных осколков федератов и монстров. Их отряд легко пересёк границу, ведь стратег который должен был ее охранять, где-то очень далеко выдерживал осаду войск федератов. Имперское население вначале офигело от появления на их территории крупного отряда варваров, а после снова офигело от их внезапной дружелюбности. У главарей северян хватило ума держать своих молодцев в узде, не допуская грабежа и насилия. По крайней мере в больших масштабах. Хорошо набигать на богатых соседей, когда есть куда вернуться. Но в этот раз варварам возвращаться было некуда. Поэтому они хотели не стандартного набора: золота, баб и пограбить, а скорее: золота, гражданство и работу. Многие вообще успели прихватить свои семьи. Северянам очень повезло. Шаддинская война требовала все новых и новых наборов в армию. Кого-то из северян забрали в ауксилию, но часть решила остаться на положении относительно независимых наемников. Таких бойцов из бывших Кринтар в отряде Эламы было около четырех сотен пеших и несколько десятков всадников.

Бывает же. Где познакомились, а где снова встретились. Вот уж выверт судьбы.

— Тогда вы сильно выручили нас, вождь… то есть господин стратег. — заявил мне один из вожаков северян. — Нас столько стращали Империей, но жизнь здесь хороша, платят справедливо и много путей для сильного человека.

Ага. Цивилизация подцепила на свой крючок очередную группу варваров. И насколько эти люди надёжны для предстоящего сражения? Они уважают меня потому что боятся. Видели колдовской закат, воспылавший в небе над Севером. Знают, что я победил федератов, но не подозревают насколько это было тяжело. Слухи и сплетни воспели меня как первосортного Темного Властелина, способного повергать врагов одним своим взглядом. Много ли останется в этих людях верности, когда они поймут что я не так всемогущ и победу придется добывать кровью? Вопрос.

Вместе с Эламой приехал также сэйф по имени Райхо Говорящий с Громом. Это был неприятной наружности мужчина лет тридцати пяти. Почти лысая голова с клочками волос у затылка, тонкие усы, мутный, будто осоловелый взгляд. Райхо был одним из сэйфа-кин, лучших всадников западных степей.

— Хотел взглянуть на вас, царь. — произнес он, смотря куда-то в сторону. — Ренго был хорош, да воспоют ветра его судьбу.

— Был хорош. — согласился я.

— Он выбил мне зуб в драке. Мы с ним были врагами, но не кровными и я уважал его. Может, помирились бы. Здесь такие сухие степи… А Нергар теперь свободна? Или нашла кого?

Боги, он без сомнений великий воин, но в голове какая-то каша. Впрочем, у сэйфов личное мастерство в бою важнее образования и красноречия. Может, соображает в набегах Райхо неплохо, просто не умеет облачать свои мысли слова. Вот и получаются они у него как старая передача: Голые и смешные.

— Давно ее не видел.

— Иииих, царь! — вдруг эмоционально воскликнул Райхо. — Я бы с вами походил, но Карр первый. Тоже славный царь он. Много воевал, много людей разбил.

— А что про Эламу скажешь?

— Нээээ… — протянул Райхо, покачав растопыренной ладонью в жесте неопределенности. — Много говорит, но дел за ним пока мало. Надо время. Там посмотрим. Хочет сэйфом быть, но нэээ…

— Не понимает как?

— Да! Он хитрый, этот Элама. Хитрый нооо…

Сэйф растянул свое "но" секунд на пять, пока у него в голове скрипели заржавевшие под степными ветрами шестерки красноречия. А может там и не было их вовсе, шестерёнок этих. Только заводная обезьянка, которая в тарелочки бьёт. Но я был терпелив. Всё же человек уважаемый, раз сам свет наш Антавий Карр обратил на него внимание.

— Но яйца не выросли. — наконец выдал свой многозначный диагноз кочевник. — Его крепко били раньше. Ну по роже видно. Жизнь потрепала. Элама не трус, но…

Кочевник снова покрутил растопыренными пальцами в жесте неопределённости.

— Слишком пуганный. Волнуется много. Суетится. Все надеется на колдовство. С какой-то дьяволицей якшается. Стремная такая. Серая. Но сиськи большие. Скоро дожди должны пойти. Вот тогда будем воевать, ииииииех!

Я вполне искренне рассмеялся, поддерживая задорный настрой кочевника.

"Серая. Но сиськи большие. Скоро дожди должны пойти". — самый, сука, эпичный переход с темы на тему.

Дьяволица с серыми сиськами? Это, интересно, что еще за покемон? Ладно. Вокруг нас этих покемонов много бегает. Успевай только ловить.

— В честь нашей встречи, хочу преподнести вам это и выпить за… все самое славное!

В качестве подарка Райхо выдал мне кривой кинжал в позолоченных ножнах с изумрудами. Наверное, сулимский. Я в ответ презентовал кое-что из трофеев, которые мы успели унести из сейд-нирамских храмов. Обмен подарками нормальная практика при встрече уважаемых людей. Сэйфы ценили такие обычаи превыше договоров.

К вечеру наемники уехали, а Шестнадцатый дотопал до нас. Я специально приказал своим двум легионам снизить дневную норму марша, чтобы разбить совместный лагерь. Надо привыкать друг к другу. Знакомиться.

— Что думаешь о них? — спросил я у Поция.

— Старый легион со славной историей. Не самый древний, но есть уже и свои традиции, и свои загоны. Очень надеюсь, что они не будут смотреть на нас свысока. Ну битва всё расставит. Покажет, чего здесь каждый стоит. За это ведь мы и любим войну, да стратег?

— Любим войну… — задумчиво произнес я.

На ум почему-то пришла Арамиа. Хотя ясно почему. Любим войну, но нормальной любовью это назвать сложно. Какой-то извращённый мазохизм, на самом деле. Нет, я, пожалуй, не из таких людей. Мне нравятся адреналин, победы, трофеи, но чем меньше войны этому предшествует — тем лучше. Хочется высокий КПД при низких затратах людей и усилий.

Кстати, об Арамии. Тем же вечером наши "отношения" получили неожиданное продолжение по ее инициативе. Я уже собирался спать, как она начала донимать меня вопросами в стиле "как прошел день". Насыщенно прошел и оттого мне говорить особенно не хотелось. Я сообщил о своем необщительном настроении колдунье, а она словно именно это и хотела услышать.

— Мой господин, позвольте рекомендовать вам хорошо расслабиться перед сном. Вы слишком много напрягали верхние, мыслительные центры силы. Для гармонии тела и духа следовало бы дать выход энергии нижних центров силы.

Нижних центров силы. Эк вы девушка элегантно х%й обозвали.

— Позвольте помочь вам в этом.

— Арамиа, солнце мое… — вздохнул я, снисходительно потрепав колдунью по щеке. — Я ж сказал, что калечить тебя не собираюсь. Но, если тебе очень хочется, то могу отправить тебя к одному из спецов центуриона Клестуса, назначив каких-нибудь сотню плетей за якобы провинность. Это я к чему… Если тебе скучно, то не стоит ко мне лезть. Не волнуйся. У меня есть с кем высвободить силы из нижних центров.

После чего я бросил долгий взгляд на Касс.

— О, нет, господин. — с улыбкой запротестовала колдунья. — Помогать и служить вам для меня огромное удовольствие. Так я могу полностью выразить свое почтение. Дайте мне только еще один шанс доказать вам это. Прошу вас. Иначе не будет мне покоя и счастья!

Последние предложения она произносила с какими-то даже плаксивыми нотками. Боги, как же это все… странно. Если не сказать словцо покрепче. Девушка убеждает меня с ней переспать, давя на жалость.

— Ладно. Хорошо.

— Благодарю вас безмерно. — просияла Арамиа. — Прошу вас, господин. Ложитесь, расслабьтесь и ни о чем не беспокойтесь.

Может, она считает, что таким способом привяжет меня к себе на инстинктивном уровне? Но едва ли. Массаж с минетом это, конечно, довольно приятно, но скорее оздоровительная процедура, чем полноценный секс. Нет, как бы это сказать, эмоциональной взаимоотдачи. Однако ладно. Чего это я привередничаю? Оздоровительные процедуры вещь тоже полезная и даже приятная. Поэтому я послушно лёг на кровать, отдавая себя во власть умений и фантазий волшебницы.

Началось как в прошлый раз. Арамиа избавилась от своей коротенькой одежонки и ошейника с жетоном, после чего начала меня разминать, параллельно всячески прислоняясь телом к телу. Затем колдунья перебралась ко мне в ноги и от работы руками перешла к оральной форме выражения своего почтения. Занималась она этим долго. Несколько раз мне казалось, что мы подходим к финишу, но затем то ли просто меняя темп, то ли используя магию, Арамиа финал откладывала. Я уже был близок к тому, чтобы отдать ей приказ всё закончить. Однако она внезапно прекратила текущую деятельность и села на меня сверху. Прежде, чем успел сообразить, что происходит, я ощутил… Какую-то дикую смесь удовольствия и боли, но первое всеже превалировало. Внутри было слишком тесно даже для миниатюрных размеров Арамии. Тесно, жестко и… А, ясно. Это мы осуществили глубокий заход в тыл. Колдунья сидела на мне с блаженной улыбкой, слегка прикусив губки. Ну да, ей сейчас, наверное, очень даже больно.

"Аккуратнее". — мысленно передал я, более беспокоясь за себя, чем за нее.

— Д-да… Простите. Я начну медленно…

И она начала. Ощущения были, надо сказать, экстремальными. То очень приятно, то будто с моего нижнего центра вот-вот сойдет кожа. Арамиа прикусила губки до крови, извиваясь на мне в медленном, страстном танце. Левой рукой она провела себе от солнечного сплетения до низа животика, оставляя на коже полосы от ноготков. Да уж. Обычно девушки царарают парней, а не себя. Я услышал стон, напоминавший плач. Из ее глаз лились слезы, размазывая темный макияж, но на губах сияла блаженная улыбка. Боги, что ж творится у нее в голове?

Однако завести меня ей удалось. Хотелось уже не только просто лежать, получая удовольствие, но и двигаться. Я привстал, поднимая ее на руки. При весе Арамии и моей текущей силе это было раз плюнуть. Начал двигаться сам. Каждый толчок нес смесь удовольствия и боли. Хотелось то продолжать это как можно дольше, то законьчить немедленно. А проклятая колдунья явно кайфовала, при этом умудряясь трогать себя в самых интересных местах.

Я положил ее спиной на кровать, чтобы ускориться и, наконец, финишировать. Когда, наконец, это закончилось, смесь облегчения, наслаждения и отвращения накрыли меня. Арамиа быстро оправилась. Она жестами предложила мне лечь и приступила… к уборке. Подошла колдунья к ней очень старательно, хотя руки почти не использовала. Н-да, целоваться с ней я точно не буду. Впрочем, она и не пыталась.

В общем, опыт был странный, но в каком-то смысле приятный. Отрубило меня почти мгновенно.

Круг, разделенный на четыре части. Звук гонга, стрелка рулетки попадает в сектор "Чужие сны".

Передо мной возникает список доступных доноров снов. Первыми шли те, чьи образы памяти особенно важны для меня сейчас и способны привлечь мое внимание. В топ-10 на этот раз вошли.

Хорт, Ар-Арамиа, Ган, Клестус, Доктоний, Итка, Касс, Таркус, Аркетар, Децимала.

Хорт это интересно, но моих текущих дел едва ли касается. Арамиа или Доктоний? Маг или антимаг? А может вообще Таркус? Узнать подноготную нового легиона. Идея хорошая, но давай пока Доктоний. Все ж он сильно шарит в общеимперской политике. Очень надеюсь система покажет мне что-нибудь актуальное, а не эпичную зарубу с жутким монстром, которыми славное прошлое героя изобилует.

Из небытия мрака пропечатались тусклые огни. Из окон лился свет в квадратный дворик. Видение перенесло меня в вечерний сад какого-то богатого столичного дома. На фоне неба я узнавал характерные для трехтысячелетнего города здания.

Доктоний стоял напротив пожилого имперца, которого я где-то видел. Увы, запомнить всех столичных политиков пока мне не хватило цепкости взгляда.

— Вы очень нужны там, мастер. — настойчиво произнес политик. — Ваш меч, ваша храбрость, ваш острый ум.

— Они много где нужны, уважаемый принцепс. — вздохнул венатор. — Что вы конкретно от меня хотите?

А, стоп, это принцепс Сената, что ли? Беро или как его там?

— Немного времени и одну битву.

Доктоний снова вздохнул, пытаясь выразить этим скептицизм своего настроя.

— Уважаемый мой друг, я видел этого стратега и уже нянчился с ним. Михаир мчится к своей смерти с настойчивостью лезущего в костер жука.

— Пусть доживет до конца боя. Он, как вы говорите, талантливый стратег.

— Талантливый человек талантлив во всем. — усмехнулся потомок древнего героя. — И отправиться в Царство Теней Михаир пытается весьма изощренными, неожиданными даже для меня способами. Вот я сейчас поеду, а окажется что он уже умирает от какого-нибудь очередного проклятья или призвал на свою голову чудовище, которого даже в записях нашего храма нет. И мне за это отвечать? У меня репутация, уважаемый принцепс. Я уже не молод. Не так много славных и ярких подвигов осталось в будущем, чтобы заполнить ими страницы моей биографии. Не хочу на последней из них запись о проваленной миссии.

— Он хорошо справился с Тайкано. Значит не так уж безнадежен.

Ну спасибо за веру в меня, отцы-сенаторы.

— "Хорошо справился" это месяц пролежал в коме, а потом несколько недель пропадал у Багрового Круга? Еще он чуть не погиб после покушения в Периноне. О нашей поездке от Бьорторна я, кажется, рассказывал и показывал во что превратились мои доспехи.

— Доктоний… — нахмурился принцепс. — Решение по Касто-Маркине в твою пользу. Следующее заседание.

— За Касто-Маркину мне уже два месяца покупает голоса Сталикус Лиардиан.

— Купил всего тридцать четыре. Ладно, боги с тобой… Ремонт водопровода за общественный счет.

— И бани! — с восклицанием поднял палец Доктоний. — Там с прошлого землетрясения кипяток течет и мозаика осыпалась. Я же был в Касто-Маркине недавно. Туда серебра еще очень много вложить придется, прежде чем вилла начнет приносить доход.

— Стоит ли славному герою быть столь щепетильным в мелочах? — насмешливо одернул его принцепс.

— Приходится. — вздохнул Доктоний.

— Ладно. Баня так баня. Пусть только до конца боя доживет. Желательно, конечно, даже подольше. Думаешь, скоро грянет?

— Если видишь тучи — быть грозе. — философски заметил Доктоний.

На этом видение оборвалось.

Ну что ж… С одной стороны, приятно что в таких высоких кругах пекутся о моей несчастной судьбе. Вон даже на ремонт бани из общественных средств согласны. С другой стороны, не нравится мне их настроение. Особенно формулировка "Пусть только до конца боя доживет". Не очень воодушевляющие временные рамки. Я бы постарался дожить хотя бы до сорока, а желательно и дальше.

Когда проснулся, то за пределами штра уже взошло солнце, но сильно светлее не стало. Широкие степные небеса затянула серая полоса, а далеко на востоке она начала наливаться черно-свинцовым оттенком.

Я вышел на воздух, в сопровождении Касс. К обычным запахам лагеря и сухой пыли присоединился новый, свежий аромат. Глухой удар грома донёсся из-из горизонта. Мне на лицо упали первые капли дождя.

Глава 16 Грязь

Что ж, недели дождей начались. Сухая степная почва впитает все, не обратившись в грязь. Ничто не помешает маршу войска. Напротив, бескрайние поля зазеленеют травой, а сухие русла наполнит вода. На пару недель в эти степи придет жизнь, но вместе с ней подойдут и войска Ксериона Великого.

А значит пора объединить все мои силы. Сплавить в единое целое легионы, пришедшие с Севера, отряды, набранные в Шадде, и Шестнадцатый. Думаю, что полученную здесь регулярную кавалерию, я введу в состав Двадцать Четвертого, у которого своей конницы пока нет. Так будет справедливо. Справедливость это важный ресурс в рамках репутации военачальника. Однако конных сагиттариев все же пока не будем придавать легионам. Их в основном есть смысл использовать в связке с ауксилией сэйфов. Тогда количество конных лучников в одном месте будет достаточным, чтобы решать какие-либо стратегические задачи.

Особую центурию превенторов, собранную из подарков Фальвуса и волонтеров Периона я передам Двадцать Первому. Пусть Клестус их строит. Он умеет и опыт после северной компании у него очень обширный.

Итак, после перехода кавалерии в Двадцать Четвертый общие мои силы составят:

Двадцать Первый легион:

1 Ударная когорта комитат

2 Ветеранская когорта комитат

2 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес

1 Когорта копейщиков-комитат

1 Ветеранская когорта превенторов

2 Когорта велитов-лимитан

4 Турма промотов-лимитан

6 Турм конных копейщиков

1 Центурия эксплораторов

1 Особая центурия превенторов

50 Скорпионов с расчетами

5 Онагров с расчетами

10 Баллист в разобранном виде с расчетами

30 Стационарных арбалетов

Двадцать Четвертый легион:

1 Ударная когорта комитат

4 Когорта лимитан

2 Когорта копейщики-лимитан

2 Когорта велитов-лимитан

4 Турмы новобранцев-промотов комитат

3 Турмы новобранцев конных копейщиков

1 Центурия конных эксплораторов

35 Скорпионов с расчетами

50 Стационарных арбалетов

5 Баллист в разобранном виде с расчетами

Шестнадцатый легион:

4 Ветеранская когорта комитат

1 Ветеранская когорта маттиариев комитат

1 Когората маттиариев комитат

2 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков-комитат

1 Когорта велитов

1 Центурия пеших сагиттариев

5 Турм промотов-комитат

5 Турм конных копейщиков

2 Центурии эксплораторов

55 Скорпионов с расчетами

10 Онагров с расчетами

10 Баллист в разобранном виде с расчетами

50 Стационарных арбалетов

Вексилляция Двадцать Третьего легиона:

1 Когорта лимитан

1 Когорта копейщиков-лимитан

Строевая ауксилия и вспомогательные части:

1 Когорта тяжелой цестинской ауксилии

3 Когорты копейщиков ауксилии

1 Ала цестинской наемной конницы

1 Ала конной ауксилии Венелов

3 Турмы сагиттариев

2 Турмы сагиттариев-новобранцев

1 Центурия всадников-волонтеров из Перинона

2 Центурии итирийских пращников

1 Центурия сулимских наемных лучников

1 Центурия вольнонаемных пращников

Внестроевая ауксилия, наемники и особые юниты:

Грифон 1

Гибрид-циклоп 1

Венаторы 6

Наемные бестиарии 14

Отборные подавители 3

Гладиатрикс 2

Гибрид-дриада 1

Магистр 1

Сэйфские копейщики 23

Сэйфские всадники-загонщики 52

Сэйфские конные застрельщики 210

Налетчики Тайбров 47

Конные грабители Тайбров 63

Отряд Доктония:

Мастер-венатор 1

Гибрид-минотавр 1

Венаторы 5

Страшно, очень страшно. Примерно 15500 тяжелой пехоты, не считая превенторов, которых все же принято относить к легкой, несмотря на наличие брони. А всего пехоты около 19500. Лучники есть, пращники есть. Счастье то какое!

2155 всадников.

Итого 21655.

Эх, кавалерии бы побольше, но может по примеру Карра, что-нибудь у Эламы отщипнуть или просто взять его в свою орбиту. Пусть вращается вокруг меня и моих великих планов. После ухода Райхо у него осталось примерно 2800 конных. То есть с моими всадникам будет аж целых пять тысяч. Вот это уже звучит солидно.

Следующим вечером мы подошли к условной "линии фронта". Там нас уже ждали патрули легионов Карра и выстроенные ими укрепления. Здесь мы будем встречать врага.

Вечер я провел согласуя действия между собой, Карром и Нималексисом. Решено было расположится так: от моего лагерь до лагеря Карра восемь километров. От лагеря Нималексиса до наших примерно по пять. Он будет находится как бы в тылу у нас и должен отвечать за снабжение, крайне важное в сухой степи. Получится своеобразный треугольник из наших лагерей.

А ночью у меня опять сработала одна из моих любимых способностей.

Круг, разделенный на четыре части. Звук гонга, стрелка рулетки попадает в сектор "Чужие сны".

Передо мной возникает список доступных доноров снов. Первыми шли те, чьи образы памяти особенно важны для меня сейчас и способны привлечь мое внимание. В топ-10 на этот раз вошли.

Ар-Арамиа, Ган, Клестус, Поций, Таркус, Итка, Касс, Хорт, Аркетар, Доктоний.

Так, ладно. Давайте уже глянем Арамию. Все ж она, несмотря на всю свою вроде бы покорность, персонаж крайне сомнительных моральных качеств. Надо проверить, может она там в какой-то очередной заговор влезла у меня за спиной. Выбираем пока ее, а в следующий раз Таркуса из Шестнадцатого Легиона.

Видение однако моих надежд не оправдало и показало мне далекое прошлое колдуньи. Мне явился образ богатого, огромного особняка в зелёных тонах. Деревянные стены были обильно украшены бумажными полотнами, на которых кисть неизвестного художника, а скорее пары десятков художников, нанесла стилизованные рисунки гор, храмов, восходящего солнца и философского вида ти-шадайских мужей, гуляющих на фоне этих красот. В белых вазах, покрытых черным орнаментом иероглифов, стояли букеты из свежих цветов и высушенных растений.

Мой взор пронесся по коридорам и залам этого большого дома, где царила какая-то нездоровая суета. Множество людей, по большей части мужчин, что-то горячо обсуждали, часто срываясь на брань. Все они выглядели чужаками. Не хозяевами, не гостями, а именно чужаками. Это было легко понять по той грубой небрежности, с которой они хлопали дверями, опрокидывали изящные столики, разбрасывали вещи.

Мой взор нырнул в небольшую комнатку, обставленную не так торжественно как главные залы. Там в пятне света под узким окном сидела на циновке девочка, читавшая какой-то текст из длинного свитка. Арамию я узнал в ней с большим трудом. Дело было даже не в чертах лица, которые не так уж сильно у нее изменяться с возрастом, а скорее в вещах более тонких. Эмоции, мимика, грация, позы. Арамиа всегда двигалась с каким-то притворным, кукольным изяществом. Маски, ужимки, театральщина. Она соблюдала это даже в моменты, когда за ней никто не смотрел. Девочка на циновке такого пока не умела. Она сидела сутулясь и свободной рукой теребила от скуки край своей свободной одежды. Чтение едва ли ее увлекало. Процесс скорее напоминал зубрежку, чем смакование художественной литературы.

— Тогда господин Гу-Сани обратился к учителю Па-Нга и попросил у него разъяснить суть вопроса о… — сухо, медленно прочитала девочка, затем сбилась и снова повторила. — Гу-Сани обратился к учителю…

Её зубрежку прервал хлопок двери. В комнату вошла молодая женщина, явно находившийся не в самом радужном настроении. Было ощущение, что она вот-вот заплачет, но изо всех сил держится. Девочка оторвалась от свитка, обратив взгляд на вошедшую женщину.

— Арамиа… — вздохнула та, а затем будто собралась с силами и начала говорить очень быстро, чеканя каждое слово. — Арамиа, дочка, сейчас ты будешь меня слушать и слушать очень внимательно. Все в точности запомнишь, поняла?

— Да мама, а что…

— Слушай меня. — ласково, но твердо перебила ее женщина. — Слушай и запоминай, я умоляю тебя. Запомни. Тебе восемь лет. Не девять и тем более не десять. Я успела, подкупить городского чиновника. Он выправит запись о твоем рождении. Я всего лишь незнатная наложница, а ты девочка. Они не должны проверять тщательно.

— Мама, но что… — на лице девочки отразился испуг.

— Отец арестован в столице. Тихо. У тебя все будет хорошо. Однажды. — мать села напротив нее и обняла. — Помни все о чем я тебе говорила. Все, чему тебя учила. Ты очень умная девочка и, уверена, сможешь найти свое место в мире. О тебе позаботятся другие люди. Во всем их слушайся, как слушалась меня. Поняла? Пообещай мне.

— Но ма…

— Соберись! — голос женщины стал жестче. — Ты должна жить, поняла. Чтобы не случилось, как бы тяжело не было, но справляйся. Ради меня и бабушки с дедушкой. Мы больше не увидимся, но я буду наблюдать за тобой и очень расстроюсь, если ты не справишься. Все. Мне надо уходить. Сиди здесь и жди. Когда придут — назови свое имя, возраст — восемь! — женщина выделила голосом эту цифру и повторила ее еще раз . — Восемь лет. Ты ни с кем не помолвлена, в завещаниях не указана. Запомни!

Женщина быстро поцеловала девочку в щеку и направилась к двери.

— Но…

— Сиди здесь! — воскликнула женщина, на глазах которой выступали слезы.

Она захлопнула дверь и заперла ее снаружи на деревянную щеколду. Девочка осталась одна, надрывно дыша и, видимо, пытаясь успокоиться. Она явно балансировала между хладнокровием и истерикой, отчаянно кусая губы и заламывая руки. Вскоре за ней пришло двое бритых наголо мужчин. Они были одеты в тёмно-синие, а по центру груди у каждого вышит некий символ, заключенный в круг. Что-то типа униформы, наверное.

— Назови свое имя, родителей и возраст. — строго наказал один из них.

Арамиа в точности последовала инструкциям матери.

Второй чиновник или солдат развернул длинный список, начав водить по нему мозолистым пальцем и щуриться.

— Да. Есть такая. Пойдем, девочка.

Арамию отвели в большую комнату, где уже находились десятка два детей и несколько бритых мужчин в форме, которыми заправлял старик в красной накидке и широком синем поясе. Наверное, чиновник. Перед ним поставили столик, на котором он развернул кипу бумаг. Особое место занимала печать в серебрянной оправе. Время от времени в комнату заходили разные люди, которые сначала приглядывались к детям, затем шептались с чиновником и выкладывали на его столик монеты с квадратным отверстием посередине. Мужчина в красной накидке считал деньги, убирал их в поясную сумку и начинал писать какой-то документик, на который после ставил свою печать. Гости забирали эту бумагу и кого-то из детей. Быстрее всего раскупили мальчиков, затем несколько девочек постарше, но остальные уже пошли со скрипом. Многие покупатели приходили и, осмотрев товар, покидали комнату без покупки. Затем пришёл последний клиент. Это был пожилой мужчина, хотя точный его возраст понять было невозможно из-за отпечатка его непростой профессии. Он положил на стол чиновника шнурок, на который сквозь отверстия было нанизано довольно много монет.

— Всех. — коротко и емко произнес заклинатель крови.

Суть его профессии была ясна мне из-за следов глубоких порезов на запястьях, а также посеревшей коже, которая будто была на пару размеров велика носителю. Я помню как Арамиа готовила для меня кровавый эликсир. Такое сложно забыть. Тело сосуда раздулось, а готовый продукт выпускали через надрезы на запястьях. Арамиа говорила, что особые мастера этого искусства замешивают эликсир прямо в собственном теле. Видимо, покупатель был именно из таких. Пока чиновник заполнял документы, колдун окинул живой товар холодным, цепким взглядом, от чего многие дети отвернулись или заплакали. С заклинателем крови было двое помощников: вооружённый коротким мечом мужчина и женщина с зонтиком.

— Сейчас поймем кого на что. — задумчиво произнес колдун. — Подходите ко мне по одной и вытягивайте левую руку.

Добровольцев не нашлось, тогда женщина с зонтиком взяла за плечо одну из девочек и подвела к заклинателю.

— Подставь доброму господину ладошку и немного потерпи.

А “добрый господин” взял подставленную ладошку и провёл по ней острым кончиком длинного ногтя. У него на правом указательном видимо специально отрощенный и заточенный был. Ребёнок хныкнул. Выступила капля крови, которую заклинатель слизнул прямо со своего ногтя.

— В ингредиенты. — выдал свой жестокий вердикт. — Следующая.

Плачущую девочку другой помощник колдуна отвел в сторону.

— Может быть… — задумчиво произнес заклинатель, попробовав кровь очередной своей покупки. — В материалы.

Женщина с зонтиком отвела девочку в другую сторону. Когда пришла очередь Арамии, то колдун привычным движением отведал крови, а затем пристально вгляделся в её лицо.

— Еще. — потребовал он.

Арамиа явно была напугана, но послушно вытянула руку. Правда слегка отдернула сначала, но затем заставила себя подставить ладонь под коготь заклинателя. Вместо того, чтобы как прошлый раз быстро царапнуть, он со всей силы впился ногтем в детскую кожу. На глазах Арамии выступили слезы, она дрожала всем телом, но пыталась сдержать плач и не убирать руку. Наконец-то заклинатель прекратил пытку.

— Кровь у тебя… — медленно произнёс он. — Не самая ценная. Я даже думал отправить тебя в ингридиенты. Но ты хорошо терпишь боль и пытаешься повиноваться. Это очень ценные качества. Только что они спасли твою жизнь. Какие книги ты читала?

— Книги? Последними читала р-работы мастера…

Арамиа, заикаясь и сквозь слезы долго перечислила неизвестных мне мудрецов своего народа. Заклинатель удовлетворённо кивнул, жестом подзывая служанку. Та, низко поклонившись, отвела Арамию к девочкам, которых определили в "материалы". Когда процесс отбора завершился, Колдун приказал прислужникам увести детей. Затем вдруг щёлкнул пальцами и поманил Арамию своим длинным когтем.

— Ты поедешь со мной в паланкине. Считай это наградой за терпение. Что следует сказать?

— Спасибо, господин.

— Хорошо. Пойдемте. Дела не ждут. — сухо и высокомерно подытожил заклинатель.

Колдун распрощался с чиновником и вышел на улицу, где его ждал черный паланкин, который украшал белый символ лотоса с лазурными звездочками на лепестках. Арамиа и заклинатель вошли внутрь. Шестеро слуг подняли паланкин, отправившись в путь, а остальные дети и помощники шли за ними пешком.

— Есть ингредиенты, есть материалы. — произнёс колдун, устраиваясь поудобнее. — Из ингредиентов готовят эликсиры. Из материалов мы пытаемся мастерить людей нашего искусства. Ты знаешь, что случилось с твоим отцом, матерью и старшими родичами?

— Мама сказала, что отца арестовали.

— Их всех скоро казнят. Император был недоволен работой твоего отца и счел его предателем. Хотя твоя мать была лишь наложницей, но её подвергнут пыткам на площади, а затем задушат или отрубят голову. Что ты ощущаешь по этому поводу? — строго спросил он.

— М-мне очень жаль и г-грустно. — ответила девочка, опустив голову. — М-мое сердце…

— Тихо. Дыши глубоко и слушай внимательно. Если сейчас разрыдаешься, то отправишься на казнь вместе со всеми. Я знаю что ты старше, чем записано в бумагах. Держи себя в руках. Посмотри на меня. — колдун стиснул ее личико своей серой, морщинистой рукой, на которой кожа висела складками. — Мир больше нас. Он таков, какой он есть. Ни ты, ни я не можем его изменить. Грустят, ноют и плачут лишь невежды, которые не способны принять эту истину.

Арамиа несколько раз всхлипнула и затихла. Лишь мелкая дрожь осталась как напоминание о пережитых муках. Несколько минут они молча ехали, а затем колдун отстраненно произнес:

— Все в мире уже сказано и записано. Нам остается лишь постичь эту мудрость и жить согласно ее законам.

— И н-нет исключений? — спросила девочка.

— Очень и очень редко появляются великие люди: императоры, чародеи, стратеги. Шан-Асол был таким, Азард был таким. Они пишут судьбу мира, а остальные лишь читают. И самая достойная участь для таких как мы — оказаться у подножия их трона. В нашей школе преподают разные грани мудрости. Не только устройство мира, но и жизнеописания великих людей прошлого. Со временем ты лучше поймешь, о чем я говорю. Как твое имя?

— Ла-Арамиа.

— Семья Ла скоро исчезнет. Меня зовут господин Ар-Наэ. А ты теперь будешь Ар-Арамиа.

На этом видение оборвалось. К текущим моим делам оно вроде бы отношения не имело. Однако я неоднократно задавался вопрос: почему Арамиа такая поехавшая? Вот РТС-система и решила мне ответить. Ответ емкий, исчерпывающий. Более вопросов по поводу психического здоровья Арамии не имею.

Окончательно проснувшись, я еще оглядел позиции, на которых мы будет встречать шадринское наступление. Не самое плохое место. С одной стороны мы опираемся на линию укреплений, возведенную людьми Карра. Это тянущийся на десятки, если не сотни километров, земляной вал со рвом и наблюдательными вышками каждые пару киллометров. Ее минусом было отсутствие частокола. С древесиной тут вообще тяжко. Ее приходилось доставлять издалека, так что свободно строить множество деревянных конструкций как на Севере возможности нет.

Наш лагерь будет возведён на основе двух холмов, пусть и достаточно пологих. Здесь рабочие Карра выкопали в низине два колодца. Третий был в процессе. Полностью нужд армии в воде они не перекроют. Слишком много у нас лошадей. Но все же заметно снизят зависимость от внешних поставок. В сухой степи это очень важно.

— Я все же скучаю по Северу. — с грустью вздохнул Поций, смотря в степную даль.

— Едва ли Север скучает по нам. — ответил я.

— Кто-нибудь, наверное, скучает. Ведьмы, чудовища, разбойники. Едва ли Иратион будет к ним так расположен как мы.

— Кто знает… Там им сейчас главное сдержать натиск от Сердца. Может, у Иратиона хватит ума заключит союз с Утопьем.

— Ума? Может быть. Решимости? Вряд ли. Жалкий он человек, этот Иратион. Самый жалкий из всех северных стратегов. Сочувствую парням из Двадцать Третьего, которые вынуждены с ним служить.

— Почему жалкий?

— Неудачник хуже вора. Есть люди, с которых поражение легко сходит, но к другим прилипает как грязь. Въедается в кожу. И эту вонь уже не вывести.

Категоричные в этом мире воззрения на судьбу и удачу. Причем не только в Империи. Ти-Шадай вроде бы далеко, но и там есть концепт великой и посредственной судьбы.

"Поражение прилипает как грязь. Въедается в кожу". — мысленно повторил я рассуждения центуриона.

Вспомнилось, как Райхо говорил про Эламу. Что он слишком пуганный и много суетится. Кстати, об Эламе. Пора бы уже заценить, что у него за армия и есть ли смысл с ними работать в связке. Вчера отправлял ему весточку. Скоро он должен будет прибыть на "смотрины".

Элама добрался до нас вовремя. Впрочем, вокруг почти голая степень и пробок тут не случается. И у меня появился шанс оценить его выездной зоопарк:

1 Ала цестинской наемной конницы

1 Ала вспомогательной конницы Тайбров

2 Центурия конных наемных эксплораторов

6 Турм наемных сагиттариев

2 Турмы наемных сагиттариев-новобранцев

2 Когорты копейщиков ауксилии

1 Когорта велитов ауксилии

1 Центурия лучников Изумрудных Островов

Авантюристы 320

Конные грабители Бейров 356

Конные налетчики Бейров 325

Верблюжьи всадники Бейров 112

Налетчики Тайбров 118

Конные грабители Тайбров 127

Рогатые всадники Тайбров 56

Пешие застрельщики Тайбров 141

Наемные конные охранники 217

Наемные охранники 143

Сэйфские конные застрельщики 210

Легкая пехота керлов 135

Легкие застрельщики керлов 208

Кринтарские защитники вождей 43

Кринтарская пешая знать 275

Вожаки боевого братства 15

Топорники боевого братства 254

Застрельщики боевого братства 304

Легкая конница Кринтар 115

Знатные кринтары-всадники 41

Наемные бестиарии 10

Сулимские заклинатели зверей 17

Заклинатели-стихий 3

Сатори 4

Стационарных арбалетов 37

Скорпионов 11

Итого: 2827 всадников и 3118 пехотинцев.

Есть парочка относительно нормальных подразделений, а дальше адский винегрет. Как вообще система выделяет и классифицирует виды войск? Есть подразделения по национально-видовой типологии. Например, "пешая знать Кринтар". Система выделяет их набор вооружения, тактику боя и племенную принадлежность. Тут все вполне просто. Если что-то называется ала, центурия или когорта, то это силы, обученные на имперский манер. У них всегда схожая структура, но вооружение и национальный состав могут быть очень разными. Особенно, если речь идет об ауксилии. Например, наемные сагиттарии у Эламы это не то же самое, что и сагиттарии у меня. "Наемные" значит или не граждане, или по крайней мере в системе легионов четкого места не имеют.

Идем дальше.

Есть виды войск, не имеющие национальной или территориальной принадлежности. К примеру, наемные охранники, конные наемные охранники и авантюристы. Это обычно означает, что в их составе есть представители самых разных племен и народов, которые вооружены чем придется. Так наемные охранники — не самый боеспособный смешанный контингент, который не умеет действовать в нормальном строю и набирается, как можно догадаться, для вспомогательной, охранной службы. Их можно поставить на стены лагеря, крепости или города, послать в сопровождение караванов снабжения или использовать для патрулирования местности. Это максимум их боевых задач. На поле брани, оказавшись против практически любого стандартного подразделения, будь то легионеры или племенное ополчение, охранники разбегутся. На кой тогда они нужны? Во-первых, для массовки. Во-вторых, с их помощью можно освободить боеспособные подразделения от охранных функций. В-третьих, из их числа можно выцеплять самых смелых и активных для пополнения других подразделений. Но всё же охранники в действующей, полевой армии это не очень хороший признак. Обычно их набирают, когда есть деньги, но нет боеспособных, свободных людей, которых можно легко нанять.

Авантюристы. Они уже более интересный контингент. Этим понятием называются относительно хорошо вооружённых и в некоторых ситуациях боеспособных лихих людей из самых разных стран и царств. Среди них бывают мечники, копейщики, лучники, даже арбалетчики. Они могут передвигаться пешком или верхом, как в армии у Эламы. Если подвести итог, то авантюристы это плохо организованные, не особо слаженные между собой, но обладающие сносными личными статами бойцы. Их часто вербуют в портовых городах, где собирается различный вооружённый сброд и формируются небольшие банды из бывших пиратов, путешественников, наёмников, отбившихся от своих отрядов, изгнанников, преступников, опальной аристократии и боги еще знают кого. О том, какая "дисциплина" царит в подобных ватагах догадаться не трудно. Стратеги цивилизованных народов такой контингент используют редко и выборочно. Авантюристы пригодны для осад, штурмов, абордажа и рейдовой войны. Везде, где строй и выучка не так критически важны. В подобных ситуациях авантюристы могут даже дать бой вполне кадровым подразделениям. Некоторые наёмные стратегии, типа Тайкано, знают как обращаться с таким лихим контингентом. Они вербуют их в индивидуальном порядке и поддерживают дисциплину за счёт личного присмотра или репутации.

Кроме авантюристов, наёмных охранников и северян в армии Эламы были уже знакомые мне темнокожие Тайбры. Много их легкой кавалерии, чуток пехоты и даже немного относительно бронированной конницы. Так называемые рогатые всадники. Это была архаичная кавалерия с неполным медным или бронзовым доспехом, обильно украшенным перьями и фрагментами костей животных. Кроме разрозненных отрядов имелась ала вспомогательной конницы Тайбров. Всадники обученные и организованные на имперский манер, во главе с офицером-цестинцем.

Осталось немного сэйфов и керлов, свободных общинников сэйфской культуры, не принадлежащих касте воинов-всадников. Даже не знаю почему они не ушли с Райхо. Возможно, у них имелся собственный вожак или Карр брал только лучших.

Была ала цестинской наемной конницы. Дисциплинированное подразделение штурмовой бронированной кавалерии. Думаю, на их мечах, топорах и коротких копьях держался порядок в армии Эламы. Плюс им в этом могли помочь две когорты пехотной ауксилии на имперский манер.

Были наемные всадники из какого-то пустынного народа Бейров. Часть из них даже восседала на верблюдах. Интересно, будут ли пугаться этих горбатых животных вражеские лошади? Бейры, кстати, заметно смуглее шаддинцев и чуть иной разрез глаз. Экзотика, однако по сути это была лёгкая конница.

Теперь переходим к совсем экзотике. Сулимские заклинатели зверей. В общем-то название говорит само за себя. Это стихийные маги, которые умеют управлять животными. В бою они пытаются использовать тигров, бегемотов, медведей и даже гигантских змей. Звучит вроде круто, но магия у них очень капризная. Уязвима к подавлению и в решающий момент тигр в рядах твоей армии может стать просто тигром. Полностью аполитичным и лишённым всякой воинской дисциплины.

Сатори. Люди-обезьяны хрен его знает откуда. В принципе, я про них даже немного слышал. В Империи постоянно ходили слухи про людей-обезьян, псоглавцев, людей-ящеров, карликовых людей и прочих-прочих, которые живут где-то там за горизонтом, в землях ещё не нарисованных на карте. Однако я думал это просто россказни, какие когда-то бродили в моём прошлом мире. А нет. Вот вам обезьяно-люди. Четыре штуки. Самое интересное, что система не воспринимала их как монстров. У двоих были способности к стихийной энергии, но заклинателями стихий могут быть и люди. Так что, вполне возможно, сатори какая-то альтернативная ветвь местного человечества или просто вид особо разумных приматов. Размером они были чуть поменьше гориллы, а внешностью напоминают мускулистых орангутангов. Физическими данные лишь немного уступают гомункулам. Ладно. Пригодятся.

В общем, что можно сказать про армию Эламы? Лоскутное одеяло, сшитое не самыми прочными нитками. Первый же мощный удар врага разорвёт его на части. Есть несколько боеспособных подразделений, но если я их заберу, то этот зоопарк может разбежаться даже без активного участия шаддинцев.

— Райхо еще упоминал, что у вас есть дьяволица с большими серыми сиськами. — в шутку сказал я Эламе, когда мы встретились недалеко от моего лагеря. — Но что-то не вижу такой.

— А… Он… Не очень понимает в таких делах. У нас была одна женщина-монстр, но… Пришлось от нее избавиться. Слишком много проблем.

Элама отвечал медленно. Мне его интонация не понравилась. Так говорят люди, когда их застали врасплох и приходится сочинять на ходу. А затем у меня в голове будто плотину прорвало. Факты полились из памяти, складываясь между собой и объединяясь в полноценные выводы. Как хорошо, что у меня в жизни было так много здеца. После всего пережитого, уже намного легче не подавать виду, когда волнуешься или эмоции хлещут через край.

— Под ваш лагерь надо бы выкопать еще колодец-другой. — относительно спокойным тоном произнес я, хотя внутри пылал пожар.

— У нас есть для этого работники. — ответил Элама. — Раз речь идет о колодцах, значит моё предложение принято?

— Да. Мне пригодится даже лёгкая конница. Но объединять лагеря я бы не стал. Слишком уж у вас, простите за прямоту, сомнительный контингент. Опасаюсь стычек.

— Как вам угодно. Мы можем встать в паре сотен метров. Или всё же объединиться с вами, но разделить лагеря дополнительной стеной.

— Надо подумать. У вас есть кому выкопать вал?

— Да.

— Давайте вечером еще встретимся и обсудим мои планы на предстоящее сражение. Хотел вам показать одно место за пределами вала. Хорошо бы там устроить засаду.

— Как скажете, стратег Михаир.

После этого мы наконец разъехались и как только Элама немного отдалился, я захлопнул железную маску шлема, чтобы никто не заметил исказивший моё лицо гнев. Надо было пока сдерживаться. Пришлось собрать волю в кулак, чтобы не отдать приказа мчать к лагерю во весь опор. Нельзя вести себя подозрительно.

"Хорошо бы там устроить засаду… Я не соврал. Засада будет".

По прибытию в лагерь тут же отправился в свой шатёр. Вызвал туда Доктония и Радомата.

— Уважаемые, мне очень нужны ваша помощь и защита.

— Именно для этого мы здесь. А что-то случилось, сокол наш быстрокрылый? — в своей обычной, насмешливой манере спросил потомок древнего героя.

— Да. Хотя скорее не случилось, а выяснилось. Мне нужно, чтобы вы отправились в одно место и защитили меня там. Однако поехали туда первыми, иначе противник может что-то заподозрить. У врага скорее всего есть несколько очень опасных магических бойцов, имеющих сопротивление к подавлению.

— А что вы собираетесь сделать, стратег Михаир? — уже более заинтересованно произнес Доктоний, сложив могучие руки на груди. — Какую операцию планируете?

— Я собираюсь сегодня убить наемного стратега Эламу и, предполагаю, что он также попытается убить меня.P.S.Уважаемые читатели, если не сложно, пройдите опрос в моей группе: https://vk.com/club201081255?w=wall-201081255_1859%2FallОчень уж я люблю опросы.

Глава 17 Путь в никуда

Час назад сквозь степи пронеслась гроза. Сверкали молнии Теуса, устрашая смертных воинов и их боевых скакунов. Теперь же стихия успокоилась, а тучи унесло на запад. В воздухе стояло какое-то особое благоухание, которым хотелось дышать полной грудью. Пахло сыростью, озоном и жизнью. Сухая земля вдоволь напилась воды, но в грязь не превратилась. Словно запасливая хозяйка, степь утянула небесную влагу куда-то вглубь себя, чтобы потратить ее не на жидкое месиво для лошадиных копыт, а дать шанс прорасти семенам и покрыть зеленью бескрайние равнины. Даже небо, затянутое светло-серой пеленой казалось не мрачным, но скорее благостным и дарящим свежесть.

Конная прогулка по такой погоде была истинным удовольствием. Даже пыль не поднималась столбом, прибитая недавно к земле тяжелыми грозовыми каплями. Очень приятно проехаться верхом по степи после дождя, да еще и в интересной компании. Даже на мгновение можно забыть, что едем мы друг друга убивать.

— А на Западе все равно лучше чем здесь. — самоуверенно заявил Ангре. — Там моря трав цветут круглый год, а не только после дождей. Зимой север степей покрывает снег. Байрачные леса растут вдоль рек и в низинах, обеспечивая людей деревом. У воды или на холмах селятся свободные общинники, а кочевники-сэйфы гонят свои стада из края в край. Все это упирается в Великие Западные горы, откуда в древности пришли враги, но были побеждены. Я вырос там. Мои родители были из керлов. Жили и волею неба до сих пор живут в Эльзе. Небольшой хутор. Вы же царь Элама, тоже откуда-то с Запада?

— Да. — Ответил стратег. — Из Оквиста.

— О, так мы почти соседи! — усмехнулся Ангре. — Я пару раз был в Оквисте. Как поживает там Заоб-Мельник?

"Не нервируй его слишком сильно, Ангре". — обратился к всаднику. — "Мы ещё не доехали до места".

— Волею неба здоров. — сухо ответил Элама.

То, что мы едем друг друга убивать мне было уже ясно как божий день. Достаточно просто глянуть на юнитов, которых привел с собой Элама. Мы встретились за пределами моего лагеря. Так что он сразу и не боясь привёл на стрелку очень интересные кадры. Но я делал пока вид, что описание юнитов не читал. Меня волновал главный вражеский козырь, которого рядом пока не было. Пресловутую серую демоницу Элама прятал где-то в степи.

Со мной сейчас было четырнадцать бойцов.

Касс, Децимала, Ангре, Итка, шестеро отборных сагиттариев, сэйф-эльф из особой когорты превенторов, которого мне когда-то презентовал Фальвус и трое венаторов, включая Гинда. Кстати, эльф в системе назывался сэйф-изгнанник и это оказалось правдой. Ангре про него слышал и даже предложил мне прогнать этого товарища ссаными тряпками. Звали его Зарганр. Когда-то он был сэйфа-кин и даже вожаком, но начал активно нарушать обычаи вольных степняков. Он покупал рабов и еще какие-то неправильные методы обогащения использовал. История там была мутная. Однако я сказал Ангре, что пусть этот Зарганр изганник, но я принимаю в армию по своим собственным критериям. Как боец он меня вполне устраивал.

Гана и его друзей я не взял на эту операцию, так как они были посредственными всадниками. Главное, что подавления хватало даже без Доктония. По возможностям и статам мой отряд превосходил команду Эламы. Это не удивительно. Я использовал птичью разведку гибрида-дриады, чтобы понять с кем Элама поедет на встречу со мной. При нем было восемь бойцов. Один из них средней руки подавитель, трое с магическими способностями и четверо обычных воинов. Одного из них я даже узнал. Имя не помню, но точно видел разок-другой в старые недобрые времена.

— Вы же, как и Ангре, не урожденный сэйф? — спросил я у Эламы.

— Да. Я стал им, когда понял, что оседлая жизнь больше не для меня. Стратег может жить только войной. Таково наше призвание. Переход в сэйфы мне кажется вполне логичным решением.

— Согласен. Плюс будет проще завоевать их уважение. Впрочем, вы ведь на этом пути недавно?

— Недавно. Тот же Райхо овеян пока большей славой. Но сэйфы ценят дела и решимость. Я верю, что смогу продвинуться на их пути.

Пустые и лживые разговоры в преддверии бойни. Я уже догадываюсь, кто такой Элама. Элама, возможно, уже сам догадывается, что я догадываюсь о его истинной личности. Он перешел в сэйфы… Тут Элама говорит правду. Я уточнял у Ангре как происходит инициация. Во время нее можно, если человек хочет, получить новое имя. Причем это не просто замена паспорта, а серьезный ритуал. У сэйфов нет единого государства, но есть определенные неписаные принципы, по которым новичок клянется жить и умереть. Старая жизнь должна уйти в прошлое. В прошлое может уйти и старое имя. Видимо даже РТС-Система такое переименование учитывает. Все лицо у Эламы в страшных ранах. Следы былых ударов судьбы или же удобная маска? Даже речь изменилась. Кто-то явно поработал над голосовыми связками. Грубая алхимия плоти, которую легко выдать за последствия травмы. Ты хорошо спрятался, хвалю, однако в паре моментов таки прокололся.

Призраки Севера вернулись за мной, но я готов закрыть старые счета.

В моем лагере на всякий случай ждали своего часа еще три турмы сагиттариев, а также сэйфская и наемная цестинская конницы. Вдруг Элама попробует направить против меня всадников из своей армии, хотя очень сомневаюсь у него получится. Мне кажется, что он может рассчитывать только на немногочисленных товарищей, знающих его настоящую личность.

Сейчас главное заманить к Доктонию самого Эламу и его "демоницу". Я примерно знаю на что она способна. Пока мы с Эламой рядом тварь не сможет атаковать, не задев самого шрамированного стратега.

— Стойте! — услышал я тревожный голос одного из венаторов.

Конь подо мной начал тревожно дергаться. Рядом свою лошадь пыталась обуздать Децимала.

"Ваши воины обнаружили врага". — сообщила система.

Причина беспокойства лошадей стала ясна, когда из-под под земли в метрах ста от нас начали подниматься мертвецы. Три, пять, семь, двенадцать. Судя по виду бывшие наемные слуги из лагеря Эламы. По пояс голые, худые тела, при жизни обожженные солнцем. На их пустые глаза налип песок, смешавшийся с грязно-зеленым гноем.

Уже атакуешь, Элама? Или это какая-то провокация?

“Держите лошадей. Ты, спешивайся и разберись!”

Я отправил к мертвецам одного из венаторов. Думаю, этого более чем достаточно. Остальных начал разводить по кругу, чтобы взять в полукольцо людей Элами. При себе оставил Касс, Ангре, Децималу и Гинда. Надо следить за небом. Постоянно мониторить все вокруг. Я отдалил камеру, так чтобы видеть ситуацию на земле и половину неба.

“Касс, Децимала, готовьтесь меня прикрывать от воинов Эламы. Лучники! Если кто…”

Договорить не успел. Явилась та, кого я так ждал. На холм в метрах пятидесяти от нас вспорхнула одинокая женская фигура. Наша гостья обладала хорошо узнаваемой, уникальной внешностью, характерной для некоторых уроженок Севера. Серая кожа с пепельным оттенком то тут, то там пронизывалась спайками демонической плоти. Неестественно белые волосы развивались на прохладном ветру. Мутные глаза горели огнем Порчи. Существо куталось в обрывки красного плаща, а за спиной у него хлопали два перепончатых крыла. Дочь Погибели, одна из темных валькирий Сердца, пришла за имперским стратегом, прозванным Палачом Севера. В руке существа вспыхнуло огненное копье. Она собирается его метнуть?! Элама же рядом! Я видел как эти штуки взрываются. Всех накроет. Или ей просто плевать?!

Элама-Элама… Ты переволновался и позвал свою ручную тварь раньше времени, а тварь оказалась не такой уж и ручной. Ей главное убить меня. У вас общий враг, но на твою жизнь "демонице" плевать. Прав был Райхо. Суета тебя до добра не довела.

Может, подавление и снизит урон, но у тварей Порчи есть к нему сопротивление. Будем действовать наверняка.

Мгновение Тишины.

И две секунды растянулись для меня в десять. Движения твари замедлились. Огненный снаряд уже сорвался с ее когтистой ладони. Пора.

“Души-преследователи!”

Впервые после Дворца Дэвов использую способности Метки. Однако проверял себя через систему перед выездом. Способности никуда не пропали, а значит должны работать. Закаст по ощущениям отличался от моих прошлых применений силы Порчи. Все прошло не так… Ярко? Раньше, каждое использование темной силы Сердца эхом отдавалось в моей душе. Бурлил гнев, вспыхивала ярость, тянуло снова и снова использовать магию Порчи. А сейчас? Ничего. Только глухая боль в районе запястья левой руки, где меня охранял браслет Нэл. Волшебница — молодец. Своей цели добилась.

Из четырех призванных фантомов половину я отправил на перехват огненного копья, другую половину по самой заклинательнице, а точнее в землю за пару метров от нее. Магия Порчи против магии Порчи. Огонь против огня.

Одновременно я выцепил вниманием Гинда.

“С лошади и вперед к ней!”

Мгновение Тишины закончилось, сменившись серией взрывов. Полетели во все стороны комья земли и мелкий песок. Тело твари откинуло метров на пять. Одно крыло и руку оторвало. Я специально направил фантомов не по самой Дочери. Их энергии хватило бы для уничтожения физической оболочки, но что это даст? Тварь превратится в фантома и воплотится еще раз в другом месте. Такого нам не надо. Еще догадается разорвать дистанцию и обстреливать нас издалека. Или того хуже — скроется, чтобы устраивать подлянки моей армии. Нет. Я хочу уничтожить ее раз и навсегда.

“Гинд, давай! Вперед!”

Венатор бежал так быстро, как позволяла ему тяжелая броня. Тем временем порождение Порчи оправилось от шока, но я только начал.

“Призрачная хватка!”

Огромные туманные когти рванули существо в сторону Венатора. Второй заряд магии Порчи за день израсходован.

Пусть эффект Погибели против Дочери Погибели же был бесполезен, но физическое воздействие и вытягивание сил сделали свое дело. Этих пары секунд Гинду хватило, чтобы подскочить к монстру. Оружием венатору служил тяжелый меч, который был длиннее обычной кавалерийской спаты, а рукоятка давала возможность взять его в обе руки. Серьезное рубило. Такое нужно, чтобы рассекать бронированные и чешуйчатые тела монстров. Удар. Гинд при этом умудрился еще что-то пафосное задвинуть, но слов я не разобрал. Голова темной валькирии упала на степной песок. Тело слабо заискрилось, из него начал исторгаться фантом, но Гинд рубанул и его. Рассек полупрозрачную алую шею призрака. Фантом Дочери Погибели начал таять. Сердце Порчи было слишком далеко, а Гинд со своим 5,6 подавления слишком близко. Отлично, я…

Я грохнулся с лошади, чуть не попав под тушу животного.

Заруба между моими людьми и бойцами Эламы уже началась, но тут же прекратилась, потому что почти все лошади взбесились, пытаясь сбросить всадников. Животных напугал один из вражеских магических бойцов.

Вертагский шаман искажения

Заклинатель

Когда-то я уже видел подобных ему юнитов. Тогда они назывались шаманами зверя и превращались в медведей. Но теперь их силы изменила Порча. Так что превращался шаман во что-то совершенно точно не из животного мира. А скорее из области Гигеровских ужасов плоти. Однако рядом было несколько подавителей. Пусть магия Порчи и не так уязвима к их воздействию, но нормально превратиться он не смог. В итоге застыл где-то между монстром и человеком. Разросшаяся верхняя часть тела контрастировала с маленькими человеческими ногами. Руки превратились в огромные мясные щупальца из которых хаотично торчали кривые пальцы, заканчивающиеся конусовидными коготками. Лицо будто раскрылось на две части. Сквозь провал была видна пасть с не до конца сформировавшимися зубами. Тварь тонким, пронзительным как свисток голосом, визжала, махая во все стороны своими гротескными конечностями, а сверху на ней сидела Итка, самозабвенно кромсающая отвратительное существо.

О, снова старый добрый кроваво-кошмарный здец. А то все политика, разговоры, да сложные планы. Наконец-то душа отдохнет!

Ко мне подскочил рослый северянин-кавалерист с топором на длинном древке, но прежде чем он что-либо предпринял, Касс материализовалась между нами, приняв удар на щит. Когда я поднялся на ноги, гладиатрикс уже удалось ранить врага в бедро. Несколько стрел срикошетил о пластинчатую броню северянина. Он пошатнулся от раны, а я уже был рядом. Пользуясь тем, что Касс контролировала щитом руки врага, ударил его в лицо со всей своей нарощенной демоном силой.

Элама уже поднялся на ноги, достав из ножен кавалерийскую спату.

“Нет!”

Это я запретил Ангре с наскока бить Эламу в спину копьем. Сэйф каким-то чудом остался верхом, несмотря на ужас лошадей от полупревращенного шамана. Однако убить Эламу одним ударом слишком простая развязка наших очень долгих и сложных отношений. Вражеский стратег, чуть прихрамывая, направился ко мне, замахнувшись мечом. Хочешь бить? Давай! Испытай на прочность имперскую броню.

Испытание на прочность броня прошла успешно. Клинок отскочил, высекая искры.

“Нет!”

Это я одернул уже сэйфа-изгнанника, который целил в Эламу магически усиленной стрелой.

“Да!”

Децимала ударила Эламу в затылок кромкой щита. Враг рухнул на песок, стирая с него узор, оставленный дождевыми каплями. Бой был окончен. Через пару минут на горизонте появились верхом Доктоний и Радомат, услышавшие звуки боя.

“А уже все. А уже не надо”. — с шутливой интонацией передал им я через Командный Голос. — “Математик решил эту задачу без вас. Давайте в лагерь. У меня тут еще есть одно дельце”.

В паре километров ждала в сопровождении нескольких бойцов Арамиа. К ней мы и отправимся. Из лагеря я вывел колдунью не для боевых нужд. Могло понадобиться лечение плюс она нужна мне, чтобы правильно, с моей точки зрения, подвести черту моих взаимоотношений с Эламой.

К Арамии я отправился в сопровождении только Итки и Касс, которая вела пленника. Солдат, охранявших мою “рабыню” уже отослал. Все бойцы были недалеко, могли если что помочь, но моему приватному разговору с Эламой не помешают. Свидетелей практически нет: Касс я всецело доверяю, Итка едва ли что-то адекватно запомнит, а Арамиа… Арамиа, которую и пытать то бесполезно.

— Приведи его в чувство. — приказал я колдунье.

— Как вам будет угодно, мой господин.

Вскоре Элама пришел в относительно адекватное состояние после сотряса, которым его одарила Децимала.

— И… На чем я прогорел?.. — тяжело дыша, прохрипел стратег.

— Да много на чем. — ответил я. — Но последним гвоздем в крышку гроба стала “серая демоница с сиськами”. Я много общался с демонами. Прекрасно знаю, что они редко принимают человеческий облик, а если принимают, то обычно мало отличимы от нас. А тут какая-то серая демоница… Но вдруг в памяти щелкнуло. Есть же Дщери Погибели с Севера. Они как раз серые и часто меняют тела, оттого щеголяя голышом. Сэйф, в тонкости нашего стратегического ремесла не посвященный, вполне мог принять такую тварь за демона.

— Райхо… Проклятый болван…

— Да нормальный он. — защитил я интересы своего нового друга. — Сэйф как сэйф. Умеет колоть с коня, а что еще ему для счастье надо? То ли дело мы с тобой. Избранники богов. У нас амбиции, страсти, месть! — усмехнулся я. — Одно покушение в Периноне и попытка организовать второе в Нессене. Я все думал, кто же там такой гениальный убивец. Вроде не шаддинцы, не имперцы… Так кто? Думал даже на Орину.

— Эта мелкая бьорская сука жива?

— Какой же ты конфликтный человек. Жива. Даже новую работу нашла. И все у нее вроде бы хорошо, а знаешь почему? Потому что не пытается меня убить! Ладно. Продолжаем “Следствие вели”. По показаниям свидетелей в Переноне убийцу вербовал какой-то всадник-наемник со шрамами. Ты лично его что ли нанимал?

— Нет. Это был Торк. Ему на Севере сожгли лицо демонопоклонники-Гераты.

— Понял. Значит просто совпало, что вы оба всадники-наемники со шрамами. Хотя на тебе вообще лица почти не осталось. Это описали бы не как шрамы. А вот в Нессене ты лично вербовал людей, да?

— Бандиты. Надо бы взглянуть на них и решить насколько они надежны. — пояснил стратег. — Оказались ненадежны. Слабоваты для “работы”, которую я предлагал.

— Слабоваты? Знаешь, у фразы “Ты сильный, ты справишься” есть продолжение. “Я умный, я не возьмусь”. Те бандиты показали наличие мозга в головах и теперь у них все хорошо, в отличие от тебя. Они еще сказали, что вы платили не монетами, а камнями и весовым золотом. Сокровища Севера?

— То, что удалось спасти от ваших загребущих рук. А теперь убей меня и покончим с этим.

— Так просто? После всего, что было? Нападение на лагерь легиона у Мелиодана. Боги, тогда еще был жив Геноций и он вывел войска давать тебе отпор. Затем несколько сражений в землях Кринтар. Атака на нас в лесу, бой за переправу через реку, даже несколько боев. Знаешь, Аргет я на тебя за все это не в обиде. Даже покушения, черт с ними. Я бы сдал тебя Сенату или что-то в этом роде. Но Эйлит…

— Кто? — северянин нахмурил свое уродливое лицо, которое ему обезобразили в попытках скрыть прошлую личину.

— Девушка из Гератов, которую ты случайно захватил. Она еще обещала тебя свести с Белквергостом. Это я ей посоветовал. Я пытался спасти ее. А в итоге… Знаешь, Аргет, у тебя ведь был шанс начать жизнь с чистого листа. Но Поций прав. Грязь поражений некоторым людям буквально в кожу въедается. В душу. И ты хотел реванша. Пусть через убийство, но хоть какого-то реванша со мной. Путь в никуда. И ведь ты не дурак. Дураки стратегам не становятся. Все почти твои планы были… дерзкими по крайней мере. Неожиданными. Будь у меня чуть меньше удачи или у тебя ее чуть больше и все могло бы повернуться иначе. Однако твои нормальные планы служили инструментами обиды, мести и глупых амбиций. Почему вы напали на нас, вместо того, чтобы помочь мне покончить с Бьорами? Заменили бы их в статусе федератов. Ограбили бы старых врагов.

— Потому что вы зараза. — емко ответил Аргет. — И вам нужны не союзники, а рабы и шлюхи.

— Что-то личное, да?

— Не твое дело, имперец. Я провел часть юношества в вашем гадюшнике. Когда вернулся, то понял, что нас ждет. Какую судьбу вы готовите всем соседям. Я презирал Геора и его псов, но они были верны вам. А потом Антавий Карр решил задавить их просто так. Лишь бы урвать себе славу и деньги.

— Ну видишь. Не просто так, а за славу и деньги. Политика — грязное дело.

— Ваша политика особенно. Давай уже! Доставай меч и покончим с этим!

— Меча не будет. Был бы, но Эйлит простить тебе я не могу. Поэтому… Видишь вот эту девушку. Несмотря на миленькое личико она довольно опасная колдунья. Впрочем, ты сам это можешь глянуть через систему. Так вот, она сейчас выжжет твою тень силой Великого Пламени и превратит в умертвие. После чего, ты пойдешь вон туда… — я указал рукой на Запад. — Идти, идти и снова идти — вот что тебе предстоит. Если повезет и разъезды Ксериона тебя не настигнут, то дальше уже безлюдные пустыни. Будешь шагать, пока не сотрутся ноги, а когда сотрутся поползешь вперед. Твой любимый путь в никуда.

— Постой… — в голосе Аргета появилась тень страха. — Та девчонка, я помню ее. Понял о чем ты. Монстр! Поверь, я ничего ей не сделал! Это было чудовище. Небо изменилось… Что-то напало на нас.

Меня вдруг передернуло. Эти слова... Эти слова я уже однажды слышал. Только где и когда? И почему они мне кажутся такими важными? Я отвернулся от Аргета и заходил из стороны в сторону, пытаясь сосредоточиться. Он что-то еще говорил, но мысли мои были слишком далеко. Лав. Это как-то связано с Лавертией. Вспоминай! Давай, Миша! Из тьмы давнишних воспоминаний появилось бледное лицо древней ведьмы. Мысли ворочались со скрипом, пытаясь вытянуть из забытья крупный фрагмент прошлого. Меня накрыла какая неясная тревога.

— Монстр. Это было чудовище. Небо изменилось… — повторил шепотом я.

Точно. Это была часть видения. Пророчества, которое Лав мне показала после взятия Либаны. Тревожный, даже пугающий набор образов предполагаемого будущего, пронизанный ощущением надвигающейся катастрофы.

Аргет еще пытался что-то говорить, но я, выхватив меч, широким ударом рубанул его по шее. Голову не отсек. Клинок ушел вниз, а не в бок, однако для смертоубийства хватило.

"Ваш уровень повышен". — вдруг объявила мне система, слегка улучшив настроение.

Подожди… За убийство вражеских стратегов дополнительные очки опыта дают? Интересно. Очень интересно. И что будет, если убить стратега, скажем, тридцатого уровня?

— Мой господин, мне превращать его в умертвие? — отвлекла меня Арамиа.

— Просто сожги. Хотя нет. Сожги так, чтобы ничего не осталось. Даже костей. Сотри его существование. Этот человек создал мне много проблем. Превратить в умертвие и заставить вечно брести — красивый жест. Символичный. Но вдруг кто-то наткнется на него и как-то снова использует против нас. Нет уж. Хватит с меня Агрета/Эламы. Сжечь надежнее. Давай, приступай.

Я отошел подальше вместе с Касс, двигаясь на встречу ветру. Снял шлем.

— Ты о чем-то волнуешься? — спросила девушка.

— Да. — ответил я не оборачиваясь. — Что такое судьба? Набор вариантов, которые мы выбираем или путь, выбранный кем-то для нас без нашего ведома? Уже давно я видел на Севере фрагмент пророчества. Забыл почти про него, а сегодня оно начало сбываться. Можно ли еще свернуть или это тоже путь в никуда? Не надо отвечать. Это сложные вопросы, которые нужно задавать не тебе. Но просто надо кому-то их высказать. Выговориться. А теперь извини. Надо побыть в тишине. Надо постараться все вспомнить.

Я смотрел вперед на холмистую линию горизонта. В голове медленно всплывали образы прошлого. Лав... Я тогда сумел ненадолго будто оказаться в ее голове. Увидел, как она воспринимала меня. Двуногий кусок мяса, подобно большинству людей. Хлипкий, практически желе. Ткни пальцем — оставишь вмятину. Но внутри этой оболочки мерцала искра живого сознания, а вокруг… Тысячами цепей ко мне были прикованы чужие судьбы. Черно-красная паутина связей блестела от крови. Легионеры, мои ближайшие соратники, враги, десятки тысяч невиновных и непричастных, которых затронут войны. Надо мной реяли три фантома на лбах, которых горели цифры. Призраки, облаченные огнем и железом — гении легионов. Две самые мощные цепи, на которых я висел словно кукла, держали исполинские фигуры, тела которых скрывались во мраке. Я видел лишь головы — мраморное лицо женщины со сверкающими глазами и окровавленный, ободранный череп. Они держали меня, не давая упасть во мрак, но также пытались разорвать, перетягивая словно псы любимую игрушку.

Затем видение еще тревожнее.

Сотни теней, шепчущих и стенающих в страхе великом. Солнце меркнет. Густой, маслянисто-зеленый ливень падает на обреченные города, на обезлюдевшие поля и расколотые горы. От земли поднимается густой, грязный туман, похожий на постапокалиптическую песчаную бурю.

"Прекрасные картины рисовали нам лучи восходящего солнца…" — мечтательно произносит знакомый, но почему-то неузнанный мной голос. — "Они возвещали нам долгий день процветания. Но закат наступил на рассвете".

Нет. Хватит, Михаир, соберись. Если слишком глубоко погружаться в эту метафизику, то можно совсем утонуть. Аргет вон слишком суетился и это ему только мешало. Скорее надо брать пример с Райхо. Отправляйся в лагерь, повысь свой уровень и подумай, что делать с оставшимися от Аргета/Эламы войсками.

На обратном пути я позволил коню просто нести меня вперед, а сам открыл систему. Что хорошего нам предлагают на новом уровне? Переходим с восемнадцатого на девятнадцатый.

Ясный взор

Увеличивает радиус раскрытия карты вокруг ваших воинов на 35% .

Тайные клятвы

Другие стратегии не видят отметки вашего контроля на ваших войсках.

Святое знамя

Выберете аквилу легиона или иное знамя. Вы будете получать оповещения в случае появления врага, замеченного и опознанного вашими людьми, в радиусе одного километра от него.

Прозрение

Увеличивает шанс срабатывания навыка Чужие Сны с 25 до 35%.

Вроде бы все неплохо, но чего-то супер-полезного нет. Тайные Клятвы штука хорошая для всяких там заговоров. Святое знамя и Прозрение сами по себе не очень, но дают доступ к более эффективным навыкам своих веток.

Возьму ка Святое Знамя таки. Если прокачать данную ветку целиком, то потенциал для манипуляций на глобальной карте будет огромен. Возможность параллельно рулить армией и какой-нибудь крепость это очень заманчиво.

Вернувшись в лагерь, я повстречался с Поцием и “обрадовал” его новыми перспективами.

— У меня есть две новости: хорошая и не очень. Хорошая — у нас стало на одного врага меньше и на шесть тысяч войска больше. Плохая: это бывшее войско Эламы. Там половина может разбежаться к ночи, если сегодня же там их не начать строить и дисциплинировать.

— А с Эламой что?

— Помнишь был такой стратег Кринтар Аргет? Который нас в лагере поджал, а потом мы его долго-долго били.

— Как не помнить. Столько воевали.

— Вот это он и был. Имя сменил и в сэйфы подался, но все равно попытался меня приконьчить.

— Какой навязчивый человек. — с насмешливым осуждением произнес Поций.

— Да не то слово! Пришлось его умерщвлять самым решительным образом. А то ведь не отвязался бы.

Бывшие войска Эламы/Аргета тем временем находились где-то в четырех с половиной километрах от меня. Там рядом катались несколько конных патрулей наших эксплораторов. Ну что, надо бы всех немедленно начать добавлять иначе…

С мыслей меня сбило системное оповещение:

“Стратег Келим бар Азиф приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.

Это еще кто? А, стоп, помню его. Мелкий шаддинец, который тяжко бухал во Дворце Дэвов с Утредом и разбрасывался пацанскими цитатами. Интересно, как работает Военный Совет в плане выбора цели? У меня этого навыка пока нет, а подробно в описании не объясняется. Но похоже, что видеть всех приглашённых через своих людей не обязательно. Наверное, есть что-то типа списка контактов из которых можно пригласить доступных стратегов.

Только избавился от одного врага, как новые появляются на горизонте. Ну что за жизнь! Ладно.

"Принять".

Глава 18 Мы начинаем

И снова я виртуально завис над степью в полупрозрачном Зале Совета. Значит, у этого Келима уровень 20+. Впрочем, то что он ведет себя не особо пафосно и человек простого нрава не должно меня обманывать. Келим вполне может оказаться неприятным противником, а за его спиной еще где-то маячат Ксерион и Тайкано.

— О, Михаир, живой еще! Да хранят боги твое смелое сердце.

Келим приветствовал меня так, будто мы не на войну собрались, а рыбачить или квасить. Впрочем, не стоит переоценивать его “добрый нрав”. Думаю, этот шаддинец намного опаснее гневливых Аргета и Яхсада.

В виртуальном зале совета аватар Келима мало чем отличался от настоящего кочевника. То же узкое, обветренное лицо, те же дерганные, птичьи повадки и ужимки. Одет как и был во Дворце: богато, чуть кичливо, но ничего особенно примечательного. Воздушная белая ткань, немного золотых украшений, немного дорожной пыли. Келим соригинальничал в том, что после приветствия создал за своей спиной виртуальное кресло и уселся в него по-турецки. Такое же возникло рядом со мной.

— Ты здесь по собственному желанию или от начальства?

— Наш вождь и царь так мною сердечно любим, что желания у нас общие. — заверил кочевник. — А так да, да, да. Я посол. Все наши знают, что мы будем говорить. Никакой подковерьщины.

— Дай догадаюсь, ты предложишь мне забрать войска и отступить к Перинону?

— Ты почти угадал, брат. Но чуть подальше. К Рипари.

— Ах, аж к Рипари! — театрально возмутился я. — Чего сразу не к столице Империи?

— Да это уже сам решай. Можно и к столице, конечно. Мы не против. Вообще, у меня есть официальное послание. Могу сей…

— Нет. Зачитывать не надо. — перебил я. — Там еще меня, небось, каким-нибудь терклятым шакалом величают.

— Всего лишь неверным, не видевшим свет. Очень вежливое обращение!

— Ну спасибо. Главную суть ты мне уже передал? Снимайтесь и уходите?

— Да! — с улыбочкой ответил кочевник и пафосно добавил. — Ибо войскам нашим нет числа, а стрелы заслонят небеса и прольются жестоким дождем.

— Не сомневаюсь. Но ты же понимаешь, что вот так просто я не уйду? У меня долг, ответственность, репутация. — “Демоны-убийцы за спиной”.

— Да понятно, понятно. — махнул Келим. — Это больше из вежливости предлагаем. Какие-то серьезные переговоры пойдут, когда мы начнем вас теснить.

— Если! — возразил я. — Если начнете.

— Но есть и серьезная тема для разговора. — произнес Келим уже без обычной своей веселости.

— Слушаю.

— Я вчера говорил с Иат. Она там что очень-очень плохое высмотрела через гадания.

А, жрица Солнца, которая с меня страшно бесилась.

— Очень плохое для кого? — уточнил я. — Для меня или для вас?

— Для всех, брат. Говорит, небо накроет тьма и голоса богов затихнут. Такое не только она видела. Все-все жрецы талдычат. Даже пытались убедить Ксериона подождать с наступлением, но он не согласился. Когда дожди пройдут, то наступать будет очень тяжело. Я его понимаю, но жрецы в степях не жили. Не понимают этих мест.

— Так, а можно поконкретнее? Что и кому грозит?

— Конкретнее? — усмехнулся Келим. — Это жрецы и их гадания. Может сбудется, может не сбудется. Надо верить в лучшее, но кинжал держать под рукой. — подмигнул кочевник. — Еще Иат говорила, что видела тебя на ложе смерти. Что над твоей головой меч и он не в наших руках. Тут не удивляюсь. Не завидую я тебе, брат. С твоими товарищами и враги не нужны.

— Мы уж как-нибудь между собой разберемся.

— Только и делаете, что разбираетесь! Скажу так, с вашими я бы в степи одним лагерем не встал, будь мы даже дважды названные братья. Карр… Он же сумасшедший вообще. Бешеная собака.

— По виду не скажешь. Говорит вроде бы складно.

— Складно то складно, а сколько людей в земле? Ваших же людей. Карра мечи не берут, стрелы не берут, яд не травит! Думаешь, боги за ним? А может наоборот? От него веет силой, брат. Это так. Но сила та темнее ночи.

Говорил он эмоционально. Обрушил на меня поток своего простодушного, суеверного красноречия. Пытается между врагами вбить клин или реально опасается, что у Карра есть какой-то серьезный магическо-божественный козырь? Одно другому не мешает.

— В общем, что говорила Иат передал. Дальше думай сам. Она, конечно, одновременно женщина и жрец, а значит болтает в четыре раза больше нормального человека, но говорит иногда важные вещи.

— Благодарю за беспокойство о моем благополучии. — с неприкрытой иронией ответил я.

— А что делать, что поделать, брат. — протараторил Келим. — Есть враги, а есть Враги. И каким ты будешь, уж сам решай. Война закончится, люди останутся.

— Не все. После войны остаются не все.

— На то уж воля Солнца! Ну ты, давай, держись крепче. — с задорной, но угрожающей улыбкой произнес Келим. — Мы начинаем!

И разорвал связь.

"Мы начинаем КВН…"

Чувствую, что с Келимом и его начальством я в ближайшие дни ох как намучаюсь. Интересно, что они решили сменить свою политику в моем отношении. Пытаются поиграться в благородных врагов, а не грозят секир башка. Хотя… Почему решили сменить? В Сейд-Нираме проводником воли Ксериона был в первую очередь Тайкано. И он то как раз пытался со мной договориться. Правда, пытался договориться на плен, но все же важен сам жест.

Шаддинцы прощупывают почву на тему того, с кем можно вести дела. Думаю, они тоже знают о имперском расколе. Не могут не знать. Они сами еще недавно были частью Империи. И, полагаю, очень хотели бы подтолкнуть бывшую метрополию в жаркие объятья гражданской войны. Для этого им нужен, например, свой кандидат, которому можно заслать денег и помощь в обмен на будущие уступки. Карр на такую роль точно не годится. Иворна? Мне кажется, что они с ним или его сенатскими папиками ведут тайные переговоры, но прекрасно понимают, что хрен редьки не слаще. В смысле, если Иворна окончательно забодает Карра, то станет ничуть не менее опасен. Им выгоден максимально продолжительный срач.

Ладно. Хватит с меня политической теории. Пора заняться военной практикой. Гребем под себя наследство Аргета. Как это лучше сделать? Сказать солдатам, что так и так, ребята, грохнул я вашего главного и сам теперь главный? А что если часть сэйфов давали ему личную клятву и разбегуться? Надо бы туда послать хорошую, боеспособную делегацию с толковыми командирами. Например Ангре, как сэйфа, кого-то из центурионов, как мое доверенное лицо, и Аркетара, чтобы поговорил с тамошними цестинцами. Решено.

По идее к ночи они будут там, а завтра утром соберем всех наемничьих вожаков и устроим переприсягу. Надо объяснить им ситуацию. Затем связаться с Карром и Нималексисом. Рассказать им, что наемный стратег Элама покинул театр военных действий и мир живых заодно.

К обоим стратегам я выслал гонцов, а когда те с ними встретились, то подключил “Командный голос”. Карр отреагировал на мою историю кратким: “Собаке собачья смерть”. Нималексис же долго офигивал, бранил варварское коварство и восхищался моей проницательностью, сравнивая меня с какими-то давно умершими деятелями имперской истории.

К лагерю Эламы я отправил отряд в почти четыре сотни человек: Ангре и семь десятков сэйфов, центуриона Касма Риналиса из второй когорты Двадцать Первого с сотней его ветеранов, Аркентара с турмой цестинской конницы и двумя сотнями пехоты, плюс четверых наемных подавителей. Все это верхом или на возах.

Лагерь наемников Эламы являл собой зрелище отвратительное и абсолютно противное моему разуму, привыкшему к порядку военной машины Империи. Я бы даже лагерем это не назвал. Каждое подразделение или ватага селились как хотели, при этом соблюдая значительное расстояние от “товарищей”. Самыми дисциплинированными ожидаемо были цестинцы. Они выбрали небольшой холм, окружили его, пусть жидкими, но укреплениями из повозок и деревянных ежей. Ровно стояли где-то около сорока палаток. Лошади паслись под охраной, расположившихся рядом копейщиков ауксилии, велитов и эксплораторов. Эти контингенты тоже стояли нормально. При них находилась вся немногочисленная полевая артиллерия. А дальше… Дальше был тихий, а иногда очень даже громкий ужас. Нагромождения самых разных палаток, навесов, спальников, шатров и одни боги ведают чего еще. Все это было размазано по степи тонким слоем, не имея никакой нормальной защиты. Зато в наличии были шлюхи. Жрицы любви, вместе с со своими частыми спутникам — жрецами активной торговли бухлом, даже не просто разбили отдельный лагерек, а включились в общую массу наемников. Кое-где выступали музыканты и танцовщицы.

И узрел я в ужасе великом не военный лагерь, а бордель/рынок/рейв-фестиваль/ Нашествие 2006 в одном флаконе. Надо с этим что-то делать.

“Начните с ауксилариев и цестинцев”. — приказал я командирам своего отряда. — “Через них узнайте про вожаков остальных отрядов. Кто их вербовал. Кто, за что и сколько им платит. Завтра нужно аккуратно перевербовать большую часть этого сброда, чтобы попытаться их превратить в относительно боеспособный контингент”.

Процесс был запущен.

Антавий Карр тем временем отправил мне письмо, в котором обещал завтра выделить мне одного из своих легатов.

— А у стратегов бывают легаты? — спросил я Поция.

— Не у всех. Легат — должностное лицо. Посланник с каким-нибудь полномочиями. Сенат может дать стратегу право на какое-то количество легатов, чтобы тому было проще заниматься мелкой политикой в подконтрольном варварском регионе.

— И у меня права на них нет?

— А какой-нибудь документ про это нам выдавали?

— Не-а.

— Значит нет.

Ох. У всех самых крутых стратегов вон легаты, преторианцы, свои сенаторы, личный флот или города в управлении. А что Михаир? Воюем при помощи новонабранных легионов, черной магии, списанных гладиатрикс и такой-то матери. Ладно хоть Шестнадцатый дали.

Степь постепенно окунулась в темный омут ночи. Средь бескрайних равнин и холмов зажглись огни лагерей. Упорядоченные, скупые костры легионов, в которых экономили редкое здесь топливо. И яркие, хаотичные огоньки наемничьего стойбища, где каждый сам платил за дрова и хотел света, вина, кутежа. Ничего. Скоро я им покажу почем фунт лиха.

"Войска обнаружили врага".

Что?! Уже?! Мне вспомнилась недобрая улыбка Келима.

“Ну ты, давай, держись крепче. Мы начинаем!”

Но как? Крупные силы врага наши с Карром патрули бы точно засекли. Войска Ксериона еще были в пути. Значит налет легкой кавалерии. Мой лагерь? Все спокойно. Патрули целы и никого не наблюдают. Лагерь наемников? П%здец!

Выездной бордель имени покойного Эламы разом встрепенулся. Из ночной темноты на свет огней, словно мошкара на фонарь, летели стрелы. Такие москиты часто жалили насмерть. По лагерю, меж беспорядочно раскиданных костров и палаток, заметались испуганные наемники.

“Ангре, Касм, Аркетар, берите эксплораторов, седлайте лошадей, надо понять сколько врагов здесь против нас”.Ночное небо было затянуто серой пеленой. Недели дождей пока не прошли. Мои люди с трудом различали в темноте отдельных вражеских всадников, которые ловко кружа около лагеря, посылали стрелу за стрелой в напуганную толпу. Немногочисленные внешние патрули проморгали шаддинских кочевников. Думаю, врагов было не много. Хотя кто знает. Может, за несколькими десятками стрелков в темноте скрывается сотня копейщиков.

А ситуация тем временем усугублялась. Ватаги наемников схватились за оружие и щиты. Вроде бы мысль здравая. Отдельные их отрядики даже пытались выстроится, прикрыв друг друга. Однако дальше началась вакханалия. Кто-то на кого-то первый напал или просто показалось, а в результате ватаги наемников сцепились с друг другом под визг шлюх. Даже без четверки Тёмных Богов Хаос поражал людей как болезнь. Словно чума распространялся среди скученных и ослабленных праздностью. Все ухудшалось с каждым мгновением. Одни подразделения вдруг кидались на другие с остервенелой яростью. Это уже нельзя было принять за случайность. Десятка три авантюристов напали со спины на группу пеших Тайбров, без всякой жалости вырезая их короткими мечами. Лучники с Изумрудных островов в упор открыли огонь по керлам, а сэйфы не могли им помочь, занятые боем с северянами. Все это произошло одновременно. Практически мгновенно.

Ангре, его семь десятков сэйфов вместе с турмой цестинцев пока выезжали из лагеря.

"Построиться, но никуда не уходить. Защищать свои палатки и лошадей". — командовал я копейной ауксилии. — "Велитам и лучникам укрыться за вами".

Далее переключил "Командный голос" на всех беснующихся наемников.

"Только защищаться! Не нападать! Занимайте строй с товарищами и защищайтесь. С вами говорит имперский стратег Михаир. Все, кто не прекратит схватки, будут казнены. Немедленно разойтись!"

Кого-то мне удалось образумить, но многие уже завязли в бою. С головой утянула их трясина инстинктивного насилия.

"Назад! Назад! Отступить на пять шагов назад! Пять шагов!" — пытался развести я сцепившихся наемников.

Несколько лучников обстреляли огромного обезьянолюда, а тот принялся хватать все, до чего мог дотянуться и швырять в них, но попадал по всем подряд! Ящики, дрова для костра, овцы, невысокие проститутки — все летело, запущенное с нечеловеческой силой зверолюда. Напуганные лошади давили людей или мчались в степную пустоту. Звери сулимских заклинателей ревели в клетках.

"Стоять! Сделаешь это и с тебя сдерут кожу! Развернулся и побежал к строю на холме. Там прячься". — одернул я одного из смуглых заклинателей в громоздком тюрбане, который начал было вынимать запоры клетки с огромным медведем.

Ангре с его сэйфами пытались настигнуть шаддинцев.

"Нет, не гоняйтесь за ними. Объезжайте лагерь по широкому кругу".

Скачка такого количества народу в темноте требовала от меня очень внимательного микроконтроля. Особенно учитывая опасность засады и дружественного огня. Из лагеря по моим же всадникам начали пускать стрелы, принимая их за шаддинцев.

"Отставить! Не стрелять!" — приходилось магически орать мне, а очень хотелось сказать что-нибудь типа: "В сраку себе постреляй, кретин!"

Но, боюсь, что такие "команды" панику только усугубят. Однако настроение было просто отвратительным. Разгребать чужой бардак всегда неприятно, да еще и события развивались так стремительно, что я ощущал себя жонглером, которому в качестве снарядов выдали живых поросят и заведенные бензопилы.

Конный отряд Ангре сумел отогнать стрелков, но тут же был атакован в ближнем бою. На них из темноты выскочили десятка четыре легких степных копейщиков и метателей дротиков.

"Собраться! Их меньше. Это просто наскок!"

Я завернул фланги отряда Ангре для окружения нападающих. Те, встретив отпор даже не попытались завязать бой, а начали утекать во все стороны. Я угадал. Просто решили наскочить, попытаться напугать и сбить с толку. Им вдогонку дали несколько залпов лучники сэйфов, но преследование я запретил. Не по такой темноте, да и это лишь отвлечение внимания, чтобы дать конным стрелкам шаддинцев возможность снова сеять панику в лагере. Главное сейчас защитить периметр, параллельно успокоив народ, который еще буянил.

"С вами говорит Михаир. Вы меня помните. Немедленно отойти на десять шагов назад, закрыться щитами и прекратить перестрелку!" — внушил я северянам.

Они послушались, так как помнили и боялись меня. Но с другими пришлось поступить суровее. Пехота и часть иррегулярной кавалерии Тайбров взбесились настолько, что никаких увещеваний не слушали. С громкими криками они продолжали засыпать стрелами и дротиками всех вокруг.

"Касм, Аркетар, выводите своих людей с холма. Придется этих вот разбить и рассеять". — обратился я к самой боеспособной части тяжелой пехоты. — "Отойти в сторону. Не стоять на пути у легионеров. Разойтись! Вы к тому костру!"

Мне удалось расчистить путь и изолировать темнокожих буянов. Вскоре на них уже двигался строй щитов. Я надеялся, что это зрелище Тайбров отрезвит. Отрезвило, но не всех. Кто-то начал разбегаться, однако около сотни темнокожих продолжали стрелковый бой, крики и беспорядки. Ладно. Шанс мы вам давали.

"Дротики. Залп". — скомандовал я.

Этого залпа сотни ветеранов Двадцать Первого хватило, чтобы обратить уцелевших Тайбров в бегство. Несколько десятков раненых и убитых остались валяться на песке. Почти догорели брошенные костры. Лагерь погружался в тревожный полумрак. Выли и рычали звери в клетках. Однако ситуацию удалось взять под контроль. Одно за другим я добавлял к себе в армию подразделения. Разводил подальше друг от друга тех, кто недавно сцепился в драке. Всадники Ангре кружили по степи, отгоняя кочевых лучников. Те еще какое-то время стреляли по лагерю навесом, что добавляло наемникам нервозности, но хаос был изгнан моим действиями и “Командным голосом”. Затем все закончилось. Степняки растворились во мраке за часа четыре до рассвета. Я приказал жечь костры, собрать гражданских в одном месте, а завтра выслать нахрен куда подальше вместе с тяжело раненными. Шаддинцы не тот противник, с которым можно халявить.

Всю оставшуюся бывшую армию Эламы я добавил. Глянем потери.

Убито:

Велиты ауксилии 2

Авантюристы 3

Конные грабители Бейров 12

Конные налетчики Бейров 19

Налетчики Тайбров 39

Конные грабители Тайбров 22

Пешие застрельщики Тайбров 38

Наемные конные охранники 19

Наемные охранники 43

Сэйфские конные застрельщики 21

Легкая пехота керлов 27

Легкие застрельщики керлов 16

Застрельщики боевого братства 23

Сулимские заклинатели зверей 1

Итого 273

Ранено:

Велиты ауксилии 6

Авантюристы 15

Конные грабители Бейров 18

Конные налетчики Бейров 28

Налетчики Тайбров 49

Конные грабители Тайбров 64

Пешие застрельщики Тайбров 67

Рогатые всаднкики Тайбровт 4

Наемные конные охранники 24

Наемные охранники 59

Сэйфские конные застрельщики 21

Легкая пехота керлов 29

Легкие застрельщики керлов 28

Застрельщики боевого братства 17

Итого: 429

При этом враг потерял троих конных лучников и десяток легких всадников. Писец.

Утром, когда рассвело, я поднял Мелло с грифоном в воздух, но к тому времени шаддинцы разбежались во все стороны. Небесная всадница смогла настигнуть лишь троих конных степных лучников.

В лагерь наемников я отправил Клестуса с центурией превенторов, чтобы расследовать события ночной резни. Через три с половиной часа он уже отправил мне отчет. В нем говорилось, что: Среди наемников или торговцев были лазутчики, которые давали вражескому стратегу обзор. За час до нападения некоторые отряды или отдельных наемников начал вербовать некий стратег, представлявшийся через “Командный голос”... мной. Он предупреждал, что среди других наемников есть вражеские агенты и ночью они будут уничтожены. Когда началась резня, то этот же стратег принялся отдавать подконтрольным отрядам приказы атаковать соседей, объявляя их перебежчиками. В какой-то момент некоторые юниты получали приказы от меня и врага одновременно. Это добавляло сумятицы. Когда ситуацию практически удалось взять под контроль, то второй стратег сумел запугать Тайбров, говоря им различные проклятья и описывая всяческие ужасы, так что те потеряли способность адекватно воспринимать окружающий мир. Вот и кидались на всех подряд. После того, как чернокожих разогнали, вражеский стратег еще долго смеялся и велел передать "Михаиру привет от Келима".

Вот засранец. Ничего, еще сочтемся, брат.

Остатки сил Эламы я приказал перевести ближе к нам и разбить для них отдельный укрепленный лагерь, примыкающих к каструму легионов. Основные силы шаддинцев пока не подошли, но скоро будут. Это уже вопрос суток. А мне пока надо поспать. Всю ночь провел, разнимая наемников.

Круг, разделенный на четыре части. Звук гонга, стрелка рулетки попадает в сектор "Чужие сны".

Передо мной возникает список доступных доноров снов. В топ-10 на этот раз вошли.

Хорт, Аркетар, Клестус, Поций, Таркус, Итка, Касс, Доктоний, Ангре, Децимала.

Ладно. Давайте Хорта. Глянем, что творится на Севере. А на Севере творилось интересное. Впрочем, ничего нового. Интересное там началось с тех пор как Сидониус уничтожил Сердце и до сих пор никак не прекратится.

Я увидел Хорта, ломящегося сквозь странный, гигантский лес. Деревья, покрытые черной корой, поднимались от земли и переплетались, доходя до тридцати метров в высоту. Даже Хорт казался маленьким среди этого исполинского леса. Тем временем на пути гиганта возникло несколько тварей, имеющих явное отношение к Порче. Я узнал двух сплетенных потрошителей, а вот третью нечисть видел впервые. Эта штука напоминала ослабленную версию Вестника. Огромный четырехрукий скелет, зубастый череп которого пылал изнутри огнем, а в грудной клетке скрывалось нечто живое и шевелящееся. Нечисть где-то два с половиной метрах в холке.

Хорт издал рев, выражающий глубокую досаду. Гигант схватил одного из потрошителей и, не без труда, но разорвал его на две части. Прочные, однако, вышли зверушки. Второй потрошитель запрыгнул на гиганта и вцепился ему в шею. Для Хорта это едва ли было опасно, но абсолютно точно очень неприятно. Даже толстенную кожу гиганта зубы потрошителя могли прокусить.

Скелет тоже атаковал в ближнем бою, но усилив свой удар магией. Вокруг костяных, когтистых пальцев забурлил зеленовато-серый туман, вторивший движениям нежити.

Хорт оторвал от себя второго потрошителя и со всей немалой дури ударил им скелета. Однако обоим тварям Порчи это не сильно повредило. Скелет ответил огненным дыханием, от которого Хорт закрылся ручищами, при этом очень выразительно ругаясь. Если присмотреться, то весь гигант с ног до головы был покрыт следами недавних битв. В буро-красной шкуре зияло множество ран. Несколько костяных шипов торчали в широкой спине. Одеяние из звериных шкур было опалено.

Хорт вращал огромными глазами, наверное, в поисках какого-нибудь оружия. Однако выбранное им бревно отказалось сгнившим и рассыпалось в руках. Тем временем верхняя половина порванного потрошителя подползла к гиганту, укусив его за пятку. Хорт уже даже не ругался и не кричал, а лишь тяжело вздохнул:

— Как же вы надоели…

После чего таки пошел на монстров в решительную, хотя и очень неприятную для себя атаку. В процессе Хорт получил немало укусов и ожогов, но победил. Он схватил второго потрошителя, раздавив ему голову, затем кулаком впечатал огнедышащего скелета в сырую землю, разломал ему грудину и вырвал оттуда комок из трех сросшихся детских голов с горящими глазами. Интересная начинка. Стоило Хорту раздавить сердцевину, как скелет рассыпался, а череп его погас. Тогда гигант остервенело принялся топтать половинку потрошителя, вымещая на ней злобу от накопившихся ран.

Где-то недалеко судя по воплям, хрипам и всполохам огня тоже шел бой. Едва ли это было противостояние людей с монстрами. Скорее нечисть против нечисти. Покончив с тремя противниками, Хорт направился дальше. Странные, исполинские деревья полностью закрывали небо переплетениями своих стволов. Создавалось впечатление будто всё происходит в гигантском павильоне. Хорт прошел мимо кучки трупов аристов из Утопья. Их жабообразные тела были обожжены, растеразы и обгрызены. К дереву копьем прибит человек с искаженной внешностью. После смерти он превратился в зомби, но руки и ноги его были оторваны, так что труп лишь вяло шевелился. Ах, милый Север! Как же я скучаю.

Вскоре Хорт выбрался на поляну, в центре которой росло самое большое дерево, какое я только видел. Настоящий мать его Иггдрасиль. Впрочем, технически это было несколько деревьев. Шесть переплетенных стволов, скрученных на манер троса. Непроницаемо черная кора блестела в редких лучах луны, пробивающихся сквозь кроны. Корни, такие же толстые как и стволы, не желали быть полностью в земле и опутывали всю поляну. На них сидели фантастические существа самых разных видов. С какими-то я уже встречался, других видел впервые. Исполины, гиганты, гарпии, ламии и мантикоры. Десятки сатиров, кентавров и грифонов. На самом высоко приподнятом корне, как на троне восседала над монстрами Лав, и полог ее темного одеяния свисал вниз на полметра. Под ней в корнях исполинского дерева блестела вода, мерцая изнутри изумрудно-зеленым. В ней что-то плавало и шевелилось. Глаза древней ведьмы в полумраке казались полностью черными на фоне мраморно-белой кожи.

Нечисть поменьше расступилась перед Хортом, пропуская его ближе к матери.

— Опять лезут… — хрипло дыша, произнес гигант. — Лезут и лезут. Надо уходить… За реку. Надоело. Лезут теперь одни мертвяки. Раньше хотя бы весело было. Теперь пустые черепушки. Давишь их, давишь, а им плевать. Мертвые уже.

— Мы остаемся. — возразила ведьма властным и безразличным тоном. — Потише. К нам идет гость.

Вся нечисть замерла в ожидании и затихла, насколько это было возможно для такой толпы. Землю сотрясли тяжелые шаги. Слышался треск деревьев и сухостоя. Вскоре на поляне появилось ещё одно Чудовище с большой Ч. Восемь или даже девять метров. В отличие от широкого Хорта этот был наоборот вытянут наверх. Жилистое тело со смуглой кожей и гротескными мускулами. На уродливом лице блестел один единственный желто-зеленый глаз.

— Ты пришел, Калифес. — поприветствовала его ведьма. — Уж не думала, что придешь.

— Тяжек путь, когда племя людское так расплодилось. — глухим голосом, похожим на шум прибоя, ответил циклоп.

Одной рукой он держал короткую, относительно его габаритов, дубинку отлитую из железа.

— Я пришел и вижу, как ты посылаешь своих детей, моих братьев на смерть. — продолжил монстр. — Что забыли мы здесь? Зачем цепляемся за эти мертвые земли?

— Могла бы я ответить, да тебе не понять. — холодно усмехнулась Лав.

— А может быть я понимаю? — возразил циклом. — Ты служишь людям. Защищаешь их. Тех, кто забрал у нас мир.

— Я служу не людям, а человеку и ты знаешь какому. — ответила Лав. — Служу силе, которую он явил и воплощает. Отняли мир? Мир по которому ты грустишь уже никогда не вернется. Но и нынешнему осталось недолго.

— О чем ты?

— О том, чего ты видеть и чувствовать не способен. Но я ощущаю это как биение собственного сердца. Основание нынешнего мира дало трещину. Из праха и пепла, из ветра и далекой пустоты пришли они. Призраки. Духи древних царств и образы царств доселе небывалых. Станут бороться они за будущее. За возможность обрести плоть и кровь. Новый фундамент будет заложен или же все погибнет. Все, Калифес. Не будет ни гор, ни лесных чащ, где можно отсидеться. А теперь хватит болтать. Зачем ты пришел? Повиноваться или бросить мне вызов?

— В отличие от тебя я верен своей сути. — ответил циклоп. — Я шел за тобой, когда ты вела нас против людей. Пойду и сейчас. Но сердце твое ныне принадлежит не нам. Это прискорбно.

Видение оборвалось. Сменилось на дурной сон, в котором мне показалось, что я пробудился и вышел прочь из шатра. Было светло, но небо оставалось черным как ночью. Вместо солнца на нем горело огненное око. Красные, раскаленные тучи неслись с Севера на Юг. Я ощущал обжигающий жар, нисходящий с небес.

— Призраки древних царств и образы царств небывалых. — прогремел голос, напоминающий приближающуюся грозу.

Я увидел как на фоне черного неба проступают две исполинские фигуры. С правой стороны мраморная статуя женщины со сверкающими глазами. С левой из черного камня высеченный воин, лицо которого заменял череп, щедро политый жертвенной кровью. Клепсида и Забытый. Два противоположных воплощения войны.

— Станут бороться они за будущее. За возможность обрести плоть и кровь.

Обе статуи вдруг рассыпались. Обратились в пыль за мгновение, а место каменных лиц заняли живые, человеческие. Под белым мрамором Клепсиды оказалось бледное лицо Иворна Сандиса. Его глаза сверкали каким-то нездоровым вдохновением. Под черным камнем Забытого — смуглое, обветренное лицо Антавия Карра. Его взор напротив, казался спокойным и сосредоточенным как уставившиеся на тебя черные глазницы черепа.

— Новый фундамент будет заложен или же все погибнет.

Я проснулся, ощущая неприятную головную боль.

“Ну вот опять лезут”. — процитировал я Хорта, имея в виду жуткие пророчества. — “И хоть бы раз что-нибудь хорошее показали. Мол, держись, Миша. Все будет здорово. Всех победим. Нет. Обязательно какой-то армагедец. Ей богу, будто Рен-ТВ мне в мозг провели”.

Впрочем, вспомнив какая реальность меня сегодня ожидает, снова захотелось в страшные сны. А ожидали меня легат Карра и грядущая битва.

Глава 19 Враг у ворот

На следующее утро в степи начался потоп. И к сожалению речь шла не о воде. Всё затопило лёгкой кавалерией шаддинцев. Это были уже не малочисленные разъезды и разведка, а полноценные отряды в сотни всадников. Позеленевшая свежей травкой степь давала их лошадям корм, который не нужно было поставлять обозами. Вражеские всадники теперь могли действовать свободно, превратившись в вездесущую, назойливую угрозу, напоминавшую рой москитов.

Утром и вечером сверкали недолгие грозы. Сухие русла рек наполнила вода. В нашем лагере мы собирали дождевую, делая запасы. Заметив это, легат Карра высказал теорию своего патрона:

— Исход этой битвы будет решаться на путях снабжения. Едва ли враг станет штурмовать нас в лагерях. Его сильная сторона это кавалерия, которая будет не так опасна при штурме. Враг попытается осадить нас.

Легату было лет двадцать пять. Молодой человек по имени Кайс Меридан. Доктоний рассказал мне сплетню, что этот парень происходит из довольно древнего и богатого рода, но рассорился со своей семьей из-за политической позиции.

— Сегодня странные беды преследуют молодёжь Империи. — усмехался венатор. — Многие знатные матроны жалуются, что их отпрыски не хотят прожигать жизнь и заниматься казнокрадством, а мечтают о славе и военной карьере. Избегая борделей, попоек и любовниц, изнуряют себя физическими упражнениями. Тратят деньги на исторические и философские трактаты. Давно не было в столице такого упадка морали, а виной всему, говорят, один старик.

Я попытался вспомнить какой-нибудь подобный пример из истории своего прошлого мира и на ум пришли революционеры первой волны из Российской империи. Среди них тоже было много отпрысков очень богатых семей, которые почему-то загорелись миссией по исправлению всех бед мира, вместо того, чтобы спокойно тратить родительские деньги на развлечения. Стандартные мажоры тогда тоже не вымерли. Они есть во все времена. Однако сама ситуация, когда общество хочет изменить молодежь правящего класса… Редкая, но бывает.

Что-то похожее происходит и здесь?

Впрочем, мне сейчас было не до теоретизирования. Практика звала! Стучалась в дверь, вместе с кочевыми ордами шаддинцев. Я пытался уже по привычной схеме использовать Мелло и ее грифона, чтобы разогнать эти несанкционированные собрания, но отряд из 50-100 всадников уже опасен даже для крылатого зверя. Вместо того, чтобы разбегаться, они поднимали к небу луки и давали залп за залпом. Пусть шкура грифона по прочности сравнима с кольчугой, но броню из железных колец стрела составного лука с близкой дистанции пробить может. Плюс среди кочевников начали появляться подавители. Пока в небольшом количестве, но даже так они представляли серьезную угрозу. Из ультимативного оружия грифон превратился в летающую разведку. Есть вариант, конечно, ловить отдельные разъезды, но микроконтролить ради уничтожения 3-5 всадников, когда к тебе идет больше ста тысяч, можно только в отсутствии более важных дел. А важные дела у меня были.

Думаю, скоро придется вообще перевести Мелло за реку. Иначе шаддинцы найдут ее с Огоньком и зажмут, не дай боги, ночью, тайно подведя мощного подавителя.

Я пока заканчивал последние инспекции лагеря. Запасы снарядов, стрел, дротиков и шипов-ловушек у нас были внушительные. Стены лагеря защищены частоколом, который доставили вместе с караванами снабжения. К западной стороне примыкала линия вал+ров, которую люди Карра копали для отражения набегов. Однако теперь она была почти бесполезна. Рассредоточивать по ней силы для перехвата отдельных отрядов конницы значит подставиться под удар основной части армии шаддинцев.

Наш лагерь имел семь ворот, чтобы его можно было покинуть быстро и сразу большим войском. Шесть по периметру плюс выход на линию валов. Рядом располагалась гораздо меньшая по площади стоянка наёмников, где было двое ворот. Лагеря находились друг от друга на расстоянии примерно трех сотен метров.

— Сложно сказать, есть ли агенты врага в вашем лагере, но среди наемного сброда они точно есть. — заявил легат.

Не могу сказать, что держался он нагло, но лишней скромностью тоже не страдал. Едва ли мой человек при Карре дает старику столько ценных советов. Впрочем, это вполне соответствует разным статусам посланников. Легат — официальная должность, которую утверждает Сенат и выдает полномочия. А я просто направил к Карру и Нималексису гонцов.

— Агенты врага там вполне могут быть. — ответил я. — Но едва ли целые перевербованные подразделения. Я не хочу списывать всех этих людей со счетов. Мне кажется, они ещё могут послужить нашему делу. Но становится с ними одним лагерем я не собираюсь.

От наемников отослали прочь их любимых шлюх и торговцев, а также самых тяжело раненных. После этого в строю осталось:

1 Ала цестинской наемной конницы

1 Ала вспомогательной конницы Тайбров

2 Центурия конных наемных эксплораторов

6 Турм наемных сагиттариев

2 Турмы наемных сагиттариев-новобранцев

2 Когорты копейщиков ауксилии

1 Когорта велитов ауксилии

1 Центурия лучников Изумрудных Островов

Авантюристы 312

Конные грабители Бейров 342

Конные налетчики Бейров 305

Верблюжьи всадники Бейров 112

Налетчики Тайбров 52

Конные грабители Тайбров 85

Рогатые всаднкики Тайбровт 56

Пешие застрельщики Тайбров 71

Наемные конные охранники 198

Наемные охранники 92

Сэйфские конные застрельщики 188

Легкая пехота керлов 101

Легкие застрельщики керлов 191

Кринтарские защитники вождей 43

Кринтарская пешая знать 275

Вожаки боевого братства 15

Топорники боевого братства 254

Застрельщики боевого братства 280

Легкая конница Кринтар 115

Знатные кринтары-всадники 41

Наемные бестиарии 10

Сулимские заклинатели зверей 16

Заклинатели-стихий 3

Сатори 4

Стационарных арбалетов 37

Скорпионов 11

При них останется Касм со своей центурией. Думаю, его и ауксилариев хватит, чтобы обеспечить среди наёмников подобие дисциплины.

Карр собрал очередной Военный Совет, где объявил, что:

— Силы Ксериона на подходе. Вместе со степной сволочью их где-то сто тридцать тысяч. Основной костяк это девяносто. Две трети пехоты, треть регулярной кавалерии. Степняки, фидаины и наемники — расходный материал. Их Ксерион может набирать заново сколько его змеиной душонке угодно. Главная его ценность и опора — знатные всадники. Если обломаем этот острый клинок, то враг не скоро залечит такую рану.

Звучит красиво и воодушевляюще, но лично я считаю степняков очень даже значительной угрозой. Там не только конные лучники есть. Пусть с бронёй у них проблемы, но опыта и храбрости хватает. Плюс их лидеры, как минимум двое, сами вышли из кочевой среды. Они прекрасно знают слабые и сильные стороны степной кавалерии. Когда-то лично были ее частью. Насколько эффективно и эффектно легкую конницу можно использовать Келим мне недавно продемонстрировал. Конечно, в прямом столкновении неодоспешенные всадники против тяжелой пехоты с дротиками не выстоят. Однако как средство для нанесения точечных ударов и отвлечения внимания они очень даже годятся.

— Свои силы Ксерион поделил на четыре основные части, не считая рыскающих везде степных шакалов. Две самые боеспособные он направит против моего лагеря и лагеря Михаира. Два отряда меньше, попытаются зайти нам в тыл, где будешь ты, Нималексис. При их войске от четырех до пяти стратегов. Пехота? Разная. Есть фидаины, есть когорты на манер ауксилии, даже есть попытки изображать легион. Все это разбавлено наемничьим сбродом. Пехота не самая сильная их сторона. Михаир видел уже тяжелых воинов Сейда, наряженных в бронзу. Тут их не будет или будет очень мало. С артиллерией у них тоже не все просто. Что-то подвезут, однако линии снабжения и так работают на пределе сил. Может быть несколько слонов, но едва ли много. Тут их не прокормить. Враг будет выманивать нас из каструмов, угрожая снабжению, и пытаться разбить по частям. Разменивать многочисленную, но паршивую пехоту на шанс ударить тяжелой кавалерией. Отвлекать и выматывать легкой конницей. При этом, я уверен, что враг начнет или уже начал показывать вам обоим свою якобы благосклонность. Уверять, что позволит вам уйти, ограничившись моим разгромом. Это все, разумеется, ложь. Возможно, Ксерион не жаждет вашей крови так как моей, но уничтожение всей нашей армии — его главная здесь задача. Как только мы утратим единство, то маневренная группировка врага сможет громить нас по частям. Отступать через степные просторы, когда у врага семьдесят тысяч конницы — самоубийство. Уцелеть и победить для нас сейчас означает одно и тоже.

Говорил он внушительно, а главное по делу. И, кажется, хорошо понимал сложившуюся ситуацию. Значит 130 тысяч. При этом чудовищная масса кавалерии. Надо использовать птицу гибрида-дриады для разведки, чтобы понять какими конкретно силами обладает враг.

— Обычные методы снабжения ныне бесполезны. Нималексис, тебе бы следовало выделить полторы-две тысячи хорошей пехоты, несколько сотен кавалерии, выдать им простые полевые укрепления и отправить отряд к берегам реки Ис. Там нужно сформировать из подходящих обозов защищённый караван, который пойдет к нам.

— У врага хватит сил отправить военный отряд для разгрома даже такого снабжения, но тогда шаддинцам придется делить армию. — задумчиво произнес я. — И посылать боеспособные части далеко нам в тыл.

Значит, отряд снабжения Нималексиса будет ещё и приманкой. Мы специально выделяем на охрану каравана такие значительные силы, чтобы враг не смог его уничтожить лёгкой кавалерией. А Карр тем временем решил подвести итог Военного Совета.

— В этой битве у нас есть все шансы на победу. У нас троих. Забудьте на время про Сенат, Столицу, интриги и подлости. Война священна. Сейчас есть только мы, враг и судьба.

Я бы рад забыть, но очень уж велики шансы, что опять напомнят. Однако после совета, надо попробовать взглянуть на подходившие силы врага. Нашу легкую кавалерию кочевые полчища уже отогнали к реке или лагерям. Но птицы-разведчицы остаются. Пора глянуть в лицо судьбе.

Даже с высоты птичьего полета наступавшие силы выглядели внушительно. Живая полноводная река накатывалась на нас. Карр прав, и можно выделить четыре группы войск, шедшие на расстоянии друг от друга. Армия была на марше, что позволяло относительно точно понять её численность и состав. Хотя, очевидно, что заметная часть степной кавалерии сейчас находится в патрулях. 20 тысяч из 40. Без них численность войск можно оценить примерно в 110 тысяч. Условно разделим их на три составных элемента:

Кочевая конница:

Налетчики Бер-Шадда 13828

Конные лучники Бер-Шадда 4024

Конные копейщики Бер-Шадда 1546

Степные саварн Бер-Шадда 602

Тут все было относительно ожидаемо. Очень много плохо бронированной кавалерии. Налетчики — стандартный для многих варварских племен юнит. Легкая кавалерия, слабополезная в ближнем бою, да и стреляют не шибко хорошо. Луки, дротики, короткие копья, одноручное оружие. Неплохие скорость, маневр и выносливость. Конные лучники Бер-Шадда это стрелки классом повыше. Тоже племенное ополчение, но уже с большим боевым опытом и личными навыками в плане владения луком. Далее копейщики. Небольшая часть кочевников, которые отдают предпочтение ближнему бою. У некоторых появляется подобие корпусной брони, хотя бы на уровне плотного, набивного халата, а то и кольчуги. Кони чуть повыше и потяжелее. И, наконец, степная знать. Бронированные всадники, по снаряжению похожие на саваран из основной части войска. Разве что лошади чуть другие. По снаряжению и стилю боя это бронированные конные лучники с возможностью перехода в ближний бой. Сказал бы, что аналог имперских сагиттариев, но это сагиттарии были скопированы с саваран, а не наоборот.

Регулярная конница:

1 Гвардия Гиан-Авспар

5 Сотен гвардии Пуштигбан

4 Алы шаддинской конной ауксилии

3 Алы солнечных щитов Царя

Клибанарии 232

Клибанарии на верблюдах 245

Катафрактарии 3210

Шаддинские тяжелые саваран 4950

Шаддинские легкие саваран 12175

Шаддинская конная разведка 6388

Верблюжьи всадники Шадда 512

Бронированные бесстрашные слоны 5

А вот это уже очень страшно. Самого Ксериона я пока не наблюдал, но на его гвардию и остальную кавалерию мог насмотреться вдоволь.

Начнем с частей, которые воспринимались системой как единые подразделения. Это собственно гвардия, шаддинская конная акусилия перешедшая к Ксериону и солнечные щиты. Гвардия… Эти штуки даже на людей походили слабо из-за обилия доспехов и украшений. Самая-самая элита тяжелой конницы. Телохранителей-пуштигбанов набирали из катафрактов. Они посвящали себя защите Царя царей, как за тысячи лет до этого. Из них в свою очередь выделяли сотню Гиан-Авспар, которые должны будут сопровождать Ксериона непосредственно на поле боя. Все это тяжелая конница, с полным бронированием тела всадника и даже лошади. Сражались они прежде всего копьями, имея в качестве дополнительного оружия меч и булаву.

(Рисунок Гиан-Авспар. Подозреваю, что немного фэнтезийный, но таки у нас тут фэнтези))

Шаддинская конная ауксилия была полным аналогом сагиттариев, а точнее чем-то между ними и легкими саваран. Доспешные конные лучники с неплохой выучкой и для ближнего боя.

Солнечные щиты — сводные конные подразделения из катафрактариев, саваран и всадников-подавителей. Этакая антимагическая и античудовищная кавалерия.

Идем дальше. Клибанарии, катафрактарии и саваран. Чем они отличаются?

Клибанарии — носят доспехи из тяжелых, больших пластин, атакуют копьем в ближнем бою.

Катафрактарии — носят доспехи из чешуи, мелких пластин или кольчуги усиленной мощными пластинами, атакуют копьем в ближнем бою.

Саваран — носят кольчужный доспех, иногда усиленный пластинами по корпусу. Большая часть использует луки как основное оружие, но и в ближнем бою вполне хороши. Есть тяжелые саваран, которые лучше защищены и в качестве основного оружия используют копье.

(Реконструкция снаряжения саваран)

(Изображение катафрактария с толстым налетом фэнтезийности)))

(Примечание автора: тут я даю типологию античной доспешной конницы, основываясь как на истории, так и на серии игр Total War. Дело в том, что среди специалистов ведутся споры являются ли, например, клибанарии и катафрактарии одним типом конницы или разными. Или, допустим, словом саварн могли называть весь отряд кавалерии в том числе и тяжелой, то есть катафрактариев. Все термины пересекались. Однако для книги нужны были понятные и конкретные определения, чтобы и мне, и вам было ясно, кто в данный момент сошелся в смертельной схватке с войсками ГГ)

Шаддинская конная разведка — многочисленный вспомогательный контингент, вооруженный короткими пиками, луками и дротиками. Чуть более боеспособные и дисциплинированные чем степные налетчики, однако чуть менее маневренные и скоростные.

Верблюжьи всадники — относительная экзотика. Верблюды превосходят лошадей в выносливости и могут долго обходиться без воды, однако вроде бы сложнее в дрессуре и заметно медленнее на коротких дистанциях. Даже кочевники из засушливого Бер-Шадда предпочитали на войне лошадей, но в пустынях верблюды были незаменимы. Бились верблюжьи всадники копьём и луком. Были среди них даже очень одоспешенные, знатные воины из пустынных племен, подконтрольных Шадду. Боевых лошадей легионов приучали к присутствию и запаху горбатых кораблей пустыни. Так что паники возникнуть не должно.

Боевые слоны… Рано или поздно, мне пришлось бы столкнуться с этими танками местной античности. Очень настораживает слово “бесстрашные” в названии. Как бы они не были модифицированы? Глянем. Да. Чуток модифицированы магией, чтобы впадать в бешенство. Неприятно.

Пехота:

4 Когорты тяжелой ауксилии Шадда

9 Когорт шаддинской ауксилии

4 Фидаинские штурмовые когорты

Первоклейменные фидаины Шадда 550

Фидаины Шадда 3621

Избранные Сейда 243

Шаддинские пешие лучники 3480

Шаддинские пешие копейщики 8121

Шаддинские копейщики-пайганы 21071

Хаттарские наемные копейщики 4238

Хаттарские наемные лучники 1297

Хаттарские наемные пращники 2675

Сулимские наемные копейщики 956

Сулимские жалящие лучники 431

Легкие застрельщики зилотов 5325

Очистители 104

Высшие очистители 6

Пехота из войска Ксериона представляла собой уже не такое грозное зрелище. Имелось 11 когорт обученных по имперскому образцу. Из них 4 когорты тяжелой ауксилии предполагались как ослабленная версия армигери дефенсорес. То есть одноручные, но длинные копья и побольше брони. В основном кольчуги с длинным рукавом, но попадалась и чешуя. 9 когорт шаддинской ауксилии. В принципе от имперских копейщиков ауксилии ничем не отличаются. Фидаинские штурмовые когорты. Вот про них говорил Карр. Это шаддинская попытка воспроизвести вооружение и тактику легионерских когорт. Овальные щиты-клипеусы, дротики, короткие мечи. Далее шли уже нестроевые фидаины. Вообще, фидаинами называли всех яростных последователей Бессмертного Солнца, давших клятву и поставивших себе клеймо на лоб. Но так же словосочетанием “Фидаины Шадда” или “Фидаины Ксериона” обозначалась тяжелая копейная пехота с прямоугольным щитам и броней в виде кольчуг и шлемов. На этих ребят я уже насмотрелся в Сей-Нираме. Судя по текущему численному раскладу фидаины составляли таки меньшинство в пехоте Ксериона. Были частью воинской элиты. Первоклейменные это самые первые и преданные сторонники Ксериона. От прочей пехоты их отличали красивые щиты с медными умбонами, окруженными рисунком солнца, наличие чешуйчатой брони с соотношением одна чешуя на пять кольчуг и иногда защита голеней. Было чуток избранных Сейда в бронзовой броне.

Дальше шла уже массовка. Пешие копейщики Шадда. Одна кольчуга на троих, короткие копья, больше щиты, но хоть простенькие шлемы у всех. Дальше еще печальнее. Копейщики-пайганы. Фактически ополченцы. Шапки из вареной кожи, набивные халаты, очень редко кольчуги. По сути это скорее боевые слуги, чем армия. Часть из них работает в обозе или помогает кавалерии.

А вот наемники были вполне боеспособные. В основном одоспешены. Есть хотя бы кольчуги. Тут шагали строем уроженцы далекого Сулима и расположенного рядом царства Хаттар. Последних пустынные степи Бер-Шадд Атала спасли сначала от завоевания шаддинцами, затем от покорения имперцами. Отряды, видимо, нанимались по договоренности между правителями, чтобы сразу большим контингентом. Хаттарцы привели около восьми тысяч. Как бы это не почти вся их армия. Но как отказать Ксериону, который может напустить на твое царство кочевые орды? Лучше с таким джентльменом быть в союзе.

Немного легкой пехоты зилотов. В основном со стрелковым вооружением. Зилоты тоже истовые верующие, но у них какая-то отдельная от фидаинов тусовка. Как мне пытались объяснять знатоки местной политики: фидаины преданы лично Ксериону, а зилоты — силовое крыло регионального жречества. Экзальтированные приходом мессии фанатики, которых пока не успели нормально снарядить и обучить, но в бой они уже рвались. Н-да… С человеческим ресурсом у Шадда все, действительно, очень хорошо. Признаком этого было полное отсутствие всяких там авантюристов, наемных охранников, боевых вахтеров, штурмовых консьержек и прочего сброда, которым для массовки дополняли многие армии.

Сверху всего этого враг накинул более чем сотню подавителей. Круто.

Совсем не было жрецов, магов, гомункулов или язатов. Интересно. Думаю, они где-то недалеко пасутся, но на рожон пока не лезут. Из чудищ только боевые слоники-мутанты.

Вечерело. Я закончил подсчеты и вычисление степени грядущего здеца. Здец приближался немалый. Пусть пехота у Ксериона далеко не лучшие люди, но кавалерия внушает ужас. Даже слоны есть. Прежде чем ложиться спать, я решил вывести Доктония на откровенный разговор.

— И вот мы в окружении врагов. Жребий брошен, маски сорваны. — начал я. — Так может, вы мне кратко и популярно объяснить кто из сенаторов вас послал, а главное какие у них планы относительно моей персоны? Знаю, что к этому имеет отношение аж принцепс Беро. Видел в Чужом Сне.

— А вы любитель подглядывать, уважаемый стратег. — усмехнулся венатор. — Впрочем, я человек до крайности праведный и стесняться мне нечего. Маски пока не сорваны, но жребий брошен. Про конфликт Карра и Сандиса вы же в курсе?

— Конечно.

— Это только вершки, а корешки уходят куда глубже. — задумчиво произнес Доктоний, почесывая ногтем массивный подбородок. — Есть прямо таки оголтелые сторонники Карра или Иворна. А есть те, кто преследуют свои интересы. И таковых, наверное, большинство. Компромисс для нас святое слово. Не то, чтобы многие желали Карру победы, но разгром наших войск в Бер-Шадде может очень дорого обойтись Империи. В идеале для этой умеренной партии должна случиться ничья. Карр и Ксерион ломают друг другу носы, каждый объявляет себя победителем и уходит восвояси.

“Никто не проиграл…” — прозвучал у меня в голове напев Егора Летова.

— И какое место мне отведено в этой чудесной схеме?

— Вы, голубчик наш… — с улыбкой произнес Доктоний. — Уж простите за откровенность, в этой схеме самое слабое звено. Отдать все войска Карру нельзя. Он точно от счастья такого гражданскую начнет. С Сандисом в союзе Карр воевать не будет. Вот нашли вас, но ваша… — Доктоний провел пальцем по горлу. — …смерть выгодна куче разных сторон, если подать ее под правильным соусом. Для шаддинцев это возможность лишить часть войска командования, для противников Карра — обеспечить ему поражения, для самого Карра — подмять ваши войска и выставить мучеником для дальнейшей эскалации внутри Империи. Вы сейчас будто барашек с золотой шерсткой, а вокруг стая злобных хищников. И это я перечислил только тех, о ком в курсе. Не удивлюсь, если во время сражения явится еще кто-нибудь. Расколется твердь земная и титаны поднимутся, чтобы раздавить стратега Михаира. Мы в точке, где будет решаться судьба народов и царств. В таких местах всегда творится то еще дерьмо. Уж поверьте опыту моих седин.

— Охотно верю. А можно, опираясь на опыт ваших седин, ответить на вопрос: что мне делать со всем этим дерьмом?

— О славнейший стратег, это зависит от вашей конечной цели. Хотите вы просто выжить, просто победить или выжить и победить одновременно. В первом случае, советую вам продержаться этот бой подальше от основной рубки, а затем поскорее избавиться от армии. Нет, я не предлагаю вам бросать легионы на убой. Поезжайте в столицу, обратитесь к паре надежных людей, толкните трогательную речь о том, как вы из-за страшной болезни или ужасного проклятья не способны более на серьезные ратные дела. Я за вас даже похлопочу. Оставят один легиончик, пошлют куда-нибудь на Запад или пиратов гонять. Это всегда полезно. Если вам достаточно только победить, то тут мне вас учить не надо. Будьте собой! Меч из ножен и в атаку! Павших героев в Империи очень даже чтут. Молодежи пример и державе почет. Ну а если и победить, и выжить… Тут вам придется поднапрячься. Даже советовать не буду. Вы же стратег, в конце концов. Воплощение разума и логики среди бушующего хаоса войны. Кто, если не вы, способны выкрутиться из такой ситуации.

Проблема в том, что мои противники тоже очень даже стратегии и воплощения разума в бушующем море здеца. Они даже сами это море активно мутят, чтоб бушевало задорнее.

"Море волнуется раз, море волнуется два, море волнуется три — стратег Михаир поскорее умри".

— Ну попробую что-нибудь выдумать и выкрутиться.

На этом беседу с потомком древнего героя я завершил. Поздно вечером облака над степью разошлись и багряный закат воспылал у горизонта. Обе ближайшие ко мне армии шаддинйев к тому моменту были примерно в десяти километрах. И ещё две подальше, напротив лагеря Карра.

“Стратег Келим бар Азиф приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.

Опять? Позлорадствовать решил?

"Принять".

Келим встретил меня свой обычной хитрой улыбкой. Сквозь полупрозрачные стены Зала Совета проникал багровый свет заката, который придавал сцене наших переговоров особую торжественность.

— Ну вот, брат, мы и дошли до черты. — убрав улыбочку, произнес он с налётом простодушного пафоса. — Завтра выступаем сюда.

— Буду ждать. — мрачно ответил Я.

— Ты не подумай, что я сильно горжусь той ночной вылазкой. Знаю, те люди не твои были. Этого шакала Эламы банда. Слыхал ты убил его. Правильно. Плохой человек был и подлый.

— Главное, что теперь мертвый. — ответил я. — Остальные его качества меня больше не волнуют. А ты зачем пожаловал? Ещё раз предложишь мне поднять лапки, поджать хвост и уползти куда подальше от одного вида вашей могучей армии?

— Армия и правда хороша! — с довольным видом заявил Келим. — Но пришел сегодня договориться. Ты мне, я тебе. Обоюдные условия.

— Слушаю?

— Мы знаем, как ты обошелся с врагами на Севере и в Сейд-Нираме. Но они тоже не сдерживали себя, прибегая к различным колдовским уловкам. Здесь же и сейчас я предлагаю обойтись без магии. Только луки, копья, мечи и, конечно, кинжалы! Благородный бой в лучших традициях славных предков.

Неужели у шаддинцев монстры на солнечных батарейках закончились? Однако и у меня с магией Порчи все теперь не так просто. Точнее проще чем было и мозги не плавятся, но Вестник теперь вне зоны доступа. Однако шаддинцы, вероятно, думают, я все еще могу ультануть как в Сейд-Нираме. Чтоб огненный дождь, пепельные облака и орды ходячих мертвецов. Такая уж у меня репутация. Хм… Возможно, джентльменское соглашение мне даже выгодно. Что из магии я смогу использовать? Пять колдунств Порчи в сутки и Арамию, которую в первые ряды ставить не хочется. Еще есть один сэйф-изгнанник с пробивными стрелами, да пара гибридов. Негусто. Если взамен не будет их жрецов и язатов, то соглашение можно считать выгодным.

— Гибриды? — уточнил я дополнительные условия.

— Если они будут сражаться как люди — пожалуйста. Но давай, брат, без монстров. Эта битва войдет в легенды! Проведем все по красоте.

По красоте? Интересно, насколько всё красивым будет для умирающих на поле брани с выпущенными кишками или пробитыми легкими? Хотя Келим к такому с детства привык. Небось, еще ребенком скот резал, а потом на людей перешёл. Это я, инвазивный и чуждый местным реалиям элемент, опять ною.

— Ну по красоте, так по красоте. Однако… В борьбе за собственную жизнь я буду использовать ЛЮБЫЕ средства.

— Спокойно, брат, спокойной. Никто тебя убивать не хочет.

С последней фразы мне захотелось рассмеяться в голос.

— Но, надеюсь, мы поняли друг друга? — спросил я.

— Поняли-поняли. Значит никакой магии, никаких убийств стратегов. Воюем чисто, честно, красиво! По рукам?

И Келим протянул мне свою ладонь. Ощущение было не из приятных. Пусть это не Геор и не Яхсад, но жать руку врагу… Мне это кажется лицемерием. Мол мы великие стратеги, цари и знать между собой просто играемся, пока в грязи и пыли за нас умирает простой люд. Но сделка была выгодной. Стратеги должны слушать доводы разума. Поэтому, сцепив зубы и скрепя сердце, я пожал руку шаддинцу.

— Ну до завтра, брат. Мы тут привыкли рано вставать. Чуть солнце и пойдем в атаку.

— Да-да. Жду с нетерпением.

Глава 20 Испытание на прочность

Ночь перед боем Чужих Снова не принесла, да и своих толком не было. Так, муть какая-то. Запомнилось только, что я вроде воевал против Карра и не мог победить, поскольку он поглощал души своих павших воинов. Фигня в стиле Mortal Combat.

Настоящая война наступила ранним утром, когда еще по сумеркам наши патрули подверглись массированной атаке легкой кавалерии. Несколько сагиттариев было убито или ранено. Превосходство врага в численности конных лучников слишком подавляющее. Мне пришлось спешно отводить патрули ближе к лагерям. Сузить их радиус до 5 км. На этой дистанции атаки врага прекратились.

Уже на рассвете одна из птиц гибрида-дриады была убита в воздухе ручным соколом кочевников. Происходило ослепление наших сил, с которым я пока ничего не мог поделать. Под стены лагеря враги пока не подходили. Кружили где-то по радиусу 6-7 км. Изредка пытались припугнуть наши разъезды, но активных действий не предпринимали.

Активные действия начались днем после полудня. Даже мои прижатые к лагерю патрули заметили, как где-то в 6 км от нас появились многочисленные пешие отряды, обозные повозки и вьючные верблюды шаддинцев. Все это происходило уже за валом Карра. Отряды шаддинцев начали приготовление места под укрепленный лагерь.

Я провел небольшой совет с центурионами, командирами ауксилии и легатом.

— Это очевидная попытка нас выманить. — заявил Поций.

Я был с ним полностью согласен. Келим и его коллеги могли поставить лагерь в 10км или прижать наши конные патрули ближе к стенам, но они специально оставили нам обзор и подвели пехоту в его радиус.

— Худшее, что можно сделать — отправить туда небольшой отряд. — заявил легат Кайс. — Такие действия стоит либо игнорировать, либо атаковать в полную силу. Может, там сейчас и немного вражеских войск, но конница легко совершает маневры.

Словоохотливость легата моих командиров явно раздражала, хотя они пока держали это при себе. Кайс проговаривал много банальных и очевидных вещей, словно мы зеленые новобранцы. Однако опасения его патрона можно понять. Карр знает, что мы неплохо показали себя против северян. Только вот шаддинцы противник совершенно иного уровня силы. Тактика, которой можно легко разгромить племенное ополчение северян, против шаддинцев приведёт только к гибели легионов. Особенно на такой открытой местности, где как выразился Ангре: вольно скачет конь и свободно летит стрела.

Несколько минут мы просчитывали варианты событий. Люди вспоминали, как может действовать вражеская лёгкая кавалерия и что мы ей способны противопоставить. Постепенно на стыке мнений рождался компромисс. Не общеимперский, но все же. По завершению мозгового штурма я выдал общий вердикт:

— Значит мы пойдем большой силой. Понимаю, что это лишь провокация, но слишком много свободы давать врагу нельзя.

Не могу сказать, что это сражение было очень стратегически необходимо, но мои люди рвались в бой. После долгих маршей, отдыха и переходов им поскорее хотелось столкнуться с врагом. И подобный бой будет иметь важное значение для морали нашей армии. Даже некоторые потери в таком столкновении лучше для настроя войска, чем позволить себя запереть в лагере и не решаться выйти против лёгкой кавалерии.

Значит будем выходить. Бросим вызов степнякам Келима и саваран оседлого Шадда.

— Но атаковать мы станем, только когда будем уверены в успехе. — добавил я. — Начинаем подготовку, а пока стоит дать солдатам отдых.

То, что шаддинцы там сумеют укрепиться меня не сильно волновало. Пусть. Перспектива штурма их лагеря не так уж плоха, учитывая наше превосходство в тяжелой пехоте и артиллерии. Тем более ничего кроме вала в голой степи им не соорудить на скорую руку.

Подготовка продлилась где-то пять или шесть часов. Все это время ударная группировка отдыхала. Я собирался взять с собой Двадцать Первый легион целиком, а также по половине от Шестнадцатого и Двадцать Четвертого. Плюс много ауксилии, в стрелков.

Расстояние в шесть километров кажется обманчиво малым после всех пройденных нами дистанций. Нужно лишь выйти, пройти эти несчастные 6 км, дать по шапке врагам и вернуться обратно. Всего двенадцать километров. Это даже не один дневной переход легиона. Но Сейд-Нирам научил меня, что когда начинается реальная заруба, то и пара сотен метров может быть громадным расстоянием.

— Значит вы собираетесь отправиться в бой вместе с легионами? — спрашивал меня Доктоний. — В смысле лично, на коне возглавите?

— Нет. Почему на коне? Я буду пешком.

— Весьма достойно. — ответил венатор то ли с одобрением, то ли с иронией.

— Уважаемый Михаир, ваши способности же не зависят от расстояния так сильно? — спросил меня Гинд, как бы намекая на:”Зачем ты, дебил, это туда лезешь?” — Может, не стоит покидать стены лагеря? Ваша безопасность очень важна.Я лишь усмехнулся, вспоминая себя прошлого. Тогда у меня была идея прятаться в железном ящике на время сражений.

— Мои способности работают на тридцать километров, но я все равно пойду туда лично. Таков путь. Моя жизнь десятки раз была на волоске. Моего трибуна зарезали прямо в лагере легиона, когда кругом была охрана. Меня самого чуть не убили, пока я гостил у друзей в Периноне, где все поддерживают Империю. Поле боя не самое опасное на свете место. Поверьте мне. Тем более в окружении таких выдающихся воинов как вы.

С охраной у меня, действительно, все было очень даже хорошо. Особенно после приезда Доктония.

После Доктония я говорил с Клестусом.

— Нам придется опираться на Шестнадцатый. — сказал я. — Но подразделение мне мало знакомо, поэтому не хочу целиком брать их с собой или целиком оставлять на них лагерь.

— Провокации?

— Да. Опасаюсь, что в него просочился кто-то из агентов. Чьих? Да вариантов куча.

— Легион боеспособен. — заявил мне Клестус.

Он присматривался к этим людям и проводил с ними время.

— Агенты? Могут быть. — согласился центурион. — Но большая часть Шестнадцатого лояльна вам. К бою они готовы.

Это обнадеживает.По итогу с нами в поход отправятся:

Двадцать Первый легион:

1 Ударная когорта комитат

2 Ветеранская когорта комитат

2 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес

1 Когорта копейщиков-комитат

1 Ветеранская когорта превенторов

2 Когорта велитов-лимитан

1 Центурия эксплораторов

1 Особая центурия превенторов

40 Скорпионов с расчетами

5 Онагров с расчетами

30 Стационарных арбалетов

Двадцать Четвертый легион:

1 Ударная когорта комитат

2 Когорта лимитан

1 Когорта копейщики-лимитан

1 Когорта велитов-лимитан

35 Скорпионов с расчетами

50 Стационарных арбалетов

Шестнадцатый Легион

2 Ветеранская когорта комитат

1 Ветеранская когорта маттиариев комитат

1 Когорта комитат

1 Центурия пеших сагиттариев

2 Центурии эксплораторов

50 Скорпионов с расчетами

50 Стационарных арбалетов

Вне легионов

1 Когорта тяжелой цестинской ауксилии

3 Турмы сагиттариев

2 Турмы сагиттариев-новобранцев

2 Центурии итирийских пращников

1 Центурия сулимских наемных лучников

1 Центурия лучников Изумрудных Островов

Сэйфские копейщики 23

Сэйфские всадники-загонщики 52

Сэйфские конные застрельщики 210

Авантюристы 121

Мастер-венатор 1

Гибрид-минотавр 1

Венаторы 7

Отборные подавители 3

Гладиатрикс 2

Гибрид-циклоп 1

Гибрид-дриада 1

Магистр 1

Я не стал брать много ударной и штурмовой кавалерии. Полагаю, они едва ли что-то могут сделать против шаддинских коллег, учитывая перевес последних в количестве и качестве. Более того, многочисленная, но слабая союзная кавалерия, будучи обращенной в бегство, может смешать ряды нашей пехоты. Это приведет к катастрофе. Главное для меня сейчас тяжелая пехота, стрелки, переносные укрепления и полевая артиллерия. Однако кавалерия может пригодится как резерв на всякий случай. Шесть километров расстояние не особо критичное.

В плане снаряжения мы сбирались максимально тщательно. Будто идём не 6 км, а 666 через пустыню. Вода, еда, снаряды, шипы-ловушки, полевые и передвижные укрепления.

В качестве моей охраны выступят прежде всего Доктоний с его венаторами, 30 антесигнанов из Двадцать Первого, Касс и Децимала. Итку брать не стал. Она не особо умеет сражаться в броне, а против таких орд степных лучников без доспеха нельзя. Был вопрос насчет Арамии. Решил ее таки взять, но использовать разве что для лечения кого-то очень важного. По этому поедет она в закрытой части обоза в сопровождении нескольких максимально молчаливых людей Клестуса.

И что я собираюсь делать с этим всем войском?

Вспоминая историю моего прошлого мира, а также поговорив с местными, я могу выделить три основных способа успешной борьбы оседлых людей против конных армий кочевников на открытых пространствах. Условно назовём их: китайский, ориентализация и гуляй-города.

Китайцы в некоторые этапы своей истории довольно успешно давали по шапке хуну. Даже Великое Переселение народов как-то запустили. При этом хуну или гунны ребята очень даже серьёзные. Вспомнить хотя бы сколько шороху навёл Аттила. Задачу противостояния кочевникам оседлые китайцы решали довольно специфическим способом. Они создавали огромные армии пеших стрелков. Лучников, а также арбалетчиков. Пускай у них на вооружении были далеко не мощные средневековые арбалеты с металлической дугой, но зато ими легко было научить пользоваться недавнего крестьянина. Пешие стрелки, обученные строевому бою, создают гораздо большую плотность огня, чем конные лучники. От кавалерийского наскока их можно прикрыть копейщиками. Кроме того они могут прятаться за укрепления. Под таких пеших стрелков создается множество крепостей включая ту самую Великую Стену. Где-то я читал, что лучники и арбалетчики составляли большую часть армии Цинь Шихуанди.

Дротик легионера — оружие страшное. Тяжелое, довольно скорострельное при должной выучке, приводит в негодность щиты, но уступает луку в дистанции. А кочевого всадника на открытой местности, если он не совсем дурак, пешком ты не догонишь. Думаю, что совсем дураков среди шаддинских кочевников нет. Их уже давно прирезали и ограбили хитрецы типа Келима. Поэтому массовые арбалеты против кочевников были вполне логичным решением со стороны китайцев. Но у меня массовых арбалетов под рукой нет.

Далее ориентализация. Это страшное слово означает всего лишь "переход на Восточный манер". Этим путем частично пошли Римская и здешняя империи. Ему следовало Московское княжество времён своего возвышения. Смысл в том, что для противостояния массовым конным лучникам ты просто сам набираешь массовых конных лучников. Подстраиваешь снаряжение армии против своего главного врага, если конечно есть такая возможность. В Империи начали создавать подразделения сагиттариев на манер саваран. И они получились очень даже неплохие. Эффективные, обученные, хорошо снаряженные. Есть ровно одна серьёзная проблема: очень многих таких всадников вербовали из… шаддинцев. Пошли по пути наименьшего сопротивления. Зачем налаживать что-то в центральных имперских владениях, если уже есть провинция с замечательными конными традициями. Надо лишь набрать местную знать или создать подразделения ауксилии. Ведь ранее единственной опасностью здесь были кочевые племена. С ними оседлые проимперские шаддинцы вполне справлялись. А потом Ксерион, восстание, возвращение солнечной магии. В общем, осталась Империя без массовых конных лучников.

А мне тогда из вариантов остаются только гуляй-города. Тут всё очень просто. Нужны полевые укрепления. Мобильные, надёжные, многочисленные. Слово вагенбург стало очень популярно благодаря гуситам. Однако и без них похожие технологии использовали с самых древних времён и вплоть до массового огнестрела, когда пришлось переходить на всякие там редуты. У нас тут пока порох не в ходу. Никак у меня нет времени это исправить. Так что полевые укрепления даже не из самых твёрдых досок вполне держат обстрел.

У нас с собой были довольно любопытные мантилеты, значительно отличающиеся от обычных самоделок. Вместо досок они составлены из клееных слоёв древесины, напоминающих фанеру. Похожим образом здесь изготавливались правильные скутумы изогнутой формы. Были и более простые щиты. Дощатые или плетёные. Стрела даже из очень мощного лука, пробив препятствие насквозь, в нем обычно застревает. Это её серьёзное отличие от пули. Случались ситуации, когда пробив ручной щит воина стрела поражала его в руку или тело. Поэтому важно было при обстреле держать щит правильно и не прислонять к себе. Однако стационарные укрепления гарантируют очень серьёзную степень безопасности. Хотя они, разумеется, серьезно замедляют передвижение армии.

Вечернюю прогулку мы начали организованно и в довольно хорошем темпе, особенно учитывая о каких массах людей и снаряжения идет речь. Вскоре через пять ворот вышли войска с обозом, чтобы соединиться уже на марше. Из лагеря наемников я взял с собой лишь чуть больше сотни авантюристов с неплохими статами. Брошу их на штурм лагеря врага, если придется.

Первые 3-4 километра мы прошли довольно спокойно. Вражеские патрули легкой конницы несколько раз сближали и вяло обменивались выстрелами с нашими лучниками. Это были совсем мелкие разъезды в 10-30 кочевников. Шаддинцы будто приглашали нас поглубже зайти на их территорию. И мы зашли.

С утра их пехота успела обнести свой лагерь невысоким и довольно паршивым на мой придирчивый имперский взгляд валом. За ним уже развернулась мешанина палаток. Многочисленные ополченцы и копейщики готовились к обороне, но и про быт свой не забывали. Горело несколько костров, на ослах и верблюдах тащили воду от ближайшей реки.

Степная трава уже поднялась сантиметров на тридцать. В вечерних лучах солнца блестели бронзой и сталью доспехи. Даже пыль поднималась с неохотой. Будто не желая портить идиллию, достойную легенд. Армия смелых воинов идет навстречу своей судьбе по зеленым полям чужого края.Ко мне подошел Поций и произнес:

— Здесь все иначе… Не как на Севере. Ну то есть мы снова идем с врагами резаться насмерть, но настроение совершенно другое. Будто все… Правильнее, благороднее. Так как должно быть.

— Другая природа, другая культура. — ответил я. — Наши враги здесь уже не варвары в смысле дикости. Даже местные кочевники уже сколько сотен лет живут под влиянием общей с оседлыми культуры. Плюс теперь Империя однозначно на нашей стороне.

А еще у нас нет кучи колдунов, демонов, монстров и мертвяков в армии, а я не пробудил тут какого-нибудь темного бога. Пока. Однако про “Империя однозначно на нашей стороне” я слегка слукавил. Но легионерам лучше сосредоточиться на войне, а не думать о потенциальной междоусобной грызне.

— Кажется, начинается. — добавил я, после того как глянул на округу через стратегию.

До лагеря было около двух километров. Со всех сторон к нам двигались отряды шаддинской конницы. Уже не десятки, а сотни и тысячи всадников.

“Степь вышла поприветствовать нас”. — передал я через “Командный голос”. — “Ответим же и мы ей всем имперским гостеприимством!”

Походный строй зашумел. С моралью у нас пока все более чем в порядке. Я гляну как далеко мы от лагеря врага. 2,4 км. Ещё полкилометра-километр бы пройти. Только это будет уже под вражеским обстрелом. У меня самого имелось примерно 400 конных лучников, учитывая сагиттариев и сэйфов. Причем довольно хороших конных лучников. Кажется, настала пора их задействовать.

“Ангре, я понимаю, что врагов сильно больше, но задержите их насколько сможете. Дайте нам подобраться ближе к лагерю”.

Два отряда всадников: сэйфы Ангре и сагиттарии направились на разные фланги походного строя, начиная перестрелку с первыми волнами кочевников. Степняки рассредоточились, ожидая подкреплений. Они действовали осторожно и не рвались получать по шее от моих более бронированных всадников. Однако количество шаддинцев вокруг нас росло в геометрической прогрессии. Минут примерно через 10-15 соотношение всадников было уже два степняка на одного нашего. Кочевники попытались перейти в наступление. Сагиттарии в числе 5 турм выстроились в линию, прикрывая пехотный строй и сделали три слитных залпа, в ответ получая разрозненные выстрелы. Я глянул типы вражеских войск. В основном к нам сейчас стекались конные лучники Бер-Шадда. То есть всадники, специализирующиеся именно на стрельбе, а не просто массовка налетчиков. Они при этом не лезли прямо в кровавый размен. Делали несколько выстрелов издалека и быстро уходили от ответки.

“Ангре, не гоняйтесь за ними!” — остановил я сэйфов, которые собирались перейти в контратаку. — “Все, что мне от вас нужно — это немного времени”.

“Прибавить шагу! Прибавить шагу!” — обращался я уже к пехоте.

Идеально было выйти на 600-700 метров до вражеского лагеря. Шаддинские конные лучники тем временем начинали действовать все активнее. Пусть они не накатывались волнами, но по 4-6 штук быстро заезжали на дистанцию выстрела, делали несколько залпов и уходили. Таким образом сами они оставались в относительной безопасности, но имели шанс нанести урон моим более сконцентрированным всадникам. Потерь пока не было вообще, не считая несколько раненых. Кочевники не особо торопились. К ним все еще прибывали подкрепления.

Вскоре соотношение конных лучников уже было довольно опасным. Три к одному не в мою пользу. У некоторых наших всадников заканчивались стрелы. А степняки продолжали свою игру. Подъехали, пару выстрелов и назад. Повторять до бесконечности. У каждого степного всадника было по 2-3 колчана. Проблемы с боезапасом им пока не грозили.

Раз и один из сэйфских копейщиков падает, сраженный удачной стрелой. Десяток пролетел мимо, а одна попала удивительно точно в шею. Степняки отмечают этот успех дружными криками и свистом, начиная действовать все наглее. Потерпим еще минуты 3-4. Минуты 3-4 это еще десятки метров. Новый обмен залпами. Пара раненых среди плохо бронированных сэйфов. Один из кочевников тоже получил стрелу в плечо, но это ерунда. Его готовы сменить орды новых всадников степей. Сколько там до лагеря врага? Где-то 1,1 км? Сойдет.

“Уходите! За пехоту!” — командую я своим конным лучникам.

Они выиграли достаточно времени для реализации нашего замысла. Дальше приказ всему пехотному строю и обозу:

“Стоп! Поднять щиты! Развернуть укрепления. Пешие стрелки приготовиться. Занять позиции!”

Вот и пришли, как говорится. Можно начинать отсчет времени боя с этой секунды. После моей команды наш походный строй начал превращаться в походную крепость. Для начала пехотные когорты сделали всем известную черепаху, прикрыв друг друга щитами. Велиты и расчеты орудий снимали с обозов стационарные укрепления. Вскоре вдоль нашего строя один за другим начали появляться большие щиты на подпорках. Три центурии пеших лучников и две центурии пращников занимали свои места среди когорт. Я приказал сэйфам и сагиттариям также спешиваться. При этом наш походный строй расширялся. Мы раздвигали границы контролируемой территории, чтобы в центре создать непростреливаемое пространство.

Около нашего походного строя кружило уже примерно полторы тысячи вражеских конных лучников. За их спинами на пологих холмах я увидел подошедшие верблюжьи караваны, груженые водой и стрелами. Огромные кожаные сумки с деревянным дном на боках горбатых кораблей пустыни вмещали сотни жалящих снарядов. Основательный подход. Рядом с ними в землю были воткнули длинные пики с оранжево-желтыми флажками.

— Хей-а-хэ! — чернобородый жрец на вершине одного из холмов ударил в массивный бубен.

Зазвенели медные пластинки и колокольчики, которым вторили десятки других инструментов.

— Хей-а-хэ!

На лбу жреца было нарисовано красным пигментом солнце с семью лучами. Именно нарисовано, а не выжжено или набито как татуировка. Одеянием жрец тоже отличался от уже знакомых мне шаддинских священников. Простой белый халат почти без украшений. Наверное, это жрец из среды кочевников.

— Хей-а-хэ! Хей-а-ай!

Около караванов с вьючными верблюдами несколько сотен слуг деловито расставляли и наполняли водой корыта для лошадей, разворачивали несколько шатров. Другие доставали стрелы, отсчитывая нужное их количество. К ним подъезжали степные лучники. Тогда слуги уже подготовленные пучки стрел расторопно закидывали в опустевшие колчаны. На всё это сквозь прохудившуюся дымку облаков роняло тёплые и ласковые лучи спокойное вечернее солнце. Зрелище приятное глазу. Я бы даже сказал медитативное. С музыкальным сопровождением напоминает какой-то этнический восточный праздник, а вовсе не подготовку к дальнейшему смертоубийству.

Степные всадники выискивали места нашего строя, где почти не было стрелков и начинали опустошать колчаны, испытывая на прочность чешую из щитов. Черепаха, конечно, держалась пока хорошо. Но суть такого обстрела в постоянном истощении. Потихоньку выпустить нам всю кровь. Не зря Келим и компания заготовили столько стрел. Тем более в таком режиме кочевники могли воевать вообще не напрягаясь. Главное напрягать нас. Тут полторы тысячи конных лучников. Половина сейчас пыталась стрелять, а вторая отдыхала. Пополняла боезапас, поила коней, давала им спокойно постоять. Мои же войска были вынуждены все это время держать щиты.

Что ж. Кажется, пора Империи нанести ответный удар.

“Огонь из всего тяжелого!”

В один момент расчеты орудий раздвинули стационарные щиты перед скорпионами и тяжелыми арбалетами. Примерно 255 снарядов отправились в полет. Мы рассредоточили полевую артиллерию вдоль всего строя. Ее дротики и болты не уступали в дальности составным лукам, заметно превосходя их в мощности. Пусть на большой дистанции и без пристрелки точность хромала на все ноги, но самое главное, что почти безнаказанный тир для коневников превратился в опасную перестрелку. Им теперь приходилось действовать намного осторожнее. Это дало нашим воинам передышку. Они спокойно разворачивали остальные полевые укрепления, укрывались за повозками, вынимали стрелы из щитов. Наш походный строй окончательно превращался в переносную крепость, из которой мы уже будем пытаться штурмовать вражеский лагерь.

Легкие степные лучники немного поумерили свой пыл, потеряв около десятка человек ранеными или убитыми. Однако уходить кочевники не собирались. К ним начинали стягиваться еще подкрепления. И это были уже серьезные войска.

Еще несколько отрядов степных лучников, налетчиков и четыре сотни легких саваран присоединились к движу. Тогда же на холмах с караваном я увидел Келима.

Келим бар Азиф

Стратег фракции Шадд

Уровень 25

Он был снаряжен как саваран. Разве что поверх кольчуги имелась покрышка из белого шёлка, в которой однако специально оставили несколько отверстий, демонстрирующих кольца брони. Шесть железных, одно медное. Такой вот орнамент. Остроконечный шлем с гравировкой украшал султан из красно-золотых перьев. На стиле, что ещё сказать. Однако чья корова бы мычала. Думаю, за комплект моей брони можно купить три келимовских и еще пару рабов в придачу.

За шаддинским стратегом шел отряд в примерно четыре сотни степных саваран, ала солнечных щитов, полсотни тяжелых и столько же легких саваран и под тысячу кочевых всадников, растянутых почти до горизонта.

Еще около тысячи тяжелых и пять сотен легких саваран появилось в двух километрах от нашего тыла.Келим получается был слева от нас.

Справа появилась вторая крупная группировка во главе с другим стратегом. Его я тоже уже видел. Седовласый спутник Келима и Иат из Дворца Девов. Впрочем, голову мужчины сейчас закрывал тяжелый шлем, пусть и с открытым пока забралом.

Артишборд бар Гиртам

Стратег фракции Шадд

Уровень 17

Артишборд снарядился как элитный катафрактарий. Пурпурный плащ его был вышит золотыми звездами, а тяжелые застежки в виде солнца и луны смыкались на бронированной груди. Стратег привел с собой тяжелую конницу. Чуть более тысячи катафрактариев, две сотни пуштигбан из гвардии царя и две алы шаддинской конной ауксилии. Также при нем было несколько очистителей, включая одного высшего.

Вот значит каковы мои враги. Сын степей и уроженец долины Двух Рассветов. Бывший вожак кочевников и знатный сановник, думаю, имевший высокое положение даже во времена Империи. Я не удивлен, что у Келима уровень выше. В имперские времена Долина Двух рассветов была спокойным местом. А вот степь всегда бурлила. Так что Келим, полагаю, воевал заметно чаще.

И так мы оказались в полном окружении вражеской конницы, что было практически неизбежно. Ничего страшно. Теперь мы можем наступать в любом направлении!

“Ты обещал, что ваши стрелы закроют небо, но пока еще довольно ясно”. — издевательским тоном передал я Келиму.

“Подожди, друг мой. Погода в степи очень переменчива”. — насмешливо ответил он.

Пока конные войска шаддинцев занимали позиции вокруг нас, можно было спокойно рассмотреть что из себя представляет их лагерь и сколько там войск. Много. Где-то 17-18 тысяч. Однако боеспособность данного воинства против легионеров была под большим вопросом.

Там находилось:

1 Когорта шаддинской ауксилии

Избранные Сейда 243

Шаддинские пешие лучники 532

Шаддинские пешие копейщики 3165

Шаддинские копейщики-пайганы 9611

Легкие застрельщики зилотов 3132

Хаттарские наемные пращники 1012

То есть тяжелой пехоты всего 750 человек плюс среди пеших копейщиков есть сколько-то одоспешенных. Все остальное — ополченцы или стрелки. Думаю, этот лагерек служит лишь приманкой для нас. А мы и не против.

— Штурм ночью или завтра утром? — спросил меня Поций.

— Завтра. Сначала отдохнем. Хотя, думаю, враг попытается нарушить наш сон.

Конные лучники старались держаться подальше, но время от времени храбрецы-одиночки подъезжали ближе и, не целясь, пускали несколько стрел навесом. Думаю, таким образом нас пытались держать в напряжении и заставлять расходовать снаряды артиллерии. Однако я приказал их экономить.

"Стратег Михаир". — через командный голос обратился ко мне Нималексис. — "У моего лагеря и в окрестностях почти не осталось степной кавалерии. Думаю, что враг замыслил какой-то план".

"Его план мне известен". — шутливо ответил Я. — "Враг сосредотачивает силы, чтобы дать мне полевое сражение".

"Уже? Вы вышли из лагеря?"

"Да. Мы собираемся штурмовать лагерь их пехоты завтра утром, а конница пытается нам помешать".

"Вам нужна помощь?"

"Пока нет. Но может понадобится в дальнейшем. Заготовьте достаточно полевых укреплений, чтобы не бояться выходить из лагеря под обстрел вражеских лучников".

"Да. Конечно. Думаю, завтра Антавий Карр опять соберет совет. Сможем подробнее обсудить ситуацию".

На этом мы закончили разговор.

Каков был мой план на ближайшее время? Провести штурм вражеского лагеря, вынудив шаддинцев его бросить или сражаться со мной на укреплениях, где кавалерия им не особо поможет. Вал там слабенький, полевой артиллерии не видно. Шаддинцы же станут испытывать нас на прочность. Постараются вымотать обстрелом и прорвать строй своей тяжёлой кавалерией. Не знаю станут ли они вообще держаться за этот лагерь. Если нет, то надо просто сжечь или забрать весь обоз, что мы там найдём. Враг точно будет пытаться не пустить нас обратно в каструм. Уверен, что дорога назад станет бОльшим испытанием, чем путь сюда.

В лагере у меня еще был легион плюс ауксилия. Недалеко находился со своим войском Нималексис Царон. Но, честно говоря, мне не хотелось бы звать кого-то из них на помощь. Опасаюсь, что на марше они будут сильно уязвимее меня.

Это битва не будет похожа на все мои предыдущие. Там на Севере сражения длились несколько часов. Здесь же нам противостоит мобильная армия всадников да ещё и в очень благоприятной для конницы местности. Келим и его дружок хитры. Они не станут бросаться в лоб на мой бронированный строй. Это будет тяжелая, долгая, кровопролитная битва, где у нас практически нет права на ошибку. Враг легко может уйти от нас, а мы от него не уйдём. По крайней мере без критических потерь. Значит придется действовать осторожно и взвешенно. Надеюсь, Север меня этому научил.

Глава 21 Днем и ночью

Ночевка под открытым небом это уже некий элемент хардкора. А когда рядом топчутся орды врагов, желающих твоей скорейшей смерти, то хардкорность вообще может зашкаливать. Однако по ряду причин я таки решил заночевать перед штурмом лагеря шаддеинцев. Во-первых, надо было дать людям хоть какой-то отдых. Во-вторых, спокойно укрепиться и подготовиться к штурму. У нас был при себе довольно большой обоз, включающий широкий арсенал простых, но действенных средств для взятия полевых укреплений. Деревянные мостки, для преодоления вала и рва, шипы-ловушки, еще называемые чесноком, пять онагров. Последних хотелось бы взять побольше, но обоз итак сильно раздулся.

Условия для сна были, конечно, очень печальные. Я позволил тем, кто не находился в карауле снять броню, но людям приходилось жаться на тесном безопасном участке, кутаясь в плащи. Костров не жгли. Пищей на дни похода нам будут служить максимально компактные, но калорийные вещи, которые долго хранятся и не требуют готовки: мед, орехи, сушеные фрукты, борц. Последний был знаменитым блюдом кочевников. Сэйфы, шаддинцы и еще некоторые степные племена приписывали именно себе его изобретение. Хотя, возможно, они пришли к этой идее независимо друг от друга. Борц — порошок из высушенного и измельченного мяса. Получается очень компактный, но калорийный продукт. В сухом климате этот метод помогает сохранить мясо на месяцы и даже годы, что очень ценно при отсутствии холодильников. Борц употребляли разными способами, но самый простой — просто добавь воды. Воды мы с собой взяли немалое количество. Кроме того, недели дождей пока ещё не кончились. Можно собирать небесную влагу и пополнять запасы. Но кроме дождя обычного, нас еще ожидал дождь из стрел. Пользуясь наступлением темноты, кочевые всадники разбились на мелкие группки буквально по 2-3 лучника и начали досаждать нам. Сначала просто пускали стрелы навесом в сторону нашего строя. Я приказал всем максимально закрыться, занять безопасные места, спать под повозками, щитами, у стационарных укреплений, но на обстрел не отвечать. Это будет лишь пустая трата наших снарядов. Стрельба из пушки по комарам. Был соблазн вывести отряд нашей кавалерии и ударить по наглецам, но я уверен, что Келим держит рядом несколько сотен саваран, чтобы парировать такое моей действие. Поэтому терпим. Через пару часов после заката к обстрелу добавилось психологическое воздействие. Кто-то из кочевников взял с собой бубны и погремушки, чтобы шумом не давать нам спать. Ох, нашли неженок. Слишком плохо вы думаете об имперцах. Мои люди умудрялись спать в осажденном городе под небом, алым от пробуждения темного бога. Пару трещоток они уж как-нибудь переживут. Кочевники не давали нам покоя всеми доступными средствами. Впрочем, мы и сами не собирались спать всю ночь. План дальнейших действий уже был составлен.

Мы использовали темноту для подготовки штурма. На пространстве между нами и лагерем шаддинской пехоты поставили две линии стационарных щитов, создавая как бы коридор для будущего наступления. Перед всем нашим периметром обороны велиты прикопали шипы-колья и раскидали чеснок. Сам приступ было решено начать примерно за полтора часа до рассвета. Если все пройдет хорошо, то вражеская кавалерия из-за темноты не сможет большими массами во время прийти на помощь пехоте в лагере.

Непосредственно на штурм должны будут идти:

1 Ударная когорта комитат — Двадцать Четвертый

1 Ветеранская когорта комитат — Шестнадцатый

2 Когорта лимитан — Двадцать Четвертый

1 Особая центурия превенторов — Двадцать Первый

1 Когорта тяжелой цестинской ауксилии

Учитывая сдвоенный состав ударных когорт, это у нас будет примерно 3,1к. Вроде бы очень мало, в сравнении с гарнизоном лагеря, но там в основном легкая пехота и стрелки.

Если не хватит, то будем вводить в прорыв дополнительные силы. При этом я выделил ряд подразделений на защиту штурмового коридора от возможных действий вражеской кавалерии. А именно:

1 Ветеранская когорта комитат — Шестнадцатый

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес — Двадцать Первый

1 Когорта копейщиков-комитат — Двадцать Первый

2 Когорта комитат — Двадцать Первый

1 Центурия пеших сагиттариев — Шестнадцатый

Гибрид-циклоп 1

Туда перенесли 40 стационарных арбалетов и 5 онагров. В общем, должно быть весело.

Ночью я спал всего около трех часов урывками по часу-полчаса. Не сработали Чужие Сны и фиг с ними. Мне пока движа в реальности хватало. За полтора часа до рассвета мы начали атаку. Под прикрытием ещё достаточно густой темноты, первые отряды состоящие из антесигнанов ударной когорты и ветеранов Шестнадцатого, прихватив с собой деревянные мостки, направились к валу. Конечно грохот бега кучи мужиков в доспехах быстро демаскировал наш натиск. Однако я и не рассчитывал проходить эту миссию по стелсу. Напротив, было приказано нашим воинам из первых штурмовых групп повязать обрывки белой ткани на шлемы и рукава, чтобы проще было узнавать друг друга в темноте.

Начался очень странный бой.

Происходящее заставляло вспомнить знаменитую картину: негры ночью воруют уголь. Легионеры понимали, что впереди на валу их враги. Их враги, в свою очередь, понимали что их сейчас будут штурмовать легионеры. На этом понимание происходящего обеими сторон заканчивалось. Темно было хоть глаза выколи.

Мои войска подошли к валу, поставили мостки, которые тут же попытались сбросить шаддинцы. Однако направлять людей в ближний бой я сразу не решился. Слишком непредсказуемы последствия. Вместо этого, аккуратно контролируя юнитов чуть ли не в индивидуальном порядке, я поставил их в стену щитов. Затем выбрал ветеранов Шестнадцатого.

"Три залпа по моей команде. Давай! И раз. И два. И три. Стоп!"

Темнота наполнилась глухими ударами, треском древесины, звоном металла и криками. Отлично. В каких-то врагов мы попадаем. Ответом из темноты стали тоже дротики, стрелы и камни. Однако большая часть летела вообще мимо.

"Передавайте дротики вперед". — обратился я к задним рядам.

И через пару минут.

"Два залпа по моей команде. Давай! И раз. И два. Стоп!"

Я вертел камерой, пытаясь понять происходящее. Кажется, мы согнали врагов с вала. Они отступили за него, хаотично отстреливаясь. Вражеская кавалерия по такой темноте не решалась действовать активно и атаковать плотным построением. Смешать ряды конницы намного опаснее, чем пехотный строй. Лошади, натыкаясь друг на друга и паникуя, могут начать сбрасывать всадников под копыта других скакунов. Ночью конница обычно действует в свободном строю. Поэтому Келим отвечал пока только усилением лучного обстрела.

Я медленно двинул наш строй вперёд. Занимать сам вал пока не стоит. Слишком уязвимы будем к вражескому обстрелу. Даже в темноте силуэт человека стоящего на фоне неба можно разглядеть. Пока что нам следует лишь подойти вплотную, встать на мостки, укрыться непосредственно за земляным укреплением и ждать предрассветных сумерек.

Судя по конскому топоту, крикам и шуму, вражеская кавалерия хоть пока и не строилась, но приходила в боевую готовность.

Активный штурм начался как только люди стали различать друг друга хотя бы метров с пяти. Тогда ударная когорта, ветераны Шестнадцатого и цестинская ауксилия перешли в наступление по всему периметру коридора. Недолгое но яростное сопротивление им оказали только избранные Сейда. Защищенные медью тяжелые пехотинцы попытались создать за валом линейный строй и контратакой отбросить наших. Однако антесигнаны и другие бойцы ударной когорты имели огромный опыт боя в близком контакте. Навалившись щитами, работая клинками и дротиками как копьями, они достаточно быстро проломили заслон. Стоявшие за сейдха копейщики не выдержали натиска. Шаддинцы отступали вглубь лагеря, где они на скорую руку соорудили ещё одну линию обороны из повозок и подручных материалов. Ее уже обороняла сборная солянка из пеших копейщиков, зилотов-застрельщиков и пайганов. Я хотел было действовать осторожно. Не штурмовать вторую линию укреплений с наскока. Но прежде чем я остановил легионеров, они уже её проломили. Несколько десятков ветеранов Шестнадцатого и цестинцев, на плечах у отступающих ворвались за повозки. Плохо обученная масса заволновалась. В полумраке они не понимали степень угрозы, но чувствовали как она витает в воздухе. Команды стратегов способны внушить мужество в людей, но не всем и не всегда. Пайганы дрогнули. Несмотря на огромные численный перевес они не ощущали себя единым целым, мало полагались на товарищей и начали отступать все дальше в глубь лагеря. От быстрого разгрома шаддинцев спасла когорта ауксилии и остатки сейдха, которые сцепились с прорвавшимися легионерами. Завязался кровавый бой.

Думаю, что Келим и его коллега при помощи "Командного голоса" угрозами и увещеваниями заставляли отдельные группы пехоты возвращаться в сражение. Даже аморфная масса пайганов устремилась назад. Небольшую группу моих сил выбили из-за линии обороны или перебили. Я возвращал людей к валу, чтобы они заняли строй и прикрывали друг друга. Надо было пополнить запасы дротиков, подвести подкрепление.

Тем временем на востоке проклюнулись первые лучи рассвета, роняя блики на броню тяжелой конницы. Вражеская кавалерия начала строиться, готовясь к атаке. Дайте угадаю, бить вы будете в район штурмового коридора? Ну давайте. Ждем.

В лагере мне удалось восстановить строй легионеров и завести туда две когорты лимитан Двадцать Четвертого. После чего, выбрав самые уязвимые участки линии обороны, мы начали обстрел дротиками. Вражеские укрепления были отнюдь не вагенбургом гуситов. Обычные повозки, некоторые из которых перевернули, чтобы создание подобие стационарных щитов. Обстрел дротиками да еще и по таким плохо бронированным и паршиво слаженным пехотинцам был очень эффективен. Среди защитников лагеря снова начиналась паника. Они пытались сформировать единый строй, прикрывшись щитами, но кому-то все равно прилетало. Раненые и убитые создавали бреши, внося сумятицу в нестройные ряды.

Дайте угадаю дубль два, как только мы начнем штурм пехотой и завязнем в нем, то нас заодно атакует с флангов кавалерия? Проверяем.

Я двинул когорты вперед. Медленно, неспешно, чтобы дать вражескому страху настояться. Я уже видел как тревожно вспыхивают красным их индикаторы морали. Чем бы там не грозил этим людям Келим, их запас прочности был на исходе. Боевой дух моих когорт же напротив держался на стабильно высоком уровне. Я видел это через индикаторы и ощущал в отголосках мыслей солдат:

“Теус, Клепсида, Забытый…”

“Быстрее, быстрее, вперед!”

“Я пойду туда. Встык укреплений. Я буду первым!”

Начался штурм. Одновременно с этим регулярная кавалерия шаддинцев направилась к нам, занимая атакующие порядки. Сверкнули ровные линии смертоносной стали. Сейчас начнут. И начали. Решили таки проверить наш штурмовой коридор на прочность.

Артишборд направил ровно 600 катафрактариев, прикрытых с флангов и тыла двумя сотнями шаддинской конной ауксилией. Келим выделил для атаки: 541 тяжелых и 506 легких саваран с парой сотен кочевых конных лучников на флангах. Для атаки большими силами там просто не было достаточно места, а другие части нашего походного лагеря слишком хорошо укреплены и могли огрызаться тяжелыми снарядами скорпионов.

Вражеская кавалерия ускорилась где-то с 300 метров до линии стационарных щитов. Всадники угрожающе выставили вперед копья. С 150 метров шквалом посыпались стрелы. Саваран в отличие от лёгкой степной конницы не пытались кружить или уклоняться. Они стреляли, приближаясь к нам. Собирались опустошить колчаны и перейти в ближний бой.

Одновременно с этим в лагере шла резня. Линия обороны была прорвана нескольких местах, телеги опрокинуты или сдвинуты. Однако шаддинцы пока не бежали. Даже ополченцы-пайганы показывали удивительную для своих подготовки и снаряжения стойкость. Что помогало им держаться против опытных тяжеловооруженных ветеранов? Вера в Ксериона или страх перед вождями-стратегами, которые незримо довлели над полем битвы?

Я не торопил своих со штурмом лагеря. Все мое внимание переключилось на приближающуюся кавалерию.

“Арбалеты! Целиться в катафрактариев. Стрелять с 50 шагов! Пехота, подпереть укрепления! Дротики с 10 шагов!”

Вот, наконец, кавалерия начала свой грозный натиск. Тяжёлая, грохочущая металлом поступь древнего царства приближалась. Клубы пыли поднимались до самых небес несмотря на недавний дождь.

Вражеский натиск встречали пять когорт при поддержке сотни лучников, стационарных арбалетов и полуциклопа. 2500 тяжелой пехоты против примерно 1100 бронированных конных копейщиков и 700 лучников, не считая степняков.

"Во имя всех богов, богинь и ваших отцов, вы должны выдержать первый удар! И вы его выдержите! Я знаю! А потом враг уже не будет так страшен". — обратился я к солдатам из заслона штурмового коридора.

Первый удар был действительно страшен. Причём для обеих сторон. Длинные копья тяжёлых всадников пытались достать людей даже из-за укреплений, пробивали щиты, прошивали насквозь кольчуги, неся смерть. Саваран пускали стрелу за стрелой. Их тугие луки были опасны и на большой дистанции. А с 10-20 шагов они могли справиться со многими видами брони, кроме разве что сегментат и мускулат. Повышалась точность стрельбы. Теперь враги искали легкие цели. Поражали тех легионеров, кто поднял оружие для ближнего боя с катафрактариями. Бронированные кони грудью пытались опрокинуть стационарные укрепления, теснили и давили людей.

Однако враги получили серьезный отпор, также платя жестокую цену. Навстречу летели дротики, брошенные в упор, а сначала был дан залп из арбалетов. Особенно страдали не так хорошо бронированные саваран. Некоторые лошади нарывались на шипы-ловушки и пытались сбросить всадников. Животные наталкивались друг на друга, смешивая кавалерийский строй. Даже в самой лучшей броне есть уязвимые места. Когда всадник теряет подвижность и начинается толчея, то пехотинцы пусть не за один, но за пять или десять ударов могут поразить одоспешенного врага.

Металл, плоть, дерево и немного ткани. Смелость, гнев, гордость, страх и немного безумия. Всё смешалось на линиях штурмового коридора.

Семь тяжелых скорпионов остальных частей строя были чуть вынесены вперед и работали по флангам вражеской кавалерии.

Все кончилось также стремительно, как и началось. Кавалерийская волна отхлынула, оставляя за собой тела людей и лошадей, как настоящая волна выбрасывает на берег мертвую рыбу. Повернувшись в седле к нам лицом, саваран выпускали последние стрелы. Мои пехотинцы спешно приводили в порядок стационарные щиты и оттаскивали раненых.

"Хорошо стоите". — похвалил нас Келим, когда начали оседать облака пыли за уходящей кавалерией.

"Ты ведь не думал, что мы просто так разбежимся?"

"Многие разбегались". — усмехнулся Келим и я был готов ему поверить.

Шаддинская пехота в лагере, думаю, получила приказ отступать, который восприняла как приказ: “Разбегайтесь кто куда и желательно вопите погромче!” После не самой успешной атаки кавалерии на штурмовой коридор, Келим решил лагерь оставить. Впрочем, тот с самого начала был скорее приманкой, чем реально желанной позицией. Нам теперь нужно нанести отступающим как можно больший урон и уйти обратно в своей каструм. Часть шаддинской пехоты бежала в глубь лагеря, а другие напротив пытались скорее покинуть его периметр. Вырваться в открытую степь, где свободно действовала степная кавалерия. Пайганы разбегались в панике, зачастую давя друг друга.

"Тебе их не жаль?" — спросил я Келима. — “И кто они для тебя на самом деле? Собратья или оседлые чужаки, которых можно кинуть под вражеские сапоги, пока красивые всадники готовят новую атаку”.

“Ой, брат, ну ты и стелишь”. — усмехнулся кочевник. — “Они люди, которые пошли воевать за своего царя. Пошли и хорошо. А если не умеют драться как надо, то в чем моя вина? Пусть делают, что могут”.

Позиция его меня ни сколько не удивила. Если имперская аристократия ценила связи, происхождение и влияние, то степная силу, хитрость и боевой опыт. А если ты простой крестьянин, которому месяц назад дали в руки копье, то и для тех, и для других твоя жизнь не дороже твоего же снаряжения.

Итак лагерь был захвачен. Прям классическое “Пришел, увидел, победил”. Теперь еще нужно добавить пункт: “успешно свалил”. Он, как мне кажется, будет самым сложным. Но пока можно было спокойно дорезать гарнизон лагеря и забирать/уничтожать все ценное.

“Сейчас отдыхаем и занимаемся ранеными”. — объявил я войскам.

Убитыми мы потеряли:

Ветераны комитат 21

Легионеры комитат 32

Легионеры лимитан 6

Копейщики армигери дефенсорес 19

Копейщики-комитат 34

Пешие сагиттарии 3

Ранеными:

Ветераны комитат 39

Легионеры комитат 45

Легионеры лимитан 11

Копейщики армигери дефенсорес 8

Копейщики-комитат 49

Пешие сагиттарии 20

Тяжелая цестинская ауксилия 4

Основные потери мы понесли при защите шутрмового коридора. 115 убитыми и 176 ранено. Те, кто попал под прямые удары копий или туши лошадей обычно погибали. Раненые это в основном обстрел. Сколько потерял враг? Без учета предыдущих перестрелок, где страдала легкая кочевая кавалерия, шаддинцы потеряли среди конницы:

Убитыми

Катафрактарии 18

Шаддинские тяжелые саваран 24

Шаддинские легкие саваран 39

Ранеными:

Катафрактарии 15

Шаддинские тяжелые саваран 46

Шаддинские легкие саваран 68

Итого 81 убито, и 129 ранено. Плюс какое-то количество лишилось лошадей, но, уверен, им новых коней оперативно подберут.

Расклад вроде не в нашу пользу, но это кавалерия и пехота. Интересно, что убито катафрактариев больше чем ранено. Вот что значит броня. Похожая ситуация у армигери дефенсорес. Теперь смотрим шаддинскую пехтуру.

Убитыми:

Избранные Сейда 42

Шаддинская ауксилия 23

Шаддинские пешие лучники 15

Шаддинские пешие копейщики 67

Шаддинские копейщики-пайганы 109

Хаттарские наемные пращники 4

Легкие застрельщики зилотов 48

Ранеными:

Избранные Сейда 75

Шаддинская ауксилия 63

Шаддинские пешие лучники 49

Шаддинские пешие копейщики 132

Шаддинские копейщики-пайганы 324

Хаттарские наемные пращники 12

Легкие застрельщики зилотов 128

308 убито и аж 783 ранено.

Разгром. Разгромище!

Однако особо радоваться было рано. Карр предупреждал меня, что шаддинцы будут использовать пехоту как приманку и разменную монету дешевого номинала. Злой дед все угадал. Так оно и происходит. А вот на обратном пути нас будут атаковать конницей. Изматывать обстрелом и наносить удары тяжелой кавалерией, если почувствуют слабину.

То, что 2,5к моей тяжелой пехоты отразили атаку 1,1к ударной и 0,8к лучно-штурмовой кавалерии вроде бы обнадеживает. Однако легионеры были в очень хорошей позиции. Стационарные щиты, шипы и арбалеты. При полевом сражении мне придётся задействовать куда больше сил для отражения такой атаки или результат может быть плачевным.

— Наш легат-всезнайка предлагает уходить ночью. — объявил мне Поций, весь взмыленный из-за дневной духоты.

Дожди дождями, но климат тут был очень жаркий.

— Сам думал над таким вариантом. — признался я.

Очень уж мне понравилось, что по темноте Келим не решился атаковать тяжёлой конницей. Оно и понятно. Катафактарий штука страшно дорогая, а ещё капризная. Будет обидно, если запутавшись в темноте они начнут натыкаться друг на друга и переломают коням ноги. По нам, конечно, будут стрелять лёгкие степные всадники, но что поделать. Придётся идти черепашьим шагом и черепашьим строем. Это очень тяжело физически, однако 5 км так преодолеть реально. Неприятно но возможно. Значит пережидаем день и пытаемся уйти тихонько ночью.

Я глянул, что происходит в нашем основном лагере. Там степняки окончательно прижали к стенам конные патрули легиона. Даже на километр не отъехать, сразу появятся бравые сородичи Келима и напихают тебе полное гузно стрел. Однако сил и средств для штурма хорошо укрепленного лагеря с нормальным валом, рвом, частоколом и башнями у шаддинцев не имелось. Или они пока их не показали.

Начался дневной отдых, постоянно тревожимый вражескими маневрами, но подходить под огонь скорпионов их кавалерия не решалась. Разве что отдельные лучники пускали пару стрел. Погода испортилась окончательно. Вышло солнце, принявшись нещадно палить не верующих в него имперцев. Каждый как мог пытался организовать себе тень. Растягивали на копьях и дротиках плащи, ложились под повозками. Половине народу разрешил пока снять доспехи, а остальным приходилось нести службу. Сам тоже избавился от брони, медленно жарясь в тени крупной обозной повозки. Солнце высушило степную почву, так что любой моцион всадников теперь сопровождался целыми облаками пыли, часть из которой ветер нес к нам. Такое ощущение, что шаддинцы это понимали и специально гоняли туда-сюда вдоль холмов, откуда сейчас был ветер. Можно ли считать это применением химического оружия? Пыль ведь тоже состоит из химических элементов. Но если следовать такой логике, то гладиус и стрела тоже вполне химическое оружие. Поражение вражеского организма за счет критического переизбытка железа.

Рядом мучилась Децимала, которая броню не сняла, так как вроде меня охраняла.

— Ну как тебе настоящий лик войны? — спросил я.

— О чем вы, стратег? — тусклым, будто сонным голосам спросила гладиатрикс.

Как бы у нее теплового удара не случилось.

— Да вот это все! — зло ответил я. — Никаких тебе героических подвигов каждые пять минут. Большую часть времени занимают утомительные марши, прожарка на солнце или промерзание под холодным ветром, обвалка в пыли или грязи. Что-то обязательно натирает. Кто-то обязательно заболеет. Днем и ночью сплошные мучения! Я думаю, что среди всех имперских стратегов мудрейший это Фальвус. Потому что выбрал корабли.

— Но ему никогда не обрести такой славы как вам.

— Думаешь? Почему?

— По морю… нельзя завоевать страну. — довольно коряво ответила она.

Судя по туманному взгляду и сухим губам ей сейчас явно было не до философстований. Но я примерно понял о чем пыталась сказать гладиатрикс. Море равно торговля. Это важно и прибыльно. Но для захвата территорий надо ввести туда сухопутный контингент, а потом регулярно снабжать его. Делать это по морю сложно и рискованно, если речь идет о больших расстояниях. Корабли — очень полезное дополнение сухопутной армии. История моего прошлого мира помнит отдельные успешные завоевания через море, но обычно речь идет об атаке более технологически развитых народов на полудикие племена. Хотя если вспомнить тот же крестовый поход и завоевание Англии Вильгельмом… А к черту! У самого сейчас нет сил думать. Но кое в чем Децимала таки права. Разгромить Шадд или выиграть потенциальную гражданскую войну можно только сухопутной армией.

Наконец, дурманящая мысли жара начала сменяться вечерней прохладой. К тому времени мы уже свернули штурмовой коридор, а вражеский лагерь разорили и сожгли. Впрочем, особо ценной добычей похвастать было нельзя. Однако цель мини-похода достигнута, пехота врага обращена в бегство. Если успешно вернемся в лагерь, то можно записывать на свой счет пусть маленькую, но победу. Еще днем мы потихоньку приготовились снимать лагерь. Как только начало темнеть, то расчеты орудий принялись грузить скорпионы на повозки под прикрытием стационарных щитов. Ночной переход с таким количеством вещей штука не самая приятная, но у Двадцать Первого и его стратега был уже опыт маневров в темноте.

Наш отход шаддинцы засекли быстро. Слишком уж много их всадников тусило рядом даже ночью. Враги тут же активизировались. Буквально за десять минут к нам примчало несколько сотен конных лучников и начали раздражающий обстрел. Пришлось таки поднимать щиты. Часть подразделений построились по манер черепахи, другие сняли с обозов легкие стационарные укрепления и несли их на флангах. Продвижение наше сильно замедлилось. Идти вроде бы недалеко, но маршрут будет не из легких. Темнота плюс хаотичный обстрел со всех сторон. Пройти оставалось где-то три километра, когда строй остановился. Впереди было крупное скопление врага. Вдоль наших порядков от начала к концу прокатились окрики:

— Шаддинцы!

— Пехота?!

— Пехота!

Темнота не позволяла как следует оценить масштаб проблемы, но впереди нас явно ждал крупный пехотный отряд. Глянул типы войск. Н-да, не пайганы. Фидаины, ауксилия, в том числе и тяжелая, пешие копейщики, хаттарские наемники. Их там минимум 3-4к, а скорее всего больше. Значит, не имея возможности ночью задействовать крупные массы тяжелой кавалерии Келим решил бросить против нас самую боеспособную пехоту, чтобы задержать до утра? Очень похоже на то. Шаддинцы уже по проверенной схеме выстроили перед собой линию повозок. Лучный обстрел с флангов вдруг резко усилился. Я глянул через систему. Кроме всадников шаддинцы задействовали пеших лучников. Те били навесом с сотни метров. Пусть убойность стрел с такого расстояния снижается, зато несколько сотен пеших лучников обеспечивают большую плотность огня даже ночью. Хотелось бы на них наскочить, но я уверен, что Келим с тыла их прикрыл небольшими, но опасными отрядами копейной кавалерии.

Похоже, отпускать с победой нас никто не собирался. Обойти вражеские повозки можно, но это потеря времени, а через линию пехоты прорываться придется в любом случае. Какие еще есть варианты: снова встать лагерем и отштурмовать линию по всем правилам? Да они просто отступят чуток. Будут удерживать другую позицию. Можно попытаться вывести кого-то из лагеря и ударить им в тыл. Это интересно. Идти вроде бы недалеко. Но очень плохо то, что я даже точной численности вражеской пехоты не знаю. Вдруг их там тысяч десять.

Могу вывести из лагеря:

Шестнадцатый:

2 Ветеранские когорта комитат

1 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков-комитат

Вне легионов:

3 Когорты копейщиков ауксилии

И еще 2 Когорты копейщиков ауксилии можно взять из бывших людей Эламы.

Итого 4,5к. Не самый слабый отряд.

Значит план тогда такой: выводим из лагеря когорты, по темноте атакуем вражескую пехоту в ближнем бою с двух сторон, чтобы до рассвета вернуться в основной лагерь. Если не получается их разбить пока ночь, то те 4,5к отступают обратно, а мы укрепляемся.

Сбор нужных когорт и подготовка выхода их из лагеря заняли где-то полтора часа. До предрассветных сумерек оставалось три. Нормально. Основная часть моего войска, пока держала щиты под обстрелом и разворачивала порядки для атаки. Как только вспомогательный отряд покинул лагерь, то сразу же подвергся массированному лучному обстрелу со стороны вражеской кавалерии. И это было лишь начало. Наш отряд успел пройти где-то километр, а затем путь ему преградила вражеская пехота. Как минимум пара тысяч копейщиков и сколько-то фидаинов. Шаддинцы, похоже, не хотели оказываться в окружении. Вместо этого они решили атаковать сами. Значит и нам придется наносить удар основной частью войска по их пехоте, чтобы помочь своим.

После недавнего штурма лагеря у меня был опыт управления отрядами легионеров в темноте. Пусть там масштаб был заметно меньше, но принцип схожий. Аккуратно, медленно подводим когорты на 10-15 шагов и…

"Три залпа по моей команде. Давай! И раз. И два…"

Третий я скомандовать не успел. По всему строю прокатилась волна криков и шума. Одно слово звучало в этих панических воплях:

— Слоны!

Глава 22 Кровоточащие раны

Слоны. Как много в этом слове. Много мяса, веса и проблем. Особенно, если речь идет о бронированных, дрессированных особях, чья химия мозга была изменена магией. Гигантов было двое. Оба появились у нас на флангах ближе к тылу, где велиты закрепляли стационарные щиты. Один из слонов прошелся метров двадцать вдоль линии, трубя и опрокидывая укрепления. Другой действовал агрессивнее. Он неожиданно вломился в ряд укреплений другого фланга, раскидав бивнями человек шесть, а затем ушел во тьму под обстрелом легкой пехоты. Скорость и маневр у этих существ были отличные для их габаритов. Значит из пяти штук, которых привели шаддинцы, два достались Келиму.

Вообще рассуждения о боевых слонах и их предполагаемой эффективности это давняя тема для споров. Мнения очень расходятся. От абсолютной имбы, до бесполезной и даже вредной дорогой игрушки. Дельбрюк, например, их очень ругал. Намекал, что часто они громили не вражескую, а свою собственную армию.

Вообще, все эти споры сводятся к одному вопросу: Почему собственно лошади? Ведь кроме слонов, существует ещё множество очень сильных, очень живучих или быстрых животных. Почему бы не ходить в бой на быках, бегемотах, носорогах, львах или лосях как эльф Трандуил. Ну и про медвежью кавалерию забывать не стоит. А по итогам люди почему-то активно катались верхом только на лошадях, чуть-чуть на верблюдах и немного на слонах. Тут вопрос гораздо сложнее, чем просто сравнение физических данных. Очень многое зависит от управляемости животного и его поведения в стрессовой ситуации.

По итогам можно задвинуть такой бесспорный тезис: приручение лошади в своё время произвело абсолютную революцию в военном деле. Кавалерийские армии сметали целые царства. Были народы, которые вполне успешно сделали конницу основой своего немалого могущества. Прирученный слон же стал специфическим, редким оружием, которое такой революции точно не произвело. Неизвестны нам страны, что слоновыми армадами топтали целые империи. Индия, в отличие от конных монголов, не захватила Китай.

И проблемы слонов были очевидно, не в их физических характеристиках. С этим все более чем в порядке. А именно в управляемости, характере и поведении животных. Однако тут у нас не просто слоны. Они подверглись неким магическим модификациям, чтобы компенсировать их слабости. Бесстрашные… Чувствую, с ними будут проблемы. В лобовую атаку их Келим пока не повел. Использовал как оружие террора вместе со все настростающим обстрелом. Вокруг нашего строя мелкими группками рассыпалось около 1,5-2к пеших и конных лучников. Общее количество стрел, которое было потрачено за последнии дни, исчисляется десятками, если уже не сотнями тысяч. На некоторых щитах уже почти не осталось живого места. Скоро мы сможем заявить кочевникам: сдавайтесь, все ваши стрелы у нас. Но это ладно… Обстрел пока можно терпеть. До рассвета нам нужно прорваться в лагерь, чтобы избежать ударов тяжелой кавалерии. Сделать это нам мешал заслон из шаддинской пехоты. Пелена облаков к тому времени прохудилась и в тусклом лунном свете я мог оценить масштабы нашей главной проблемы:

1 Когорта тяжелой ауксилии Шадда

2 Когорты шаддинской ауксилии

Фидаины Шадда 521

Шаддинские пешие копейщики 1021

Шаддинские копейщики-пайганы 2178

Хаттарские наемные копейщики 2135

Хаттарские наемные пращники 1159

Очистители 8

Более семи тысяч бойцов ближнего боя. Причем в основном бронированных и хорошо обученных. Массовки пайганов там было немного. Так, чисто прикрыть фланги. В тылах за линиями солдат находилось около тысячи пращников, задача которых, очевидно, вслепую навесом закидывать нас камнями. Все это войско было развернуто широким фронтом и прикрыто линией повозок.

Перед шедшим к нам из лагеря подкреплением тоже появился враг. Причём отряд по численности даже более крупный чем наш. Сумел таки Келим наскрести по сусекам боеспособной пехоты.

Наше подкрепление встречали:

1 Когорта тяжелой ауксилии Шадда

2 Центурии шаддинский ауксилии

Фидаины Шадда 1012

Избранные Сейда 126

Шаддинские копейщики-пайганы 1121

Хаттарские наемные копейщики 2103

Хаттарские наемные лучники 695

Хаттарские наемные пращники 324

Очистители 6

Высшие очистители 1

Пять тысяч бойцов ближнего боя, на флангах у которых была еще примерно тысяча пеших стрелков. Кстати, избранных Сейда как раз примерно сколько уцелело после штурма лагеря. Те же самые? Никак им неймется. Думаю, что и центурии ауксилии это остатки когорты, разбитой в лагере. Похоже, враг притащил сюда всю боеспособную пехоту, чутка разбавив ее пайганами для нажористости. Понятно, что большой контингент есть еще у Ксериона. Но Царь царей и его воины сейчас очень заняты злым дедом. Так что силы Келима далеко не безграничны.

Вражеский отряд стоял достаточно плотным строем и широким фронтом, где впереди были самые боеспособные регулярные когорты. При этом чуть выделяющиеся и охватывающие наш отряд фланги занимали пешие лучники, прикрытые избранными Сейда и фидаинами. Против нашего подкрепления Келиму даже удалось достичь численного превосходства в пехоте.

Я приказал основной части легиона начать наступление на порядки шаддинцев. Честно, складывающаяся ситуация мне прямо совсем не нравилась. Враг будет всеми силами пытаться задержать нас до рассвета и шанс у него есть. Мной запланированный удар в тыл лишь оттянул часть заслона, но окружения не обеспечил. Более того, наше подкрепление оказалось против превосходящих числом сил врага.

“Не отвлекаться на слонов, обстрел и вообще все на свете. Мы должны их продавить и продавить быстро!” — обратился я к передовым когортам основного войска. — "Три залпа по моей команде. Давай! И раз. И два. И три. Стоп!"

Здесь мы должны побеждать. Да и подкрепление наше пусть по численности меньше, но превосходит своих противников выучкой и снаряжением. Однако… Однако я задался вопросом: не пора ли задействовать нашу кавалерию? Понятно, что потери будут серьезными, но, возможно, сейчас самый лучший момент для ее реализации. Как говорится: раз пошла такая пьянка — режь последний огурец. Нашей кавалерии не справиться с более многочисленной шаддинской, но вот нанести удар по пехоте? Сейчас плотным строем атаковать не выйдет. Но даже заход трех-четырех сотен в тыл отряду, стоящему против нашего подкрепления может сыграть большую роль. Сколько у меня есть конных сил в лагере? Тех, что максимально боеспособны.

Ала Двадцать Первого, ала Шестнадцатого, ала цестинской наемной конницы, центурия всадников-волонтеров из Перинона. Это почти тысяча конных. Каждая полная ала включает в себя где-то сотни три. Еще есть кавалерия Двадцать Четвертого, но ее мало и она состоит из новобранцев. Есть кавалерия покойного Эламы. Однако оттуда есть смысл брать, разве что сэйфов и цестинцев.

Итого можно вывести в бой

2 Конные алы легионов

2 Алы цестинской наемной конницы

1 Центурию всадников-волонтеров из Перинона

Сэйфские конные застрельщики 188

Почти полторы тысячи довольно боеспособной кавалерии. Часть из них перехватит вражеская, но даже сотни копейщиков, ударивших во фланг, может хватить, чтобы не особо сплоченные наемники или пайганы побежали, а остальных додавит пехота.

“Перед вами стоит сложная и опасная задача, но вы справитесь”. — объявил я коннице, которую собирался вводить в бой. — “Ваша атака может решить судьбу всего этого сражения. Лично Вы можете одержать эту победу”.

Вроде звучит достаточно пафосно. Сэйфы и цестинцы — товарищи падкие на военную славу. Возможность лет этак через пару всем говорить, что лично решил судьбу важного сражение, для них может многого стоить. Для некоторых будет стоить жизни. Пока кавалерия покидала лагерь, пехота сцепилась с вражеской. Снова битва в полумраке. Пускай луна сейчас и вышла из-за облаков, но тусклого ее света явно не хватало. Многие разили вслепую. Били по наитию и опыту прошлых сражений. В таких условиях более бронированные подразделения наших ветеранов имели преимущество, но сражение разворачивалось очень медленно. И все это время нас обстреливали.

“Отменяю прошлые свои приказы”. — сообщил я велитам и расчетам стационарных арбалетов. — “Стрелы и снаряды не экономить. Думаете, что в темноте враг? Стреляйте туда!”.

Надо слегка остудить пыл в конец оборзевших шаддинских стрелков. Ощущение, что их около нашего строя уже тысячи две. Кавалерия выходила из лагеря, под прикрытием наших войск на стенах. Более того, у меня была мысль вслед за конницей вывести немного хорошей пехоты, чтобы дать наши алам возможность безопасно построиться. Через трое разных ворот более тысячи всадников шли на бой. Их почти под самыми стенами атаковала степная кавалерия Келима. Кочевники попытались воспользоваться моментом, когда наша конница еще не вся вышла и не выстроилась как следует. Однако вслед за нашими всадниками из лагеря пошла пехота. Две когорты легионеров Двадцать Четвертого, образовавших заслон, и центурия вольнонаемных пращников, которые принялись из-за спин легионеров засыпать камнями кочевые орды. Встречать отпор степные всадники не любили. В отличие от фидаинов кочевники шли на войну не в поисках смерти, а за вполне земными благами. "Камнем по голове" в число таковых не входит. Поэтому кочевая конница на какое-то время оставила нашу кавалерию в покое.

Подкрепление завязло в бою, неся потери под обстрелом с флангов. Основные силы легиона по чуть-чуть продавливали заслон, но тут снова появились слоны и не только.

Сукин сын, он все же решился. Келим отправил часть своей тяжелой кавалерии в атаку несмотря на темноту. Конкретно, тяжелых саваран и даже катафрактариев. Сотни две, не более. Они действовали в свободном строю, чтобы не налететь друг на друга. Налетать они пытались на наши ряды. Вот полностью бронированный всадник с позолоченной упряжью не рассчитал расстояние и вместе с конём завяз в построении цестинской ауксилий. Животное рухнуло, придавив одного из наших, но и шаддинский катафрактарий был теперь обречен. Его, уже практически беспомощного, тут же со всех сторон принялись колоть и бить. Никакая броня не спасет. Черт, какой же здец мы с Келимом сейчас заварили. Грандиозная ночная битва с тысячами участников, кавалерией и слонами. В прошлом моем мире такие были большой редкостью. В памяти всплывает разве что момент, когда римляне настигли бежавшего в очередной раз царя Митридата. Были еще некоторые похожие случаи, но подробности уже забыл. Здесь у нас есть дар стратегов, который позволяет даже в темноте худо-бедно направлять людей к нужной цели. Но стоит их немножко отпустить, как хаос грозит разгореться неконтролируемым пожаром. И Келим только что подкинул ему сухих дров. Однако своей цели ему удалось достигнуть. Получилось снизить наше давление на заслон пехоты. Фланги легионов теперь вынуждены бороться с вражеской кавалерией. А еще были слоны. Две многотонные твари, которых теперь Келим отправил уже конкретно на таран.

"Кажется, для вас, уважаемые, есть работа". — обратился я к Доктонию и полуминотавру Радомату. — "Объем работы… Большой объем работы. Вес тоже немалый. Знаю, что в ближнем бою, легионеры в конце концов затыкают эту тварь. Но не хочу, чтобы перед этим слон задавил целую центурию".

Так, одного слона оставим хорошим парням, а для другого есть плохая девочка.

"Арамиа, солнышко моё, очень нужна твоя ассистенция. Там слон боевой разбушевался. Надо бы его слегка прожарить изнутри. Желательно, так чтобы внешне не было явных проявлений магии. Сердце ему там вскипяти или мозги".

К Арамии было приставлено двое человек из превенторов Клестуса. По моему приказу они вывели колдунью из охраняемого обоза и направили туда, где бушевал слон, раскидывая стационарные щиты и тех, кто не успел убежать. На спине животного была закреплена деревянная корзина-башенка с достаточно высоким зубчатым бортиком. Там находился водитель слона и двое метателей дротиков. Скорее всего, фидаины. Слишком уж смело они лезли в самую гущу кровавой бани.

Доктоний с товарищем уже отправились к своей цели. Слон тем временем успел получить несколько дротиков в уязвимые ноги, но был пока еще активен. Хоботом он схватил одного из цестинцев, сдавив так, что никакая броня не поможет. Вообще, слоны — грозные существа, но выглядят скорее мило. Особенно на картинках, а не когда ты смотришь на него снизу вверх. Однако в полумраке, да еще и бронированные по самые уши, слоны сейчас казались машинами убийства. Впрочем, Радомат и Доктоний тоже были очень даже машинами убийства. Полуминотавр схватил копье павшего цестинца, запустив оружие в слона с убойной силой баллисты. Слон аж дернулся, когда снаряд вонзился ему в череп аккурат по центру лба, пробив кольчужную броню. Однако зверь лишь разъярился сильнее. Подняв хобот, он устремился на обидчика, успел пройти шага три и… рухнул. Сбоку, из-под оседающей туши ловким движением ушел Доктоний, заколовший монстра одним точным ударом в брюхо. Радомат неодобрительно покачал головой, опуская грозную секиру: мол весь кайф обломал, ну зачем ты так?

Арамиа тоже справилась достаточно успешно. Все магистры умеют на расстоянии сорока метров разогреть предметы до температуры плавления железа. Это, собственно, один из экзаменов на получение данного статуса. Закастов у Арамии было немного, но слону хватило и одного. Туша вдруг резко замерла, несмотря на все усилия слонопилота. Животное несколько раз дернулось, подняло хобот, мотнуло хвостом и… Из-под хвоста слона ударила с мощностью пожарного гидранта струя из нечистот и крови. Прощальный салют, так сказать. Не знаю, обдало ли этой дрянью кого-то из шаддинских лучников, но очень надеюсь, что да.

Слоны у врага закончились, а вот всего остального пока хватало. И тяжелой кавалерии, и стрел, и пехота пока держалась.

Наша конница вышла из лагеря, двигаясь навстречу судьбе, славе и смерти. В них почти сразу влетел отряд из примерно трех сотен легких саваран и пары сотен степных копейщиков, пытаясь связать мою кавалерию ближним боем. Однако я повторил маневр, которому научился в первом сражении против Аргета. Где-то треть осталась бодаться с шаддинцами, а другие лишь подстегнули коней. Мне нужно вывести для удара в тыл хотя бы сотни три.

И снова момент, когда внимание разрывается между сразу несколькими местами, где требуется очень точечный контроль. Нервы на пределе. Пусть я не ощущаю тела, но уверен, что сердце бешено колотиться. Пехота сцепилась. Продолжаются хаотичные и кровавые атаки вражеской тяжелой кавалерии. Многие их всадники гибли, но успевали забрать кого-то с собой. Наши ряды сильно лихорадило. Многим людям приходилось расступаться в стороны, нарушая строй, чтобы избежать навала тяжелого всадника. В темноте восстановить порядок когорт было практически невозможно даже с моей помощью. Фланговые центурии перемешивались. Это было очень тревожным знаком. Без воинского порядка нельзя эффективно обороняться против кавалерии и нормально держать обстрел. Боевой дух людей тоже страдал. Многие не знали ответа на извечный вопрос: кто побеждает? Мы или все же они? Можно попробовать обратиться с речью, но боюсь, что многим сейчас не до разговоров. До предрассветных сумерек оставалось где-то два часа. Время утекало сквозь пальцы.

Моим резервом был Шестнадцатый. Та его часть, что пока охраняла наши тылы и обоз. Я полностью переключился на управление своей кавалерией. Пришлось оставить еще около трех сотен всадников, чтобы задержать идущих на перерез саваран. По итогам вражеского строя достигли где-то семь сотен всадников: одна цестинская ала, две турмы из Двадцать Первого и Шестнадцатого, а также под две сотни конных лучников сэйфов. Им я немедленно отдал приказ начать обстрел вражеского строя, а штурмовой и копейной кавалерией ударил во фланг. О сохранности всадников я в тот момент, если честно беспокоился не сильно. Пусть цестинским кавалеристам было очень далеко до катафрактариев, но пайганам и шаддинским пешим стрелкам до легионеров было еще дальше. Внезапный удар во фланг, обстрел с тыла, непрекращающийся натиск легионеров по фронту начали быстро просаживать мораль врага. Келим попытался направить около сотни легких саваран в тыл легионерам и копейной ауксилии, но те строя не потеряли. Задние ряды без особых проблем сдержали не самый мощный натиск конницы, которая из-за темноты не могла действовать плотным строем и сильно тормозила коней. Шаддинская же пехота строй держала хуже. Ряды врага дрогнули. Пайганы, наемники и практически безоружные пращники начали бежать в темноту, увлекая за собой фидаинов. Это было уже не остановить. Келиму даже пришлось на какое-то время прекратить лучный обстрел, чтобы не покрошить свою же пехоту.

Переключаемся на основной строй. Изрядно потрепанная когорта цестинской ауксилии почти потеряла боевой порядок. Они полностью смешались с приданными авантюристами и частью велитов. По итогу эту массу, вместо отвода в тыл я отправил во фланг вражеской пехотной линии. На их позицию выводил из резерва ветеранскую когорту Шестнадцатого. Теперь им придется отражать разрозненные атаки тяжелой кавалерии, которые враг однако почти прекратил, видимо осознав сколько людей он уже потерял и что его пехотный строй вот-вот будет опрокинут.

Под давлением превосходящих сил Двадцать Первого и Двадцать Четвертого, а также цестинцев, ударивших во фланг, враг наконец дрогнул. Случилось это не сразу. Не мгновенное крушение, но постепенное выдавливание и обескровливание. Цестинцы дрались уже без всякого строя. Больше мечами чем копьями. Сотни лет назад их предки в ущельях и нагорьях остановили расширение Шадда на запад. Оба народа до сих пор помнили ту вражду. Даже власть Империи не смогла примирить их. И вот теперь шаддинцы и цестинцы снова резали друг друга с безумным упоением.

Наконец вражеская линия начала рассыпаться. Отдельные ее фрагменты еще сопротивлялись в полуокружении, но шансов у них не оставалось. Последними пали фидаины, перебитые до единого. Весь строй шаддинцев потерял убитыми или ранеными чуть ли не половину состава, прежде чем окончательно рухнул в бездну паники.

Остатки нашей кавалерии я отправил прорываться обратно в лагерь, дав им в помощь три когорты копейной аксилии. Еще шесть когорт подкрепления шли к нам. Кажется, эта долгая ночь подходит к ко…

Я глянул статистику, глянул состояние своих отрядов и все мое триумфальное воодушевление тут же испарилось. Никуда мы уже не пойдем сегодня. До рассвета точно не успеем никак. В общей сложности у нас было более трех тысяч раненых. Трех мать его тысяч! Остальные части войска устали. Были вымотаны ночным боем и бесконечным обстрелом. Срочно требовались отдых и первая помощь. Необходимо распределить раненных по обозам. Нужно было привести в порядок смешавшиеся подразделения. Инача дальше мы пойдем вперед еле живой толпой. Нам придется или бросить несколько тысяч раненых на смерть, или рассыпаться под первыми же серьезными ударами вражеской кавалерии. Три километра до лагеря. Даже меньше! А мы не можем туда дойти!

Небо снова затягивала дымкой. На поле недавнего боя пролились капли скупого дождя.

"Ох, Михаир, Михаир". — осуждающе передал мне Келим. — “Ведь договаривались же без колдовства”.

“Колдовство? Какое еще колдовство?!” — раздраженно ответил я, делая вид, что не понимаю о чем речь. — “Мы сражались честно и выносили все тяжести вашей изматывающей степной забавы”.

“А слон?” — не унимался Келим. — “Что случилось со вторым слоном?”

“Не знаю. Несварение, наверное. Спроси чем его кормили”.

“Ой, стелишь, брат”.

“И вообще, говорили, что без чудовищ, а магически измененные слоны не в счет?”

“Так животное же. Даже дети знают, что слон животное, а не монстр”.

“Он уже был магически изменный. Мы его еще чуток магически изменили. Делов то…” — с раздражением ответил я. — “Поверь, есть очень большой соблазн поднять этих слонов в виде зомби и отправить к вам. Тут вообще уже много мертвых. Но я держусь. Так что держитесь и вы”.

“Ладно, ладно, ладно”. — примирительным тоном ответил Келим. — “Так справимся. Ты пару часов подожди. Через часа три у меня в гостях будешь. Или может сразу договоримся? Условия ты знаешь. Я еще, может, с царем то перекинусь парой слов. Еще что-нибудь сверху для тебя выманю. Зачем людей своих губить? Смело дрались! Хорошо! А теперь может все? Хватит?”

“Мы еще очень далеки от поражения”. — ответил я, скрывая сомнения.

“Эээ. У тебя половина войска с ранами”.Про половину он, конечно, привирает, но раненных действительно ужасно много. Где-то одна пятая от всего походного войска. Даже чуток больше. Сраные конные лучники! Дайте мне только время и деньги. Я теперь точно!.. Вот точно, просто из принципа, сделаю вам тут огнестрел. Чтобы слава кавалерии развеялся в мгновении и мощи пулеметного огня!

Келиму я ничего больше не отвечал, а он напоследок добавил:

"Ну думай, думай. Хорошо думай".

Надо было срочно восстанавливать защитный периметр. Разворачивать скорпионы, рассыпать везде где можно оставшиеся шипы. С утра ударит кавалерия. Предполагаю, чтобы боеспособной пехоты у врага сейчас очень мало. А вот конница очень даже еще бодрая, несмотря на ночные потери. Шаддинцам, ценой своей пехоты, удалось измотать нас обстрелом и задержать на поле боя. Навязать свои условия. Теперь нам надо продержаться еще день под гнетом их Бессмертного Солнца, чтобы ночью таки добраться до безопасного каструма. Вроде бы, мы разбили и обратили в бегство более десяти тысяч вражеских воинов, но это не ощущалось как победа. Ни мной, ни легионерами. Я вышел из стратегии, оказавшись посреди кипящего лихорадочной деятельностью походного лагеря. Вокруг царила атмосфера тревоги с едким привкусом усталости. Подошедшие подкрепления немного воодушевили войско, но и они были измотаны ночным боем и постоянным обстрелом. Последний все же утих. Похоже, что у шаддинцев в темноте таки возникли проблемы с пополнением колчанов. Их лучники, что пешие, что конные выдали по нам весь имеющийся боекомплект. В стрелах было буквально все: щиты стационарные, щиты легионеров, туши мертвых слонов и лошадей, повозки обоза, весь песок рядом с нами. В центре нашего походного лагеря несколько полевых хирургов разожгли костер. Оттуда ныне доносились крики людей, которым из тел вынимали или вырезали наконечники шаддинских стрел. Стоны раненых никому ни боевого духа, ни настроения не поднимали. Из магической медицины под рукой были только гибрид-дриада и Арамиа, которых точно на всех не хватит. Тем более колдунья нужна мне свежей на случай прибытия новых слонов.

— Стратег. — окликнул меня Доктоний, подошедший ко в компании Поция и Ангре.

— Слушаю, матер-венатор.

— У меня для вас есть очень ценная идея. Почему бы нам, пока еще темно, не взять остатки кавалерии, пару когорт боеспособной пехоты да и не прорваться к лагерю. А? Войском вы сможете управлять и оттуда.

— Управлять? Да. Командовать? Вот с этим будут проблемы. Если я сам сбегу, бросив людей на поле боя, то как они воспримут это? Я остаюсь. Понимаю, что у вас миссия, Доктоний. Но у меня тоже миссия.

Доктоний лишь вздохнул и покачал тяжелой головой.

— Достойно, царь. — прокомментировал Ангре. — Уходить до поражения — поступок низкий. Но если придется бежать после разгрома, то сделаем все что сможем.

— Я согласен. — мрачно ответил Поций. — Не только с Ангре, но и с уважаемым Доктонием.

— Разгрома!? — меня аж пробирал гнев. — Мы в сильной позиции! Мы никогда не проигрывали в поле. Мы выстоим! И я буду здесь. Прямо на этом месте, чтобы не случилось. Проклятье, да что с вами? Особенно с вами двумя! — обратился я к Ангре и Поцию. — Мы прошли сквозь пламя ада. Мы видели то, от чего обычные люди бегут в страхе и сходят с ума! Было тяжело, но выстояли. Что теперь нам помешает?

— Шаддинцы. — невесело усмехнулся Поций. — Там не было сраных шаддинцев и их сраной кавалерии. Может, сэйфы и почитают себя лучшими всадниками. Может, так оно и есть. Однако личные умения и воинское искусство народа — очень разные вещи. Не в обиду тебе Ангре, но лучшая конная армия у шаддинцев и сейчас она воюет против нас.

— А мы лучшая пешая армия! — возразил я.

Однако упаднические настроения мне понятны. Очень много раненых, многие устали, а бились мы пока в основном против пехоты.

— Жаль, что мы посреди долбанной степи. — добавил Поций. — Тут нечего сжигать. Так бы вы что-нибудь подожгли и проблема решена!

Ага. Намек на сожженные поля во время сражения против Аргета и подожженный обвод стен в Кринторне. А тут, действительно, горит пока только моя пятая точка.

— Но кое-что мы сделать можем! Значит, давайте готовиться и встречать врага. У нас есть немного времени. Готов выслушать любые ваши идеи. И свои у меня есть.

В тусклом свете луны и походных ламп началась подготовка к предстоящему сражению. Мои люди как могли восстанавливали походные укрепления. Те из них, что были безвозвратно растоптаны слонами, заменялись повозками из обоза. А рассвет неумолимо приближался. Солнце, которому так истово молились наши враги, будто действительно благоволило им. После скудного дождя облака снова рассеялись. На Востоке разгорелось зарево восходящего светила. Шаддинцы с атакой не спешили. Наверное, хотели сделать все надежно. А еще, уверен, они хотели, чтобы мы в полной мере насладились и устрашились зрелищем их тяжёлой кавалерии, которая готовилась к атаке. Там было на что посмотреть. К сожалению, с нами сегодня, действительно, будет сражаться лучшая регулярная кавалерия. Кроме катафрактариев и саваран на поле боя прибыли две гвардейские сотни пуштигбан. Сверкающие сталью, медью и золотом, облаченные в драгоценный пурпур, каждый из них превосходил внушительным видом любого из вождей Севера.

"Ну как ты там? Не надумал?" — снова обратился ко мне Келим.

"Будет бой". — коротко ответил я.

"Будет значит будет. Только с магией а-я… не надо магии".

"Уже говорили — только если непосредственно мне будет угрожать опасность".

"Ты хитрец, а еще смельчак. Сейчас начнешь под лошадей кидаться и потом скажешь: вот опасность была. Не надо так".

"Не стану я под лошадей кидаться".

"Значит договор. Значит начинаем".

И вражеский строй пришел в движение.

Глава 23 Еще один шаг

Место, на котором нам предстояло встретить шаддинскую кавалерию и свою судьбу, к сожалению не было возвышенностью. До ближайшего холма или вала, который против набегов возвели люди Карра, топать больше часа. Думаю, Келим не просто так выбрал это место для постановки пехотного заслона. Он хотел дать нам бой на своих условиях. Мерзкая особенность мобильных конных армий это их умение навязывать свои правила игры. Забирать инициативу. Особенно, если местность подходящая. А мы были на ровном, как пиршественный стол, участке голой степ. И жестокий пир скоро начнется. Невысокие, только что поднявшиеся травы затоптали кони. Только стрелы да трупы разбавляли бледно-коричневый пейзаж, при одном взгляде на который в носу уже чесалось от пыли.

Чем мы могли встретить дорогих гостей? Несмотря на визит слонов и тысячи стрел большая часть стационарных щитов пока могла выполнять свои функции. Кроме того у нас имелся в наличии немалый обоз, к которому мы прибавили повозки, оставленные пехотой врага. Я решил на этот раз не мелочиться. Вместо обычной защитной линии мы ставили полноценный вагенбург. Первое кольцо — в основном стационарные щиты, второе кольцо в метрах семи от первого — повозки, связанные между собой. Вход шли все доступные материалы. Штурмовые мостики набивались на один из бортов повозок, чтобы получился своего рода щит. Любая деревяшка или железка для нас сейчас были огромной ценностью.

Увы, но шипов-ловушек и чеснока на весь огромный периметр лагеря не хватило. Что-то от изначальных запасов было потеряно или осталось в копытах вражеских скакунов. Удалось “заминировать” большую часть периметра, но с западной стороны лагеря оставались бреши. Там мы решили расположить наше ноу-хау: карман-ловушку. Но о нем позже.

Итак, военный лагерь в чистом поле. Два обвода укреплений. Сначала стационарные щиты, многие из которых буквально утыканы стрелами, затем примерно семь шагов свободного пространства, где мы накопали ноголомных ям. В ширину от тридцати сантиметров до полуметра. До семидесяти сантиметров в глубину. Было какое-то количество ям шире и глубже, но много накопать просто не успели. Больше всего старались на западной стороне, где не хватало шипов и чеснока. Затем вагенбург. Обозные повозки, связанные между собой, подпертые сзади, колеса намертво заклинены. За ними и на них мы расположили основные силы пехоты, скорпионы, стационарные арбалеты.

План в общем-то простой. Первый ряд щитов вражеская кавалерия пробьет. Его мы даже особенно защищать не будем. Но шипы, ямы и укрепления должны ослабить удар шаддинцев. А уже на вагенбурге мы обязаны остановить натиск шаддинцев. По центру лагеря будет резерв элитных когорт для купирования прорывов и помощи на самых тяжелых участках обороны.

Внутри вагенбурга было установлено тридцать две своего рода "башни". На небольшую земляную насыпь(большую мы сделать не успевали) укладывали все, что попадалось по руку, включая мертвых лошадей. Сверху ставилась повозка, а на нее крепилась еще одна с нарощенным бортом. Получась относительно защищенная позиция на высоте 2-2,5м. Там мы размещали скорпионы и стационарные арбалеты, по 1-2 штуки на башню. Оставшееся свободное пространство забивали стрелками. Смысл этих укреплений был прост — стрелять поверх нашего строя, когда начнется всеобщая свалка. Скорпионы не очень приспособлены для навесного огня. А они наше самое серьезное оружие против максимально бронированных вражеских всадников. Также нам удалось приготовить к бою два из пяти онагров, установив их в положение для навесной стрельбы. Огонь, правда, получится очень неточным. Вообще онагр стреляет по относительно прямой траектории. И надо подложить под его переднюю часть какую-то опору, чтобы снаряд летел сначала вверх.

В общем, нам было чем огрызнуться.

Всю армию я разделил на четыре основные части: три сектора защиты периметра и резерв. Подразделения ауксилии и прочих внестроевых придал к когортам легиона, которые послужат становым хребтом нашей обороны.

В резерве находились:

Двадцать Первый легион:

1 Ударная когорта комитат

1 Ветеранская когорта превенторов

Двадцать Четвертый легион:

1 Ударная когорта комитат

Шестнадцатый Легион

2 Ветеранская когорта комитат

1 Ветеранская когорта маттиариев комитат

С учетом предыдущих потерь это было примерно 3700 тяжелой пехоты, часть из которой почти не участвовала в боях.

Самую уязвимую западную часть периметра обороны я отдавал Двадцать Первому

Двадцать Первый легион:

2 Ветеранская когорта комитат

2 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков армигери дефенсорес

1 Когорта копейщиков-комитат

2 Когорта велитов-лимитан

1 Центурия эксплораторов

1 Особая центурия превенторов

Приданы в помощь:

2 Центурии итирийских пращников

1 Центурия сулимских наемных лучников

Венаторы 2

Авантюристы 102

Гибрид-циклоп 1

Под три тысячи тяжелой пехоты, плюс много стрелков.

Более безопасные стороны периметра будут держать Двадцать Четвертый и Шестнадцатый.

Двадцать Четвертый легион:

2 Когорта лимитан

1 Когорта копейщики-лимитан

1 Когорта велитов-лимитан

Приданы в помощь:

1 Когорта тяжелой цестинской ауксилии

1 Когорта копейщиков ауксилии

3 Турмы спешенных сагиттариев

2 Турмы спешенных сагиттариев-новобранцев

Сэйфские спешенные стрелки 155

Венаторы 2

К четырем когортам легиона я добавил цестинцев и побольше ауксилии.

Шестнадцатый Легион:

2 Ветеранская когорта комитат

2 Когорта комитат

1 Когорта копейщиков-комитат

1 Центурия пеших сагиттариев

2 Центурии эксплораторов

Приданы в помощь:

1 Когорта копейщиков ауксилии

1 Центурия лучников Изумрудных Островов

Сэйфские спешенные стрелки 102

Венаторы 2

Атаковала же нас исключительно кавалерия. Но то была кавалерия исключительная.

2 Сотен гвардии Пуштигбан

1 Ала шаддинской конной ауксилии

1 Ала солнечные щиты Царя

Катафрактарии 1075

Шаддинские тяжелые саваран 2330

Шаддинские легкие саваран 5405

Степные саваран Бер-Шадда 403

Десять тысяч одоспешенной конницы, построившейся широким фронтом в пять ударных кулаков по пять рядов каждый. Такое построение позволяло атаковать нас практически по всему периметру. И почти везде первые ряды составит тяжелая, ударная конница. Пуштигбан, катафрактарии или тяжелые саваран. Остальные ряды составит бронированная, лучная конница легких саваран, которые, как и в случае со штурмовым коридором, будут стрелять в упор по мере приближения, а потом попытаются перейти в ближний бой.

Всадники начали своё движение медленно. Фигуры в доспехах, почти не похожие на людей, и лошадиные головы заполнили все, куда не посмотри. Кольцо вокруг нас сужалось. Сухая пыль поднималась к небу, напоминая бледное-серое пламя. Мне пришел на ум эпизод из воспоминаний Геноция, где он еще центурионом пытался удержать своих людей от бегства перед атакой кавалерии. Я сам теперь на его месте. Масштаб больше, но суть таже. Дрожит земля под тысячами копыт, гремит и сверкает металл. Магическое зрелище приближающейся смерти. И глупое, животное начало, сокрытое в каждом человеке, пугается. Оно готово поверить, что там впереди не люди и лошади, а древние божества, сошедшие со страниц легенд и храмовых фресок, чтобы втоптать тебя в пыль. Со звериным подвыванием, ужас пытается сжать свою холодную, липкую хватку на горле всего разумного, смелого, гордого, что есть в человеке.

"Бежать!" — одну лишь мысль вопит страх.

Спрятаться, зарыться с головой куда угодно и там, дрожа всем жалким тельцем, ожидать своей участи. Может повезет, может пощадят.

Я видел как тревожно вспыхивают индикаторы морали всех подразделений на периметре, хотя столкновения еще не произошло.

"Это люди!" — объявил я через командный голос. — "Обычные смертные в тяжелых железках. Им больно, страшно, а если не страшно, то самое время им мразям испугаться. Думаете их доспехи, лошади и блестяшки круче ям, которые мы накопали? Херня! Любую проблему в жизни можно решить ямой подходящих габаритов!"

Я старался говорить проникновенно, чтобы самому поверить во все это.

"Удержите первый удар и мы победим. Вы победите!"

За моими словами скрывалась не только попытка ободрить людей, но и опыт. Память об истории прошлого мира. Шанс, действительно, есть. Как бы тяжело и страшно не казалось, но за блеском грохочущей кавалерии надо уметь разглядеть этот шанс. Вцепиться в него руками и зубами. Вырвать из лап у судьбы.

Вражеская кавалерия начала ускоряться. Еще больше взвились клубы пыли и грохот копыт сотрясал земную твердь. Двадцать тысяч вражеских жизней приближались к нам. Воины и их скакуны. Союз, в древности породивший армию нового типа. Ныне эта идея возведена цивилизацией в абсолют. Прошла путь от первых конных лучников из племен сэйфов с костяными стрелами, до полностью облаченных в сталь катафрактариев. Стальная лавина кавалерии неслась на полевой лагерь.

Две сотни метров, полторы, сотня.

Полетели первые стрелы и камни. Тугие луки саваран, тяжелые скорпионы, стационарные арбалеты и пращи соревновались в умении сеять смерть. Но никакой обстрел уже не помешает столкновению двух стихий войны: кавалерии и пехоты.

Семьдесят, пятьдесят, тридцать метров.

Брыкнувшись на своих платформах, выпустили сокрытую в механизмах мощь онагры. Полуциклопу одну из рук заменял крюк, а другой он хватал камни, каждый размером с голову ребенка, и запускал их высоко, словно это были мячики. Вражеские стрелы жалящей волной накрыли ряды укреплений. Прошивали насквозь линии щитов, раскидывая щепки.

"Держитесь! Держитесь! Вы сможете!"

Двадцать, десять, пять.

Время сжалось. Я активировал "Мгновение тишины". Медленно и плавно срывались с пальцев легионеров дротики, отправляясь на встречу врагу. Я приказал первым линиям солдат, стоявшим за щитами отступать. Прыгать под вторую линию повозок. Пусть вражеская кавалерии сметает и опрокидывает щиты.

Четыре, три, два.

Лошади многих всадников Востока взбрыкивают, натыкаясь на шипы. Вражеский строй во многих местах лихорадит, но масса кавалерии все такая же плотная. Единичные всадники оказываются на земле, но их топчут другие и рвутся вперед.

Один, ноль!

Вся конно-человеческая лавина шаддинской армии слитно накатывается на периметр лагеря. Треск дерева и звон металла заглушают крики умирающих. Тяжелые удары сливаются в единый гул. Бронированные тела коней, пытаются смести повозки, но те держатся. Сцепленные вместе веревками, подпертые сзади, с заклинеными колесами. Они трещат, сдвигаются, приподнимаются, но не уступают. Многие люди за ними и на них убиты. Поражены ударами копий и стрелами. Но вот, кавалерия находит разрыв в защитном круге! Туда устремляются тяжелые катафрактарии, сметая стационарные щиты и…

Впереди их встречает яма глубиной от метра до трех. Карман-ловушка. Сквозь узкий проход под давлением задних рядов всадники утрамбовываются все глубже. В боковые и задний борт воткнуты плотными рядами трофейные копья, собранные с тел шаддинской пехоты. Лошади брыкаются, налезают друг на друга, слишком тесно, чтобы развернуться, а со всех сторон наша пехота. В карман попадается около пяти десятков вражеских всадников. Но это лишь капля из бескрайнего моря шаддинской кавалерии. Выкопать десять таких карманов у нас просто не хватило времени.

По всему остальному периметру продолжалось столкновение. Из мгновенного удара оно превратилось в тягостное для обеих сторон давление. Кавалерия не могла разорвать нашу оборону, мы не могли отбросить ее. Кони толкались, пугались, ярились. Всадники орудовали копьям, выпускали все до единой стрелы, брались за мечи, булавы и топоры. По ним в ответ стреляли с башен, летели дротики, камни, все что только мы могли использовать.

“Держите! Бейте их! Бейте, чего бы вам это ни стоило!” — Обратился я к центрурии Шестнадцатого, напротив которых вражеская конница перевернула одну и почти перевернула другую повозку.

Легионерам пришлось бросаться в отчаянную контратаку. Лезть по шатким, ходящиям ходуном под натиском шаддинцев укреплениям, чтобы буквально повиснуть на атакующих. Я отправил им в помощь центурию ударной когорты из резерва.

Разила сталь, пыль постепенно обволакивала наш полевой лагерь. Ее едкие, легкие облачка, словно пороховой дым затягивали все вокруг. Пыль, крики, давка, мешанина людей и лошадей. Настиск… захлебывался. Кони спотыкались, некоторые неудачно попадали ногами в ямы, другие ошалели от боли. Из грозной, целеустремленной силы они превратились в напуганных или взбесившихся животных. Кусали друг друга и людей, попадавшихся на пути, пытались лягаться, но места не хватало. В дребезжащем звуке их ржания слышались страх, безумие и отчаяние.

Келим начал отводить кавалерию.

Сначала медленно, потом все быстрее и быстрее, конная лавина мелкими ручейками утекала обратно в степь. Там под прикрытием лёгких всадников ждали всё те же караваны верблюдов с новыми стрелами. Слуги привели для некоторых катафрактариев сменных лошадей.

"Пленных брать!" — приказал я.

Попались и не смогли выбраться те, кто угодил в карман-ловушку. Тесно набившихся туда всадников можно было брать голыми руками. Таким образом мы захватили семь катафрактариев, десять тяжелых и пятнадцать легких саваран. Еще где-то два десятка всадников в ловушке погибли или были смертельно ранены. Сотни шаддинских воинов остались лежать вокруг нашего периметра. Убитые стрелами, дротиками, снарядами скорпионов или камнями, упавшие с лошадей и растоптанные своими же товарищами. Некоторые боевые кони выжили несмотря на сломанные ноги и другие раны. Они полулёжа, подняв в небо влажные глаза издавали жалобные стоны, от которых у любого кочевника, наверное, сердце обливалось кровью. Ещё недавно прекрасные, могучие, окружённые почетом, любовью и заботой, они теперь были брошены и не понимали за что. Как и грифон Огонек кони не знали что такое война, тактика и стратегический замысел хозяев. Они звали на помощь, но никто не рискнет к ним приблизиться. Вместо помощи Келим направил полторы тысячи конных лучников, чтобы развлекать нас перед следующим штурмом. Однако наши стрелки с башен и из-за повозок вполне неплохо огрызались. Но в этот раз кочевники не отступали, встретив минимальное сопротивление. Похоже, что у них был приказ любой ценой нанести нам как можно больше вреда перед новым натиском.

— Мой патрон велел передать вам, что подкрепления для этих шаддинцев от Ксериона не будет. — обратился ко мне легат Карра. — Войска варварского царька сейчас слишком заняты и выделить ему некого.

— Прекрасно. — ответил я, чувствуя на языке вкус пыли. — Очень отрадно слышать.

А вот обычно словоохотливый Келим замолк. Видимо не рассчитывал, что мы отобьём первый натиск. Перед вторым штурмом шаддинцы направили к западной стороне лагеря отряд в тысячу легких саваран. Они обстреливали наши укрепления и под прикрытием лучного огня несколько десятков из них попытались с помощью крюков на верёвках растащить повозки. Однако затея провалилась. Легионеры встретили их залпами дротиков, а их верёвки резали. Повозки были надежно скреплены между собой и легко их было не растащить.

Тогда царская рать выстроилась для нового натиска. Уже не так блестели их латы и знамена, покрытые слоем пыли. Но пуштигбаны и катафрактарии все еще были грозной силой. Однако общая атмосфера происходящего сменилась. Я легко замечал это по индикаторам морали, поведению вражеских воинов и их слуг, тревожным лицам и грубым окрикам. Что-то пошло не так. Противник, которого они должны были растоптать, почему-то до сих пор сопротивляется и даже боеспособен. Меня от этой картины пробирала улыбка. Наши же воины, напротив, ободрились. Пережившие страшный первый натиск, они увидели вражеских всадников вблизи уже не воплощением смерти, а неуклюжей толпой, едва способной двигаться после первого удара.

И снова гремит под копытами земля. И снова пыль столбом до небес. Атака опять по всему периметру, но Келим и Артишборд в этот раз решили пойти на хитрости. Пустили прежде атакующих западную сторону пуштигбан примерно сотню фидаинов, посаженных на лошадей. Достигнув нашего периметра, эти смертники спешивались, пытаясь с помощью широких тесаков, зазубренных ножей и пил разрезать веревки, скрепляющие повозки. Оставалось только восхититься самоотверженному безумству фанатиков. Перебили их достаточно быстро, но некоторые из них успели завершить свою работу. Конечно, повозки были связаны и спереди, и сзади, но лишившись даже части узлов, периметр заметно потерял в прочности. Туда тут же устремились тяжелые всадники в железных масках. Дело пахло не очень хорошо. Пахло гнилью и смертью. И я решил, что:

“Пора”.

Был отдан приказ и от резерва быстрым шагом отделилась одна из ветеранских когорт Шестнадцатого легиона. Маттиарии, вооруженные плюмбатами. Так назывался короткий дротик с двушиповым наконечником, утяжелённый свинцовым грузилом.(Это чудо-оружие впервые упоминалось аж в 27 главе первой книги. И вот настало время применять. Такое вот Чеховское Ружье или вернее Чеховская Плюмбата)

“Выдайте все! Сметите их!”.

И вскоре, над приближающимися рядами вражеской кавалерии начался железный дождь. Ну, если быть точным, железно-свинцово-деревянный дождь. По шесть плюмбат было с собой у каждого из легионеров: пять штатных и одна сверхкомплектная. Три тысячи снарядов были выпущены секунд за десять. Пусть мощная броня катафрактариев и пуштигбан была почти неуязвима к уколам, но многочисленные удары свинцовых грузов, сыплющихся сплошным дождем, сбили их натиск. Снаряды легли с плотностью от тридцати до сорока на квадратный метр. Они терзали незащищенные части лошадей, оглушали всадников при удачном попадании в голову, лезли под копыта.

“Потрясающе! Идеальное исполнение”. — обратился я к когорте маттиариев, а те отсалютовали мне мечами и копьями, прежде чем отправиться на помощь Двадцать Первому.

А помощь требовалась. Пусть натиск врага был сильно сбит, но атаку они все же провели. Навалились железной тяжестью на многострадальную нашу оборону. И снова закипел тяжелый ближний бой. Жестокий, звонкий, пыльный. Копья, дротики и снаряды искали своих жертв. Лошади топтались по телам уже павших врагов, спотыкались, плевались кровавой пеной, а мне хотелось смеяться. Я уже видел, что второй натиск выдыхается. Снова всадники мешают друг другу, снова приходится оттягивать кавалерию назад. Несмотря на сотни убитых и тысячи раненных, мораль моих войск ползла вверх.

“Я же вам говорил! Я говорил, что шанс есть! Это просто люди и они уязвимы!”

Ну Келим, добро пожаловать в клуб! Филипп VI передает привет после Креси, Иоанн II шлет открытку из-под Азенкура, загадочно улыбаются крестоносцы, которых слали против гуситов, довольно близкий тебе по типу цивилизации и духу парфянский царевич Пакор подмигивает отрезанной головой. Почти во все времена существования кавалерии повторялся периодически один и тот же сюжет, когда тяжелые всадники, недооценив пехоту в сильной оборонительной позиции массово самоубивались на свежем воздухе. И мне Келима даже осуждать сложно. Уверен, шаддинцы уже побеждали в похожих ситуациях.Только там пехота была похуже, укрепления похлипче, ям поменьше и так далее. Вроде незначительные детали, а из них складывается весь результат. Келим и Артишбор в конце концов видели, как тяжко моим людям было в штурмовом коридоре. Но там не было вагенбуга. Только стационарные щиты, которые всаднику вполне реально опрокинуть. И вообще, сложно врагам было представить такой исход. Ведь знатный, доблестный всадник, закованный в броню и на грозном коне, это вообще самое мощное что может выставить их военная машина. Если не брать в расчет магических тварей. Из людей тяжелая кавалерия у них самые лучшие воины. Разве могут их одолеть какие-то ямки? Какие-то там обозные повозки с криво приколоченными щитами? Конечно, нет!

Третья атака шаддинцев была жалкой тенью двух предыдущих. Они наступали уже скорее из упрямства, чем реально надеясь нас смести. Многие были ранены, а трупы лошадей серьезно мешали слитному натиску на наши ряды. Во многих местах из-за нагромождения тел и еще дышащих, раненых животных к повозкам вообще было не подобраться. Потолкавшись у вагенбурга совсем чуть-чуть, вражеская кавалерия откатилась обратно под нашим обстрелом. Жаль, что степной конницы у шаддинцев так много. Сделать вылазку на отступающих всадников было слишком рискованно. Полного разгрома врага мы тут достичь не могли. Но главное, что отбились. Самые тяжелые всадники шаддинцев медленно уходили куда-то за холмы, в сопровождении слуг и верблюжьих караванов. Остались только степняки да несколько сотен легких саваран.

“А что уже все?” — издевательским тоном обратился я к Келиму. — “Мне кажется, что закат еще не скоро. Давайте опять! Нам очень понравилось. Мы готовы так развлекаться до самой темноты!”

Однако шаддинская кавалерия уходила и даже обстреливать нас враги больше не пытались, памятуя о дальнобойности скорпионов. Впервые за три дня я ощутил нечто наподобие спокойствия.

"Победа". — объявили мне. — "Ваш уровень повышен. Пять подразделений повысили свой статус".

Несмотря на тысячи раненых атмосфера в лагере царила праздничная. Пыльные, потные, окровавленные люди пытались всячески выразить свое отличное настроение. Кто-то кричал, кто-то обнимался или пожимал руки.

— Поздравляю, стратег. — усмехнулся Доктоний. — Пусть это и не полный разгром врага, но первая ваша яркая победа, которая не окончилась пылающими небесами, толпами мертвецов и ордами демонов. Хотя еще не вечер…

— Очень плохая война. — заявил Радомат. — Думал, будет гораздо лучше. Все только стреляют, суетятся, какая-то беготня…

— Уж извините. Что есть, с тем и приходится работать. — ответил я. — А теперь разрешите я тут немного покомандую.

"Расслабляться рано. Нам еще нужно переждать этот день. Помогите раненым, соберите в одном месте наших погибших. Я распределю кто дежурит, а кто отдыхает. Ночью мы отправимся в главный лагерь. Плюс надо выйти за пределы повозок и забрать еще живых врагов в плен".

Войско медленно начало возвращаться от ликования к исполнению своих обязанностей. Я понимаю, что тяжело. Обычно по правилам кино в такие моменты должны пускать титры. Тяжелая победа, всеобщее ликование, занавес. А в реальности нам еще до вечера жариться на солнце, слушать стоны раненых и ожидать обстрелов. Ладно. Пора глянуть вражеские и наши потери за ночной и утренний замесы. Начнем с приятного. С врагов.

Убиты:

Тяжелая шаддинская ауксилия 213

Шаддинская ауксилия 311

Фидаины Шадда 885

Избранные Сейда 93

Шаддинские пешие лучники 532

Шаддинские пешие копейщики 461

Шаддинские копейщики-пайганы 367

Хаттарские наемные копейщики 461

Хаттарские наемные лучники 229

Хаттарские наемные пращники 175

Очистители 3

Пуштигбан 15

Шаддинская конная ауксилия 57

Солнечные щиты Царя 18

Катафрактарии 158

Шаддинские тяжелые саваран 265

Шаддинские легкие саваран 297

Бронированные бесстрашные слоны 2

Налетчики Бер-Шадда 131

Конные лучники Бер-Шадда 263

Конные копейщики Бер-Шадда 18

Степные саварн Бер-Шадда 54

Итого:

3730 убитых пехотинцев.

864 бронированной конницы

335 легкой конницы

Ранены:

Тяжелая шаддинская ауксилия 321

Шаддинская ауксилия 365

Фидаины Шадда 215

Избранные Сейда 32

Шаддинские пешие лучники 831

Шаддинские пешие копейщики 1266

Шаддинские копейщики-пайганы 962

Хаттарские наемные копейщики 769

Хаттарские наемные лучники 324

Хаттарские наемные пращники 65

Очистители 5

Пуштигбан 7

Шаддинская конная ауксилия 74

Солнечные щиты Царя 31

Катафрактарии 341

Шаддинские тяжелые саваран 512

Шаддинские легкие саваран 783

Налетчики Бер-Шадда 313

Конные лучники Бер-Шадда 563

Конные копейщики Бер-Шадда 32

Степные саварн Бер-Шадда 12

Итого:

5150 ранено пехотинцев.

1760 бронированной конницы

908 легкой конницы

Взято в плен:

Катафрактарии 19

Шаддинские тяжелые саваран 39

Шаддинские легкие саваран 21

Пленных было не так уж много. Большую часть выпавших из седла или раненых растоптали свои же. Однако общие потери врага были внушительными. Почти девять тысяч пехоты, более двух тысяч бронированной конницы, ну и 1200 легкой на сдачу. Можно было бы назвать эту победу грандиозной, если бы не цифры наших собственных потерь.

Убито:

Антесигнаны 9

Превентор-ветераны 18

Превенторы 7

Легионеры ветеранских когорот комитат 231

Легионеры комитат 226

Легионеры лимитан 184

Копейщики армигери дефенсорес 19

Копейщики-комитат 124

Копейщики-лимитан 98

Эксплораторы 15

Велиты-лимитан 238

Пешие сагиттарии 21

Тяжелая цестинская ауксилия 49

Копейщики ауксилии 243

Авантюристы 28

Лучники Изумрудных Островов 23

Сулимские наемные лучники 31

Итирийские пращники 17

Сэйфские копейщики 3

Сэйфские всадники-загонщики 11

Сэйфские конные застрельщики 24

Итого: 1190 из состава легионов, включая велитов и эксплораторов и 429 из ауксилии и прочих союзников.

Вроде все неплохо, если глянуть на убитых и учесть сколько потерял враг. Однако основные потери у нас были ранеными.

Ранено:

Антесигнаны 11

Превентор-ветераны 44

Превенторы 23

Ветераны маттиариев 17

Легионеры ветеранских когорот комитат 535

Легионеры комитат 554

Легионеры лимитан 331

Копейщики армигери дефенсорес 126

Копейщики-комитат 314

Копейщики-лимитан 217

Эксплораторы 179

Велиты-лимитан 751

Спешенные сагиттарии 34

Спешенные сагиттарии-новобранцы 19

Пешие сагиттарии 45

Тяжелая цестинская ауксилия 76

Копейщики ауксилии 429

Авантюристы 54

Лучники Изумрудных Островов 45

Сулимские наемные лучники 29

Итирийские пращники 41

Сэйфские копейщики 4

Сэйфские всадники-загонщики 22

Сэйфские конные застрельщики 129

Итого: 4029 раненых!

Это здец, господа офицеры. Целые подразделения потеряли свою боеспособность на неопределенное время, а может и навсегда. Ранения, разумеется, в основном были нанесены стрелами. Многие из них после лечения имеют довольно благоприятный прогноз. Это не отрубленные руки и ноги. Однако времени на выздоровление уйдет не мало. Особенно тяжело пришлось нашей легкой пехоте. Велитов выкосило практически поголовно. Было три когорты, осталось три центурии. Меньше всех пострадали самые элитные подразделения: антесигнаны и армигери, которых защищала мощная броня и которые были в резерве на момент обороны лагеря. Маттиариев я тоже старался не подставлять. В обороне они сыграли очень важную роль, но ответку особо не получили. Обрушили свой шквал на вражескую конницу и немного помогли в защите повозок, но действовали вторым рядом.

У обеих армий серьезные потери. Да что там мелочиться на эпитеты. Огребли по самое небалуй. Знатнейшим образом взаимооп%здюлились. При этом дальнейшие перспективы… очень туманные. У шаддинцев нет сил сковырнуть нас из лагеря, у нас нет возможности догнать их по степям. Очень многое будет зависеть от ситуации на других участках фронта. Как себя поведут Карр, Ксерион и Нималексис..Ладно. Пока перейдем к приятному. Повысим уровень. Переходим на двадцатый. Это пороговый уровень для многих интересных навыков. Посмотрим, чем нас сегодня порадует система:

Шаг назад

Вы выбираете три своих способности и теряете их навсегда. Взять их уже не получится. Взамен вы получаете три свободных очка способностей и распределяете их как при повышении новых уровней.

Ореол влияния

Увеличивает количество целей для навыка "Святое знамя" до пяти. Увеличивает радиус действия эффекта до трех километров.

Единство

Позволяет раз в сутки брать одного из ваших героев под прямой контроль на срок до двадцати минут.

Долгая тишина

Увеличивает срок действия "Мгновения тишины" в три раза. Увеличивает замедление времени в два раза.

Черт, хотел насладиться, а придется думать и выбирать. Есть два хороших варианта. “Ореол влияния” — предпоследняя ступень перед возможностью кроме армии рулить еще лагерем, крепостью или городом. “Долгая тишина” — отличный бафф замедления времени. Черт, оба навыка классные. Хоть монетку кидай. Но пожалуй… Возьму таки Тишину. Эта штука будет полезной прямо сейчас. А нам предстоит еще многое пережить в степях Бер-Шадда. Ох чует это моя темная душа! Что будет дальше пока не очень ясно, но еще одна битва позади.

Еще одна битва, еще один уровень, еще один шаг на Пути Стратега.

Глава 24 Боги во снах

Это был очень спокойный и скучный день, проведённый среди степи, заваленной трупами. Десятки птиц, похожих на стервятников, слетелись на пир, хлопая чёрными крыльями. Ветер как назло утих и тяжёлый смрад отгремевшего боя расползался по округе. Солнце жарило весь день. Похоже, что кратковременный период дождей подходил к концу.

— Еще три-четыре дня. — заявил Таркус из Шестнадцатого. — После вода начнет иссякать. Снова обмелеют реки, высохнут ручьи. Но трава, напитавшись воды, простоит, наверное, месяц-другой, прежде чем усохнуть. Хотя в округе шаддинские кони истребят ее быстро.

— Значит с каждым днём снабжение вражеского войска по степи затрудняется. — подвел я итог.

Шаддинцы будут вынуждены действовать активно. Но, интересно, что Келим и Артишборд придумают после потери значительной части пехоты? А самое главное как дела у Карра и Ксериона. Что-то давно не было Военных Советов. Видимо Карр очень занят на своем участке фронта. Нималексису же повезло и большую часть вражеских сил оттянули на себя старшие коллеги.

Отдельные группы легионеров по 10-15 человек покидали периметр лагеря, чтобы обыскивать мертвых. Драгоценности, деньги и личные вещи забирали себе, а снаряжение отдавали в арсеналы своих легионов. Этот процесс мне приходилось курировать лично. Следить, чтобы не возникло ссоры среди недавних товарищей. Ведь сбор лута не только про деньги и жадность. Через допуск к трофеям вознаграждаются те, кто внёс максимальный вклад в победу. Это символ почета и уважения тех жертв, которые когорты принесли на защитном периметре лагеря. Поэтому первыми шли легионеры, потерявшие много боевых товарищей. А потери у нас были тяжелые, и медицина с ними плохо справлялась.

Скучаю по временам, когда при моей армии ходил табун колдунов из Гробницы, готовых послушно исполнять мои приказы. Сейчас вот только Арамиа есть. Она, конечно, тоже готова послушно исполнять… Но пропускная способность у нее заметно меньше, а масштаб войны больше.

"Нужно организовать магическое лечение". — обратился я к Клестусу. — "Так чтобы больные не видели врача и поменьше об этом болтали. Причем отбирать следует не самых тяжелых, а прежде всего тех, кого можно быстро вернуть в строй".

Решение не самое человеколюбивое, но военная необходимость диктует свои условия. На Севере у нас было и больше времени, и больше колдунов. А тут кроме Арамии этот любитель птичек, но у него навык лечения довольно слабенький. Он снимает воспаление, уменьшает опасность заражения, но мощной регенерации, способной поставить человека на ноги за считанные часы, не даёт. Надо будет посмотреть что умеют колдуны из бывшего отряда Эламы.

“Так, а за пленных ты чего хочешь?” — неожиданно объявился в эфире Келим, заметно подрастерявший самоуверенности. — “Можем прямо сейчас вас пропустить до лагеря”.

“Прямо сейчас пропустить?!” — усмехнулся я. — “Спасибо. Не стоит. Дождемся ночи и пройдем сами. А за пленных я хочу денег. Желательно много”.

“Понял, понял. Только давай это там, без колотых глаз, отрезанных рук и так далее”.

“Я не большой фанат таких развлечений. Но когда мы пойдем ночью до лагеря, то пленных без брони мы поведем по флангам войска. Так что если опять появятся любители пострелять из темноты, то результат будет не самый приятный для ваших товарищей в неволе”.

“Не, не, не. Пока все. Пока ждем, что там у великих. Мы своей кровушки пролили. И вы, брат, стояли крепко. Не очень красиво, но крепко”.

“Не очень красиво это типа за повозками? Ну уж извини. Да и засыпать врага стрелами сутки на пролет тоже не очень красиво с моей точки зрения. Нет смысла спорить за военные традиции. Главное, что обошлось без пылающих небес и мертвецы лежат смирно”.

"Как им и положено. Это правильно. Иначе Карр припишет все твои победы магии".

"С Карром мы как нибудь разберемся сами. Ворон ворону глаз не выклюет".

Глаз не выклюет, а вот нож в спину всадит за милую душу. Ладно. Келим попрощался, пожелав мне… удачи. Я чуть со смеху не поперхнулся. Затем передал Нималексису:

"Внимание. Основные силы, включая тяжелую кавалерию, уходят от меня. Могут пойти в твою сторону".

"Что у вас там было? Кто победил?"

Победила дружба. Бензопила Дружба.

"Скорее мы, но враг не разгромлен. И тяжёлых всадников царской гвардии у него ещё хватает. Очень крепкие гады. Даже мои боевые ямы не сработали в полной мере".

"Боевые ямы?!" — возбудился на том конце провода Нималексис. — "Это какие-то особые инженерные конструкции?"

Хреновое чувство юмора подначивало меня ляпнуть что-нибудь, про особые ямы начиненные живыми змеями, медведями или крокодилами. Но блин. Парень пытается учиться, а кругом война. Надо приберечь тупые шутки для лучших времен.

"Обычные ноголомные ямы. Главное не встречайте вражеский удар в чистом поле. Это обернётся очень серьезными потерями. Плюс атакуют они только когда ваша армия уже сильно пострадает от обстрела".

"Да, конечно. Мы будем очень осторожны". — пообещал Нималексис. — "Не омрачим ваши славные деяния своим поражением".

"Ага. До связи".

Я вышел из стратегии. Безжалостные, иссушающие лучи восточного солнца становились постепенно мягче и нежнее. Вечерело. В этот момент меня накрыло ощущение какой-то безграничной усталости. Словно все шестерёнки делового мышления во мне не просто остановились, а слетели с оси и посыпались куда-то тёмные глубины бессознательного. Я Устал с большой буквы. Глянул в последний раз на горизонт, где паслись вражеские разъезды. Они держались от нас довольно далеко и особенно не активничали. Несколько десятков степных всадников занимались тем, что спешившись бродили по маршруту нашего похода, собирая стрелы, шипы и снаряды от скорпионов. Я полностью вышел из всех режимов, включая вид от третьего лица. Сел, опершись спиной на деревянную телегу, постарался расслабиться, насколько позволяла броня. Закрыл глаза. Сам не заметил как уснул. Просто окунулся во мрак беспамятства. Мне приснился Дворец. Просторные коридоры, залитые солнечным светом, голубое небо за панорамными окнами, фотографические картины на стенах и мраморные плиты пола, по которым я шагал куда-то вперёд. Брёл как сомнамбула, почти не понимая смысла своих действий. Но было хорошо. Я ощущал, что здесь меня ждут и помнят. Позади остались пыльные, кровавые поля сражений. Теперь я в безопасности и могу спокойно… Мимо моего лица проплыл огромный ярко-красный цветок с длинными зелеными усиками. Он двигался словно медуза в толще воды. За ним ещё один чуть поменьше и другого цвета. Когда я видел их наяву в полумраке, то все они казались почти одинаковыми, а теперь я могу заметить уникальные узоры и сочетания цветов. Вокруг них порхали крупные бабочки, Мотыльки, светляки и даже хищные стрекозы. Навстречу мне выплыла по воздуху крупная рыба, размером с щуку. Однако вместо чешуи длинное, вытянутое тело покрывала бледная кожица, сквозь которую выступали острые ребра. На боках рыбы чернели полосы, напоминающие узор тигриной шкуры. Существо, слегка помахивая шипастыми плавниками-крыльями, внимательно разглядывало меня. Говоря, что у человека рыбьи глаза, мы обычно имеем в виду нечто неприятное. Безразличный, безжизненный взгляд, полный холода и отстраненности. Такой характеристикой в художественных книгах любят наделять убийц. Однако у существа передо мной глаза были удивительно не рыбьи. Оно смотрело на меня с интересом и каким-то глубоким сосредоточением. Словно пыталось запомнить мою внешность.

Я хотел уже прикоснуться к странному существу, погладить словно пса, но отвлек звук. По коридорам Дворца снова разносилась неземная мелодия, зовущая и манящая смертные сердца коснуться запредельного. Однако теперь звук отличался. Сейчас при свете дня эта мелодия казалась спокойнее. Я внезапно ощутил нечто очень похожее на счастье или по крайней мере на блаженство. Не знаю сколько это продлилось, но прекрасная мелодия вдруг оборвалась. Свет померк. Дворец затрясся и завибрировал от низкого утробного гула, напоминавшего какой-то дьявольский боевой рог. Я зажал руками уши, пытаясь спастись от мерзкого звука, но тот проникал всюду. Стёкла на окнах лопались, летающие цветы падали, жестокий холодный ветер утягивал бабочек и стрекоз в почерневшее небо. Гул все нарастал, а затем взорвался дребезжащим ударом, от которого меня чуть не опрокинуло. Полумрак сменился багровым мерцанием. Посреди чёрного неба вместо солнца пылал огненный глаз. Я уже видел его, когда на Севере соприкасался с иглой. Пламя бурлило, но в зрачке темнел провал, затягивающий в себя огонь как черная дыра. Видение сменилось. Передо мной была статуя Клепсиды из белого мрамора. Чистый мрамор без драгоценностей и красок. То, как античные статуи долгое время представляли в моём прошлом мире, до того как нашли на них следы цветных пигментов. Вместо копья статуя богини держала короткий меч, а из глаз ее начала медленно сочиться кровь. Затем скульптуру накрыла тьма. Я очнулся.

Черт, как же спину ломит и ноги затекли. Эти ощущения беспокоили меня куда больше зловещих видений. Скоро надо будет собираться. Вечер постепенно переходил в сумерки. Стервятники, набив брюхо, улетали ночевать в свои гнезда или где они там спят. От разъездов степняков остались лишь малочисленные конные лучники и налетчики. Они разъехались подальше от места недавней битвы, выпасая лошадей на еще не вытоптанной траве. Некоторые беспечно спешились, всячески демонстрируя скучающий вид. Неужели нас не проводят до лагеря обстрелом? Надеяться на милости врагов мы не будем и подготовимся к самому худшему варианту. Сборы заняли примерно четыре часа. И это чтобы пройти три километра! Однако сначала надо было разобрать защитный периметр, привести обозные повозки в рабочее состояние, собрать какие можно шипы.

— Думаю, если мы продадим хотя бы половину стрел, что у нас скопились, то сможем нанять и полностью снарядить ещё пару когорт. — заявил мне Поций.

— А вторую половину куда?

— Каждому центуриону по земельному участку.

— А мне? — шутливо обиделся я.

— За доспехи и конскую сбрую выстроим поместье где-нибудь у моря. Кстати, люди ждут не дождутся добраться до лагеря. Нас ждет самый мясной пир из возможных.

— Конина?

— И слонятина. Что не съедим сразу — можно высушить. Хотелось бы все закоптить, но с дровами тут проблема. Ангре утверждает, что можно жечь конский навоз. Идея интересная, но не хочу есть что-то, приготовленное на таком дерьмовом огне.

Экологически чистое и биологически грязное топливо.

В общем, сборы и дорога назад были крайне утомительны, несмотря на отсутствие обстрела. Совершенно не ощущалось это триумфальным возвращением. В лагере нас, конечно, попытались торжественно встретить, но все слишком задолбались для празднования. Уже под утро я устроил с примас центурионами ужинозавтрак, чтобы символически отметить окончание похода и обсудить текущее положение дел.

— За славную нашу победу. — поднял третий тост один из центурионов Двадцать Четвертого.

Все выпили, а я мрачно пошутил на закуску:

— Еще пара таких славных побед и мы закончимся.

Раздались несколько невеселых смешков. Многие снова выпили, закусывая жареной кониной. Мясо было жёстким и на вкус непривычным. Однако легионеры с удовольствием уплетали его, возможно чувствуя таким образом некую моральную победу. Это же буквально как съесть любимого питомца своего врага и заодно его главное оружие.

— Многие желают казни пленных. — заявил Таркус. — Шаддинцы во время начала восстания не щадили тех, кто складывал оружие. Ложными обещаниями выманивали их из крепостей, а потом убивали. Однако решение за вами, стратег.

— Те кто во время начала восстания сдавался и складывал оружие свою участь заслужили. — ответил ему Клестус. — Из-за их беспечности нам сейчас приходится так тяжело.

— Скажу честно… — взял я слово, ощущая как слипаются глаза. — Пленные мне нужны ради денег, а деньги для покупки оружия и найма людей. Поэтому, пока есть возможность, давайте содержать их живыми. Со мной недавно говорил легат Карра. Хотите услышать новости с другой части фронта?

Все, разумеется, хотели и про пленных временно забыли. Легат Кайс поведал мне, что между армиями Карра и Ксериона состоялась масштабная двухдневная полевая битва, которая не принесла ни одной из сторон однозначной победы, но была очень кровавой. Говорят, что люди валились с ног и падали из седел от усталости или теплового удара. Один полный день с утра до ночи гремел бой. Следующие сутки противники отдыхали, довольствуясь малыми стычками. Затем ещё день они провели в поле друг напротив друга. Строй на строй. Карр наступал, но не хотел далеко отходить от лагеря. Шаддинцы же избегали прямого столкновения, постоянно маневрируя и пытаясь искать слабые места. Имперцы стояли широким фронтом. В числе армии Карра было много полевых орудий, пращников, лучников, а также многочисленная легкая кавалерия союзников. Кроме сэйфов и южных племен ему на помощь пришли кочевые народы, обитающие за Хаттарским царством. Однако часть из них пришлось переправлять по морю и они выступали как пешие лучники. Сочетание тяжелой пехоты, артиллерии и многочисленных стрелков позволило Карру обойтись почти без полевых укреплений. Ночевали же войска в основном лагере. После второго дня сражения Ксерион увёл свою армию, чтобы дать отдых лошадям и людям.

Легат предупредил, что у шаддинцев там тоже была легкая полевая артиллерия. Что-то около сотни скорпионов. И враги, не достигнув успеха с Карром, могут перебросить их на наш участок.

— Как бы шаддинцы вообще все свое полчище на нас не кинули. — предположил Таркус. — Им нужно разбить одну из частей имперской армии. У нас много раненых и сил меньше чем у Карра. Если всеми навалятся, могут и лагерь попытаться сковырнуть.

— Но тогда Карр сможет ударить им в спину. — ответил Поций. — Оба лагеря относительно недалеко.

— Нам пройти обратно нужно было лишь три километра. — напомнил Таркус. — Кому-то показалось, что это было недалеко? А до Карра сколько? Восемь? Шаддинцы умеют хорошо маневрировать и оставлять заслоны. Нам нужен отдых. Нужно вернуть в строй как можно больше воинов, а до тех пор ждать.

— Здесь для таких решений есть стратег. — ответил Поций.

Они похоже были немного в конфликте. Оно и понятно. До появления Шестнадцатого Двадцать Первый был главной нашей силой, а Поций его примасом первой когорты. Считай второй человек в армии и военный трибун на полставки. Теперь же появился другой джентльмен со схожими амбициями и очень боеспособным легионом за спиной. Надеюсь, дальше пикировок дело не зайдет.

— Чем больше раненых мы вернем в строй, тем будет лучше. — озвучил я истину наподобие "вода мокрая", но нужно было срочно разрядить обстановку. — А пока нам придется из оставшихся центурий собрать относительно боеспособные когорты. Понимаю, что перемешивание подразделений не пойдёт на пользу слаженности, но боюсь что выбора нет. Надеюсь, что у нас получится провести в лагере неделю-другую и залечить раны. Если нет, то придётся воевать оставшимися силами.

Повисло тягостное молчание. Легион — это структура, которая работает через чёткое распределение полномочий. У него есть иерархия, которая позволяет отдавать приказы и добиваться их исполнения. Любая перетасовка подразделений грозит нарушением привычной структуры. Но что поделать? Кому-то придется временно обрести новых командиров.

— Возможно, стоит часть ауксилии перевести в легионы для восполнения потерь. — предложил Таркус.

Активный он. Может даже слишком, но говорит довольно адекватные вещи.

— Кто там еще из наследства Аргета заваляся? — тут же поспешил добавить свое слово Поций.

— Поглядим. — кивнул я. — Но там уже все больше бродячий цирк остался.

Мы забрали из лагеря наемников заклинательницу стихий со слабыми целительными навыками. Но больше магического лечения там не нашлось.

После совещания я залез в ванную, минут двадцать отмокал, стараясь ни о чём не думать, а потом уснул прямо там. Кто-то из слуг додумался не давать воде остыть, время от времени подливая горячую. Проснулся в не особо бодром состоянии. Даже усиленное демоном тело очень утомилось от жары, переходов и ношения брони. Кое-как вытерся, переполз на кровать и снова вырубился. Мне опять снился Дворец. Просторные коридоры, голубое небо за окнами, порхающие цветы, рыба с тигровыми полосками и спокойная, неземная мелодия. Это был приятный сон. Я очнулся, ощущая как моё тело освободилось от тяжких цепей усталости. Это напоминало состояние странной бодрости, которое испытывал во Дворце после ночных прогулок.

"Что же там со мной приключилось? И почему оно не кажется чем-то опасным?"

Я внезапно понял, что хочу узнать ответы на эти вопросы. Мне уже неоднократно приходилось сталкиваться с разного рода сверхъестественными воздействиями. Самым безопасным по итогам оказалось внимание Лав, но и оно сначала воспринималось как угроза. А тут все иначе. Меня тянуло обратно. Обратно куда? Я не знаю, но ощущаю что очень хочу вспомнить. Не для Арамии или Гилама, а для себя. Странно. Я вроде даже должен забеспокоиться по поводу отсутствия беспокойства, но почему-то не могу. Обычная моя паранойя дает сбой. Голос, который вечно шепчет мне: “не лезь, Мишаня, лишний раз в незнакомый омут” молчит, когда речь идет о ночном рандеву во Дворце Дэвов. Мне мозги промыли? Я вспомнил Екила. Черт… Вспомнил и сразу холодок по спине. Пустой, отрешенный взгляд бывшего венатора, который встретил когда-то древнее божество. Встретил и больше ничто в мире людей цестинца не интересовало. Даже после смерти тень Екила не осталась у бренного тела, а отправилась в неведомые дали. Туда, где его ожидало божество. Я могу стать таким же? Мне удалось отринуть влияние Немертвого Бога. Но Сердце, оживленное мной, является уже искаженной версией древнего божества. Гротескной, безумной, полной противоречий, ревущих криками тысяч страдающих душ. А старое Сердце Мира проникало в мысли и чувства своих последователей без всякого насилия. Добилось от них тяжелейшей зависимости. И когда Сидониус обрубил эту связь своим клинком, то тысячи людей на Севере ощутили ни с чем не сравнимый ужас. Ломку. А во Дворце Дэвов может быть что-то намного могущественнее сердечной мышцы Севера. Фрагмент Неридии, да? Часть падшей богини, когда-то правившей миром. Последнего известного титана. Пусть в историю она по итогу вошла как воплощение темной стороны дикого мира, но раньше ей поклонялись и славили другие ее аспекты. Неридия была повелительницей всей непокоренной природы. Не только вестницей смерти, но и подательницей жизни. Пусть разум мой принадлежит Клепсиде, но эмоции, инстинкты, тело — все еще части природного багажа. Я живое существо. Сможет ли живое существо сопротивляться воле повелительницы жизни? Я вспомнил того циклопа, который пришел, чтобы повиноваться Лав. Ведьма тоже в каком-то смысле была частью Неридии. Ее наследием. Поэтому могла повелевать чудовищами. Так на что будет способен фрагмент самой темной богини?

“Сука, во что я опять ввязываюсь?”

Кое-как поднялся, потирая виски. Надо бы…“Стратег Антавий Карр приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.“Принять”.

Полупрозрачный зал над степью был пронизан утренними лучами солнца. Далеко внизу под нами почти застыл разъезд из трех шаддинских всадников, замедленных в одиннадцать раз. Они, разумеется, нас не видели. Зал Совета был виртуальной условностью, а не реальным местом.

— Ощущаете близость победы? — вместо приветствия спросил Карр.

— Пока ничего не ясно. — ответил я. — С нашей стороны был бой, тяжёлый для обеих армий. У них есть потери и серьёзные потери среди лучшей кавалерии. Однако раненых в рядах моих легионеров тоже к сожалению хватает.

— Шаддинцы не умеют в долгие сражения. — заявил Карр. — Такова психология их народа и их царька. Терпения хватает на подготовку, на обстрел, но дальше они хотят достигнуть победы одним натиском. Шаддинцы не умеют давить медленно, цепляться за землю и побеждать тяжело. Сейчас, не достигнув быстрого успеха, они будут маневрировать и попытаются изменить общую свою стратегию. Время же на нашей стороне. Их кони выедают округу, а дожди стихают. Скоро эта степь высохнет. Думаю, они сосредоточат усилия на ком-то из нас.

И, скорее всего, это буду я?

— Между нашими лагерями небольшие расстояния. — подал голос Нималексис. — Мы успеем подойти друг другу на помощь.

— Враг будет рассчитывать на заслоны, маневр и другие уловки. Рисковать шаддинцы умеют. Они ощущают, как сужается окно возможностей, удавкой стягивая их шею. Беречь войска не будут. Ещё неделя и они не смогут держать здесь такую большую армию в одном кулаке. Им придётся отступать. Значит шаддинцы станут драться сейчас и будут готовы на многое лишь бы склонить чаши весов на свою сторону. Ксерион не глуп, но горд. Он считает себя главным избранником судьбы среди всех прочих смертных, верит в свою удачу и готов ставить на кон жизни своих пешек. А еще он верит в нашу слабость. В то, что Империя больше не способна к единению перед лицом врага. Что мы скорее отдадим ему победу и земли, чем договоримся между собой.

Ну у этой веры есть вполне серьезные основания. Иммунная система Империи за последние сотни лет от борьбы с внешними угрозами перешла на подавление собственных слишком выдающихся индивидов.

— Так, может, нам пока запереться в лагерях? — предложил я. — Раз время на нашей стороне. Чем дольше будет передышка, тем больше раненых я верну в строй. Сами того не желая, шаддинцы хорошо обеспечили нас провизией. По крайней мере, кониной.

— Резонно. — ответил Карр. — Я слышал от легата Кайса о множестве раненых. Враг не скупится на стрелы. Но не стоит пере… пере… пере…

У меня возникло ощущение, будто я смотрю зависшую трансляцию. Карр и Нималексис замерли. Я, кажется, тоже не мог двигаться. Только перемещать взор.

"Сооооовет быыыл прер…" — растягивая слова прогудел голос РТС-системы.

Последний раз его так глючило в Сейд-Нираме, когда я почти стал нежитью подвластной Сердцу. А сейчас что? Моя связь с Немертвым Богом Севера должна быть разорвана. Так что за бесовщина тут опять творится?

Вокруг стремительно темнело, а время вдруг продолжило свой ход. Его замедление прекратило работать. Трое всадников внизу подняли головы к небу, что-то крича друг другу. Затем они резко рванули вдаль. Я поднял взор. Небо из ясно-голубого обратилось черным, бездонным провалом, в котором не зажглось ни одной звезды.

Видение оборвалось. Я очнулся в своем шатре на кровати, а снаружи доносились тревожные голоса легионеров. Попытка открыть РТС-систему не удалась. Меню появилось, но было усеяно черно-серыми помехами и тут же исчезло. Однако голова не болела, в отличие от моментов когда я набирался силы Великого Пламени. Что происходит?

"Касс!" — позвал я через "Командный голос". — "Кивни и подойди, если меня слышишь".

Девушка в точности исполнила мою инструкцию. Значит она меня слышит и понимает. Уже хорошо. У меня остались "Командный голос", вид от третьего лица и автоматический перевод. Но вот более глобальные способности стратега что-то блокировало. И тут мне вспомнилось предостережение Келима. Что там подруга-жрица ему нагадала? Затихнут голоса богов? Может, речь как раз шла о том, что нам обрубит систему? Но что случилось? У Клепсиды божественный сервер упал?

Думал я все эти мысли параллельно облачаясь с помощью Касс в броню. Хорошо, что она проделывала данную процедуру сотни, если не тысячи раз. Потому что действовать приходилось почти в темноте.

"Всем, кто меня слышит — не поддаваться панике. Вооружиться. Не покидать стены лагеря". — объявил я по общему каналу.

В этот момент по настильному полу шатра зазвучали знакомые тяжелые шаги. Доктоний и Радомант. Очень во время.

— Это не я. — именно такой фразой они были встречены.

— Верю. — с мрачной сосредоточенностью ответил Доктоний. — Дар работает как положено?

— Нет. Вы знаете что происходит? Такое уже случалось?

— Случалось. Пару раз несколько сотен лет назад. — с раздражением ответил Доктоний. — Собирайте и вооружайте людей. Всех подавителей поднять на ноги. Периметр лагеря слишком большой. Готовьте свои телеги. Возможно, нам придется отступать в центр, укрепляться и держать оборону тут.

Понял. Похоже, сейчас не до лекций и рассуждений о сути происходящего здеца. Это потом. Если выживем. Надо действовать и действовать очень быстро. Я начал собирать людей с помощью "Командного голоса". Он оставался последним моим серьёзным инструментом воздействия на армию, который тормозил панику. Мы вышли из шатра на улицу под чёрный провал небес. Надо показать людям что я жив и всё ещё нахожусь с ними. Вокруг был густой, неприятный полумрак, не похожий ни на предрассветные, ни на вечерние сумерки. Испуганные возгласы людей, конское ржание и суета наполняли его тишину тревожным фоном.

"Всем тихо!" — рявкнул я. — "Говорить с друг другом только по делу! Если слуги или наемники паникуют — успокоить вплоть до применения силы! Исполнять!"

Атмосфера потихонечку нормализовывалась, насколько позволяла ситуация. По крайней мере люди пытались держать свой страх в себе, а не заражали им всех окружающих. Здоровые и легко раненные легионеры покинули свои палатки, надевая броню в тусклом свете погасших небес. Кто-то успел зажечь пару ламп, другие готовили к бою артиллерийские орудия. Очень хорошая идея.

Подул сильный ветер, нёсший облака пыли, опилок и сухого мусора. Я ощутил как холодеют руки. Мне показалось, что во тьме погасших небес скрывается нечто огромное, беспредельно могущественное и находящееся вне всех человеческих категорий. Уверен, это почувствовал не только я. Все люди в лагере разом затихли. Они ждали, как и я. Ощущали приближение неведомого врага и ждали явления чего-то катастрофически опасного. Но вдруг полумрак снова разогнал небесный свет. Буквально на несколько мгновений я подумал, а точнее понадеялся, что всё плохое позади. Но снизошедший на нас свет оказался не привычными солнечными лучами, а зловещим ало-багровым мерцанием колдовства. Все люди вокруг разом вздрогнули, когда посреди небес вместо солнца загорелся огромный пылающий глаз, так знакомый мне из сновидений.

Глава 25 Худший противник

Размером новое светило превышало солнце примерно раза в два с половиной. Вокруг него мерцал ослепительно-алый ореол, на который было больно смотреть обычными глазами. По небу неслись от горизонта до горизонта всполохи пламени и облака раскаленного газа. Этакий огненный ветер.

"Небеса озаряет пламя Легиона. Барьер между мирами ослабевает". — вспомнилась мне фраза из Warcraft III.

Вполне возможно, что я уже вспоминал ее на Севере, но там масштаб здеца был на вид даже меньше.

И вспыхнули “звезды”. Тысячи маленьких отдельных огоньков зажглись меж пылающих облаков. Бледные, яркие вспышки, которые посыпались вниз. Я бы сказал “демоны”, но уже знакомые мне гости из пылающих миров были визуально иными. Красные, а не бледные. Это какие-то другие духи? Скорее всего. Это я быстро понял, когда часть из них начала создавать свои тела прямо в сотнях метров над землей. Из белых вспышек одна за другой появлялись голые, уродливые гуманоидные фигуры. С мертвенно-бледной или синюшной кожей, кривые, часто с нарушенными пропорциями, они однако имитировали людей. Не имея крыльев или других приспособлений для полета тела посыпались вниз. Твою ж… Сейчас нас накроет мясной дождь!

“Смотрите наверх! Уворачивайтесь от падающих тварей!”

В полете существа хрипели, визжали и стенали на самые разные голоса, которые сливались для нас в единый гул. Отвратительную какофонию, вызывающую желание немедленно проколоть себе барабанные перепонки.

И начался мужицкий дождь. Благо, уроды сыпались не то, чтобы очень кучно. Нам в лагерь прилетело штук пятьдесят. Остальные выпали осадками где-то в степи. Тела ломались почти как обычные человеческие. Шестеро легионеров из Двадцать Первого спешно расступились и между ними на лагерную пыль грохнулся костлявый уродец, из рваных ран которого теперь сочилась синяя кровь. Его кожа была полность лишишена волос, но покрыта сетью морщин. Несмотря на страшную рану при падении глаза существа оставались открыты. Черная склера, темно-синяя радужка. Несколько мгновений тварь осматривалась, прежде чем легионеры обрушили на него град колющих ударов. Один из воинов додумался схватить топор и принялся расчленять тварь. Это правильно.

— Уничтожайте всех! Рубите головы! Затем ломайте головы, раскалывайте черепа! — инструктировал Доктоний, а я передал его слова через “Командный голос”.

Те кто попадал вне лагеря и вниманием легионеров был обделен, довольно быстро поднимались на ноги, залечивая свои увечья. Я не мог посмотреть через систему что это за твари. Какие-то демоны? Черт его знает. Твари воплотились из энергетической формы в физическую, но на кой ляд они создали такие странные и не особо функциональные тела. Обычные демоны, даже обладающие минимальным опытом проживания в этом мире, обращались крепкими, мускулистыми монстрами, чьи жилы по крепости сравнимы с пеньковыми канатами. А эти просто воплотились в искаженные, голые версии людей без волос, у половины которых была синяя кровь.

Поднявшись на ноги, существа озирались и говорили, но не между собой, а будто что-то бормотали под нос. Если честно, они не казались особо опасными. Странными? Да. Мерзкими? Без сомнений. Но я видел множество гораздо более грозных существ, покушавшихся на мою и моих солдат жизни. Не очень понимаю на что способна эта толпа голых зомби? Даже если они обладают силой и живучестью умертвий их не слишком много, чтобы представлять серьезную угрозу для моей армии. Чего тогда Доктоний так кипешует? Ответ на это вопрос я получил через пару секунд. Увидел, как один из уродцев направил в сторону соседа сжатый кулак. Выставил руку словно в известном приветствии солнцу, а затем быстро разжал пальцы. Его сосед разлетелся на ошметки. Рядом другой уродец заморозил мановением руки сразу двоих своих собратьев. Они через секунду раскололись на части. Так они умеют колдовать? Все поголовно?!

Вокруг лагеря начался какой-то безумный клуб любителей магических дуэлей нагишом. Десантировавшиеся уродцы кромсали, жгли, замораживали, испаряли и давили друг друга. От мертвых тел поднимались бледные огоньки, которые снова обретали физическую форму через пару минут. Убей, умри, живи снова. Свободная PVP зона, мать вашу.

“Всем стоять”. — скомандовал я. — “Не трогайте их, пока они не трогают нас”.

С каждым перерождением колдуны-эксгибиционисты воплощали свои тела все более правильно и человекообразно. Впрочем, они все равно оставались безволосыми, а у половины текла синяя кровь. В какой-то момент я уже понадеялся, что они вообще на нас не обратят внимания, продолжая весело самоубиваться. Но вот один из них, очередной раз ожив, заинтересованно поглядел на стену нашего лагеря и…

“Сука!”

Тварь хлопнула в ладоши и фрагмент частокола метров в десять взорвался, рассыпавшись облаком щепок. Опилки и пыль медленно оседали на земляной вал. Затем монстр движениями рук создал оранжево-раскаленный сгусток, напоминающий шаровую молнию. Его он запустил в нашу сторону. Однако цели снаряд не достиг. Сработало подавление. Магический шар лопнул, не долетев до нас, и затух без взрыва, а уродец скорчил неудовлетворенную гримасу. Не волнуйся. Я тобой тоже очень недоволен. В этих степях дерева почти не сыскать, а ты нам кусок частокола аннигилировал. Твареныш тем временем лупил на нас свои темно-синие глазенки, будто задаваясь вопросом: и как мне вас убивать? Прежде чем он что-то придумал, сэйф-изгнанник по моему приказу всадил ему в голову три усиленные магией стрелы, пробившие череп насквозь. Одновременно с этим я отправил к оседающему телу одного из венаторов. Ему пришлось быстро заскочить на земляной вал, но боец успел накрыть своим подавлением урода до момента, когда тот начал воплощать снова. Бледный огонек, поднявшийся от его тела замерцал и погас. Духа удалось изгнать, а может даже уничтожить. Однако самое плохое всё же случилось. Ящик Пандоры был открыт. Все уроды разом повернулись в нашу сторону и забыли взаимную вражду.

Сколько их тут? Тысячи три? А может и поболее. Все твари бросились к нам, как с цепи сорвавшиеся псы.

“Забирайте со стен скорпионы и арбалеты!” — призвал я. — “Отступайте в центр лагеря!”

А враг приближался. Широкими прыжками, топча останки своих прошлых тел, твари рвались в бой. Их странные глаза лучились безумной яростью, азартом охоты и глупым, детским весельем. Уроды щелкали зубами, словно от нетерпения.

"Сомкнуть ряды, не отходить от подавителей!"

За стенами лагеря сверкнуло ярко-красным. Грянул хор душераздирающих криков. Лагерь бывших наемников Эламы… Кажется, здец там всем или почти всем. На тот лагерек приходится лишь десяток наемных подавителей.

“Касм, если меня слышишь, прорывайтесь к нам!” — обратился я к центуриону Двадцать Первого, которого там оставлял за главного. — “Все прочь с частокола и башен!”

От наших укреплений отлетали целые фрагменты под ударами колдовской силы. Один из монстров поднял над собой пару бревен с помощью телекинеза. Собирался швырнуть их в нас. Однако спустя секунду его магия отключилась. Брёвна рухнули, не успев набрать скорость. Это был Доктоний и его умение использовать подавление даже далеко от себя, как бы концентрируя его на цели. Остальные уродцы рвались в ближний бой, перед этим создавая себе что-то наподобие оружия. В основном это были черные прутья из какого-то металла, длинные ножи, гротескные секиры, изогнутые под причудливыми углами клинки. Сверкали в алом мерцании новенькие, пока чистые лезвия. Просили нашей крови. Многие образцы напоминали нормальное оружие, будто-то произведенное на глючном станке с ошибкой в чертежах. Вроде вот довольно приличный одноручный меч, но у него зачем-то раздваевается на манер змеиного языка кончик. Булава типа “утренняя звезда” с шипами разной длины и толщины, а некоторые вообще изогнуты. В общем арсенал заставлял вспомнить знаменитый мем: “Гномы, вы че наковали, суки!?” или даже другой прикол про “С огромным ху%щем!”

“Готовьтесь! Стрелы! Дротики!”

У толпы уродцев не было брони, но все наши снаряды они принимали с безразличием, достойным биороботов. Лишь тяжелейшие раны останавливали или замедляли их. Многие твари хватали наши дротики и швыряли обратно, удивляя своей необычайной силой. Подавление лишало их магии, но физические тела уродов вполне обходились без нее. Мне кажется, что сила и скорость у них были на уровне хорошо тренированных, абсолютно обезумевших людей, готовых на любые жертвы, лишь бы пролить нашу кровь. И кровь пролилась.

Отвратительная орда навалилась на первые ряды. Истыканные стрелами, измазанные синей гадостью, твари тем не менее ломились вперед. Всей ситуации я не видел. Из вездесущего стратега превратился в локального командира. Взяв достаточно малогабаритный щит-клипеус и длинный меч, я занял место в рядах антесигнанов, приказав за моей спиной поднять аквилы легионов. Пусть все видят знамена и будут уверены, что мы не разбиты. Передо мной был ряд антесигнанов ударной когорты Двадцать Первого, а еще чуть впереди вне строя возвышались фигуры Доктония и Радоманта. Рядом же находился Поций, с другого бока Касс и Гинд. Первый удар я ощутил как приливную волну. Твари навалились на нас с такой силой, что строй качнуло назад. Их было меньше, они не носили брони, не умели как следует бить, но ярость, натиск и абсолютное безразличие к смерти, заставили даже самых бывалых ветеранов, воспринимать этих монстров всерьез. Бой закипел нешуточный. Я увидел перед собой лысую, синюшную голову уродца, который обрушил на атесигнана передо мной град яростных ударов. Одной рукой тварь держала булаву, другой длинный кинжал. Сложно придумать более несочетаемые орудия убийства. Однако безумия и силы монстра хватало, чтобы с каждым ударом пробивать в щите солдата бреши, не давая ему ответить. Я рубанул тварь в область виска. Толку ноль. Снова по черепу, снова по голове. Куски лысого, морщинистого скальпа отслаивались. Синяя, пахнущая какой-то кислой химией кровь хлестала, но монстр вообще не собирался умирать или просто как-то обратить внимание на мои усилия. Словно я оказался в кошмарном сне, где твой враг неуязвим. Рубящий по шее, укол в шею, укол в лицо. Тварь продолжает молотить антесигнана. Уродец вопит, хрипит окровавленной харей, пуская слюни и… улыбаясь. Словно это самый счастливый день в его жизни. Если эту хрень вообще можно назвать живой.

Я бил снова и снова, стараясь вкладывать в каждый удар максимальную мощь. Наконец удачное сочетание угла атаки и положения тела врага позволили подрубить ему шею. Тварь обмякла, но до последних мгновений пыталась кромсать нас. Понял кого они мне напоминают. Лысых, бледных парниш из нового Безумного Максимки. Это тех, которые: “What a day what a lovely day!” Хотя там они были поадекватнее, да и на людей больше похожи.

Первый натиск колдунов-нудистов был отражен. Большую часть из них мы уничтожили не просто физически, а изгнали с помощью подавления. Оставшиеся огоньки улетали за пределы лагеря и там воплощались заново. От частокола остались только отдельные бревна, множество орудий было повреждено или уничтожено. Здец. Если после этого всего еще придется с шаддинцами опять закуситься, то будет нам очень несладко.

А тем временем из лагеря бывших людей Эламы выходило подкрепление. Но подкрепление не для нас. Наемники, ауксиларии, объязьянолюды из далеких земель, сулимские заклинатели, сэйфы и Тайбры — все теперь были одержимы неизвестной силой. Обратились марионетками чуждой воли. Внешне они особо не изменились, не считая кровоточащих глаз и ушей, а также странных судорог периодически сотрясавших тела. К ним присоединились уроды, которые смогли перевоплотиться после первого замеса с нами. Это уже была серьезная сила. Более пяти тысяч зомби-воинов. Теперь нормально вооруженных и частично снабженных броней. Благо в отличие от Владыки, Плавящего Плоть, нынешняя бесовщина не стала использовать мертвых лошадей как таран. Слава богам. Там ведь недалеко вообще мертвые слоны валяются. Но огненный глаз, видимо, предпочитал только гуманоидов.

"Внимание". — объявил я. — "Сейчас мы воюем не с людьми и тоже будем использовать магию. Не пугайтесь нашего собственного колдовства!”

Что из магии Порчи подойдет под текущий здец? Фантомы-камикадзе? Ну взрывы это всегда эффектно и эффективно, но едва ли контузии или статус Погибели страшны зомби-солдатам. Значит души-преследователи будут работать только как физическое уничтожение врагов. Радиус максимального поражения всего 1-3 метра. Есть смысл использовать только для уничтожения самых опасных целей типа обезьянолюдов. Гораздо полезнее могут оказаться сплетенные потрошители. Они тоже очень живучая и гадкая монстра. Даже Хорту было тяжело от них избавиться. Значит потрошители могут оттянуть на себя часть вражеского внимания. Надеюсь их получится создать из трупов колдунов-нудистов. Пробуем… Я выбрал два тела с кровью обычного цвета. Их плоть мгновенно забурлила, становясь податливой как горячий пластилин.

“Не давите. Это мое”. — параллельно передал я вентаторам, а затем обратился к Арамии. — “Если можешь что-то быстро призвать или поднять умертвий — давай. Теперь нам уже не до конспирации”.

Плоть мертвых изменилась. Красные нити-корни обвивали кости. Уже через минуту, вместо трупов, перед нашими рядами появились вполне активные и бодрые твари, отдаленно похожие на людей, лишенных кожи. Длинные черные зубы и когти просились в бой. Мутные, гонящиеся глаза мерцали изнутри огнем Порчи. Призывать бы еще Аквилу, но для нее в качестве материала нужны тела захваченные неприкаянными духами. То есть те, кто был убит с навешанным эффектом Погибели. Ладно. Призову еще двух потрошителей.

“Не давите. Это снова мое”.

Три оставшихся заряда приберегу.

Тем временем перед нам разворачивался вражеский строй… Да, именно строй. Не знаю, подсмотрели ли это духи в воспоминаниях захваченных тел или действовали по нашему примеру, но теперь они не ломились хаотичной толпой, а наступали медленно и слитной силой. Некоторые зомби даже пытались стрелять в нас из луков, но координации не хватало. Они лишь зря рвали тетиву. А вот метать дротики у них к сожалению получалось. Стену щитов враги образовали кривую-косую, но им раны от наших стрел не особо страшны.

Так… Вижу обезьянолюда. Одного, второго. Их там было четверо. Хорошо бы всех накрыть одним закастом душ-преследователей, а остальные два заряда потратить на призыв потрошителей. Черт. Враги уже приближаются, раскидывая в стороны остатки частокола. Благо теперь их атака идет не со всех сторон, а только от лагеря бывших людей Эламы. Последние слова звучат довольно иронично. Бывших людей Эламы и… просто бывших людей, а ныне армию одержимой нечисти.

Верчу камерой как бешенный, но еще двух обезьян не вижу. Черт. А вражеский строй все ближе. Дают залпы немногие скорпионы и арбалеты, которые удалось снять со стен и успеть развернуть внутри лагеря. Камни из пращей градом барабанят по вражескому строю. Я уже хорошо знаю как ведут себя люди под обстрелом. Много раз наблюдал, как они стараются закрывать прорехи в стене щитов, как дёргаются и кричат раненые, как строй пытается затянуть бреши после потерь. А сейчас на нас ползет масса тел, почти безразличная к обстрелу. Все снаряды принимаю как что-то неживое. С торчащими стрелами, выбитыми и вытекшими глазами, пронзенные дротиками, они идут вперёд.

"Души-преследователи".

Я всё же направляю двух фантомов по замеченным обезьянам, а двух остальных в самые бронированные части вражеского строя. Гремят взрывы. Куски плоти и снаряжения разлетаются, но всем врагам на это плевать. Паниковать они не собираются.

"Сплетенные потрошители!"

Поднимаю ещё двоих дружественных тварей. Итого у нас их будет шесть. Поставлю потрошителей впереди строя, чтобы они как волнолом задержали вражеский натиск, впитывая урон. Нас было больше. Не могу сказать насколько, так как стратегия полноценно не работает, но это дает шанс на победу даже над таким противником. А противник наш сегодня далеко выходил за пределы человеческих слабостей. Враг у которого нет морали, сомнений, не ощущающий боли и страха, при этом способный учиться, даже создавая примитивное подобие строя. Наверное, это худший противник из возможных.

"Старайтесь бить только наверняка!" — обратился я ко всем своим воинам. — "Рубите конечности, головы, подрезайте шеи, пробивайте черепа. Не полагайтесь на одноручные копья. Берите мечи, топоры, кирки — всё чем можно нанести страшный удар. Те у кого нет щитов, берите копья подлинее в обе руки и из задних рядов помогайте держать противника на расстоянии. Подпирайте первые ряды".

И вот свершилось. Два строя: живой и мертвый сошлись под пылающими небесами. Я сам стоял в одном строю против другого. Из парящего над войной стратега превратился в простого рубаку, занявшего место во втором ряду.

Потрошители связали часть врагов боем. Сыпались с обеих сторон яростные удары когтей, клинков и копий.

"Вперед. Разите их!" — призвал я.

Надо было нанести противнику как можно больше урона, пока он терзает потрошителей. Наши ряды двинулись вперед. Началась рубка. Где-то впереди маячили шлемы и непокрытые головы врагов. Я вытянулся как можно выше. Расправил спину, чтобы за счёт своего роста оказаться чуть-чуть над битвой. Высвободив руку с мечом, нанёс длинный колющий выпад в кровоточащий глаз чернокожего зомби. Отпрянул назад от глухого удара. Кажется в меня кинули камнем. Шлем, конечно, выдержал, но я прикусил язык и голова слегка кружилась. Обнаженное тело синекрового выродка показалось передо мной. Уродец буквально залез на строй своих товарищей и шёл, а точнее карабкался к нам по головам. В руке он держал волнистое лезвие, напоминающее знаменитый крис-нож. Я ударил его наотмашь. Отсек часть пальцев вооружённой руки. Следующим ударом попытался подрубить шею, но не хватило усилия. А тварёныш скалил синие, измазанные собственной нечеловеческой кровью зубы и смеялся. Его угомонил мощный укол копья откуда-то из-за моей спины, пробивший голову урода через рот до самого затылка. Оружие застряло в нём. Его мерзкой тушке не хватало места чтобы упасть. Она осталась болтаться поверх вражеского строя, словно безумная рок-звезда, прыгнувшая в толпу фанатов. Началась давка. Мне в тяжёлой броне стратега она была не опасна, но каждое движение давалось с трудом. Враги наседали. Бывший передо мной антесигнан получил множество ударов. Его щит страшно пострадал ещё в прошлый бой, а теперь окончательно переломился. Потерял примерно треть площади. Почти растерзали сплетённых потрошителей. Из шестерых осталось лишь трое и те были зажаты в железные тиски вражеского строя. Даже прочные красные волокна порождений Порчи постепенно сдавались перед клинками и безумным натиском нового врага. С оглушительным звоном в ряды зомби упал крупный каменный снаряд из онагра, смяв одного и покалечив двоих мертвецов. Не знаю кто стрелял, но если выживу, то награжу.

Железно-свинцовым дождем обрушились на задние ряды врага плюмбаты. Однако грозное оружие, ослабившее недавно натиск даже царской гвардии Шадда, было не так уж эффективно против бесчувственных и безумных зомби. Орда продолжала наседать. Казалось, что конца и края им не будет. Воин передо мной получил удар куда-то под броню и начал оседать. Его движения замедлились. Кровопотеря. Нет сомнений. Так я оказался в первом ряду. Встретился лицом к лицу с одержимым легионером из Двадцать Первого. Ветерана из той самой центурии Касма Риналиса, которую я отправил чтобы поддерживать и дисциплинировать наемников. Он был бронирован лорикой хаматой, а правая рука защищена наручем-маникой.

(Маника — металлическая броня для руки из множества сегментов)

Гладиус пробует на прочность мою броню. Укол такой силы, что меня кидает назад, заставляя опереться на другой ряд. По лицу одержимого из глаз сочится кровь. Часть ее уже подсохла, обратившись отвратительной, слоящейся коркой. Меня аж передернуло. Не от вида одержимого, а от мысли, что когда-то он был моим человеком. Вместе мы прошли сквозь Север и попали на Восток. Это оружие и броню он получил как воин моего легиона. А теперь осталась лишь оболочка, захваченная какой-то нечеловеческой мерзостью. Легионер навалился на меня. Я ощутил острую боль в районе левого плеча. Там он втиснул своей безумной силой кончик клинка между пластинами брони. Я ударил щитом. Получил такой же удар в ответ. Мы сцепились и толкались, пытаясь поразить друг друга. Я полностью растворился в этой схватке. Бешенное сердцебиение, запахи крови и железа, лязг, грохот, стоны и безумный смех одержимых. В тесноте я уже не рубил, а резал, пытаясь вскрыть противнику горло. Получил еще один камень в голову.

Это ужасное сражение выиграли наши фланги и их центурионы, которые даже без руководства стратега решили, что надо реализовывать численное преимущество, окружая врага. Сорок минут, показавшиеся всем выжившим вечностью, длилась кошмарная резня. Нам пришлось уничтожить всех одержимых до последнего. Враг не сдавался, враг не бежал и даже умирал очень неохотно. Я был ранен шесть раз. Броня спасла мою жизнь, но шкурку немного подпортили. Однако тело, усиленное демоном, держалось довольно неплохо. Некогда упорядоченный лагерь легионов превратился в завалы тел и обломков.

Большую часть огоньков мы передавили, не позволяя им снова воплотиться. Однако пока мои воины резались с волной одержимых в степи уже зрела новая опасность. Боги, когда же это закончится!

Среди вытоптанных равнин и пологих холмов начало воплощаться в реальность гигантское существо, состоящее из металла и отдельных фрагментов плоти. Голое мясо словно живое существо карабкалось вдоль металлических каркасов, игравших роль ребер. В глазницах исполинского черепа, увенчанного короной из длинных, тонких шипов мерцал сине-голубой цвет. Тварь была такая, что хоть фоткай и ставь на какой-нибудь олдскульный металл-альбом в качестве обложки. Будет смотреться как влитой. Воздух вокруг монстра искрился и бурлил. Однако это не было похоже на привычную мне магию Великого Пламени. Цветовая гамма другая. Откуда-то из глубин чёрного провала небес в тонкие шипы на металлическом черепе время от времени били молнии. Фигура странного исполина сидела на коленях, широко раскинув руки и обратив взор в нашу сторону.

— Гинд. — донесся до меня усталый голос Дрктония. — Ты за главного среди наших. Скажи Михаиру пусть его колдун поможет Радоманту. Мне надо успеть в степь пока ЭТО не дозрело.

Венатор указал клинком в сторону странного исполина и быстро направился туда, где оставил коня. Вся броня потомка древнего героя была сплошь исцарапана, помята и измазана кровью. Радомант пострадал ещё сильнее. Он полусидел прямо на горе трупов одержимых, которых Сам же изрубил. Однако тело его покрывало бессчетное количество ран. Даже толстая шкура полукровки поддалась вражеской стали и ярость. Могучий воин тяжело дышал, щуря глаза.

"Арамиа, помоги ему, а потом мне".

Я в сопровождении Касс и Децималы отквылял прочь от места резни. Там уселся на первую попавшуюся бочку, подзывая к себе Гинда. Любителю математических задач тоже досталось, но держался он хорошо. Я задал ему вопрос, ответ на который уже очень давно хотел получить:

— Какого хера, беса, лешего, черта и так далее здесь творится?!

— Прошу заметить, что это информация высокой степени секретности, стратег. Я бы хотел говорить с вами наедине.

— Боги, Гинд. Там в небе огромный огненный глаз. Какая к чертям собачьим секретность?! Хватит мне мозги полоскать и говори по делу!

Гинд с сомнением посмотрел на Касс, Децималу, устало вздохнул и, присев на корточки, всё же начал говорить.

— Вы слышали миф о титане Эагисе, который был предан и убит по приказу Неридии? — вежливо уточнил венатор.

— Доводилось. Как-то видел пьесу на эту тему.

— Пьесу? Должно быть, произведение Нумия Терегия. Прекрасная пьеса. Но вернемся к нашим делам… Эагис реально существовал когда-то и, действительно, был уничтожен. В этом миф не лжёт. Однако многие жрецы и мастера, посвященные в тайны храма Гетионы, полагают, что людская молва сильно исказила те события. Особенно в плане мотивов. — Гинд вздохнул и с корточек пересел прямо на землю, продолжая рассказ. — Титанов миф слишком очеловечивает. Зависть, жажда власти, интрига и предательство — вещи, понятные людям во все времена. Миф и должен быть понятен. Он использует иносказательную форму, чтобы даже крестьянин или варвар могли узнать об этих событиях. Хотя бы в общих чертах. Однако истинная их суть, разумеется, глубже.

— Этот глаз на небе принадлежит Эагису? — решил я добавить конкретики в философствования Гинда.

— В каком-то смысле. Мы полагаем, что Неридия решила избавиться от многоокого титана ради сохранения баланса природы.

— Точно также как она потом попытается извести людей. — продолжил я, а в голове уже зрели догадки. — Эагис пытался нарушить мировой баланс, привнеся сюда новую силу? Великое Пламя?

Ну да. Всё начинает потихоньку сходиться. Именно многоглазый титан видимо сковал ту иглу или иглы. Что там на них было написано? У меня даже в системных заметках сохранено. Одну фразу примерно помню:

“Пронзай! Твой клинок и моя игла. Они рождены из стремления вперед. Зажги! Великое Пламя ждет нас за пределами холода и тьмы”.

— Существует такая версия. — подтвердил мое предположение Гинд. — Конечно, это не те знания, которые следует вручать каждому встречному. Людям Империи полезнее верить, что магия Великого Пламени впервые открыта Азардом и полностью находится в его власти. Я не сторонник лжи, но иногда ложь лучше чем паника и идолопоклонство.

Хм. Резонно. Если правда вскроется, то обязательно найдутся желающие достучаться до падшего титана. Даже Неридии вон пытаются поклоняться и жертвы приносят. Что уж говорить о штуке, способной на такие фокус как черное небо и огненный глаз посредине. Обязательно возникнет новый темный культ.

— Получается Эагис пережил покушение?

— Скорее нет. Однако, направляя свой взор за пределы неба в холодную межмировую пустоту, он направил туда и часть своей сути. Наш храм долго исследует разные мифы. Из легенд других народов мы вычленяли общие образы. Одно и то же существо может быть известно под разными именами. У небольшой народности с Изумрудных Островов мы нашли легенду о том, как стоокий великан вырвал один из своих глаз и запустил его летать по небу.

Искусственный спутник? Мне вспомнилось видение, где я наблюдал поверхность планеты откуда-то с орбиты. Ясно.

— То, что осталось где-то там… — Гинд махнул в сторону небес. — Уже давно не Эагис. Это сущность, принадлежащая Великому Пламени. Однако это и не демон в обычном понимании.

— Так. С глазом мне всё ясно. Это кусок мёртвого титана, который вращается вокруг нашего мира и питается демонической энергией. О таком, действительно, не стоит информировать широкие массы. Но что это были за уродцы?

— Как много вы знаете о демонах, господин стратег?

— Вроде бы много, но по сути довольно мало. Они приходят сюда примитивными созданиями, со временем обрастая воспоминаниями и личностью. Ну или остаются безумными чудовищами, кидающимися на всех подряд. Это зависит от того в руки какого чародея они попадут.

— Большинство — да. Вы описали их относительно верно. Но случаются нашествия духов, которые будто бы уже обладают некими элементами личности. Обычно хаотичными, безумными и странными, однако неоспоримо иными. Приобретенными ими где-то за пределами этой реальности. Наш мир лишь один из многих. Он связан с другими. Вам ли это не знать? И хотя вы первый перешедший границы человек, другие существа уже попадали к нам. Холодная пустота за пределами неба не так уж пуста. Мы подозреваем, что Эагис искал другие миры и, по всей видимости, нашёл.

— Большое спасибо за теоретический экскурс, но позвольте конкретный вопрос: когда всё придёт в норму? — с некоторой иронией спросил я, рассматривая огненный глаз на фоне чёрной пустоты и всполохов пламени.

— Не могу знать. — ответил Гинд. — Похожие события уже случались, но свидетелей выжило мало и это было очень давно. Могу лишь точно сказать, что данное явление не охватывает весь наш мир. Оно накрыло лишь кусок Бер-Шадда, полагаю. Кто-то решил вмешаться в ваше сражение. Но когда это все законьчится? Не знаю.

Как же здорово! У меня половина армии еле на ногах держится и треть ранена. Ещё волна-другая этих уродцев может окончательно нас добить. Однако у судьбы оказались иные планы на мою персону. Небо вдруг снова затопила синева. Всполохи пламени быстро рассеялись, а огненный глаз Эагиса сменило привычное солнце. Кажется, мы справились.

"Победа". — объявил мне системный голос.

“Ваш уровень повышен".

“Пять подразделений повысили свой статус”.

“Три подразделения понизили свой статус”.

"Девять подразделений уничтожено".

"Наш герой погиб".

Святые боги, какую же бойню мы пережили! Очень надеюсь, что шаддинцам пришлось не слаще, а желательно хуже. Иначе первый же их серьезный натиск сметет нас как ветер сухие листья. Доктоний странную тварь, кажется, одолел, но сам похоже очень сильно пострадал. Он пока оставался в степи, не спеша возвращаться.

Остальные? Все было очень плохо. Целых бойцов у нас осталось всего-ничего. Летиру Дацинису сломали руку и отсекли два пальца, Ган Тарион схлопотал десяток резаных ран, Децимала — перелом левого запястья. Неудачно ударила щитом. Касс ограничилась парой порезов. Итка получила опасный укол в живот. Сэйф-изгнанник Зарганр был мертв. Именно о его потере оповещала система, говоря что “герой погиб”. В общем полный швах. Отдохнули, называется, от предыдущего здеца с шаддинцами. Так отдохнули, что чуть ли не половине армии требуется срочная госпитализация. Даже не знаю с чего начинать. Арамиа пока занимается Радомантом, но работы у нее будет выше крыши. Гибрид-дриада? Жив. Отлично. Мне надо было срочно разгребать образовавшийся хаос. Привести лагерь в порядок, организовать максимально эффективное лечение, переформировать пострадавшие подразделения. Как же много проблем.

И тут я услышал голос Карра.

“Михаир, Нималексис, подлые враги использовали темную магию, чтобы устроить на меня покушение. Сейчас ситуация под контролем. Я не пострадал и продолжаю исполнять свой долг. К нам прибыла делегация магов из Багрового Круга. Они предлагают начать переговоры с шаддинцами и остановить сражение. Думаю, их эмиссары скоро доберутся и до вас. Как только разберусь с неотложными делами, начнем новый Военный Совет”.

Покушение на Карра? Какая прелесть. Так весь сыр-бор из-за очередной попытки убить злого деда? Или это он сам так думает? В конце концов с его амбициями и самомнением не мудрено весь здец в округе адресовать на свой счет. Однако размышления потом. Сейчас надо рулить армией, пока она не развалилась из-за очередного удара судьбы.

Глава 26 Перед финалом

Я лежал на кровати, ощущая как всё тело болит и ноет после недавней боевой нагрузки. В крыше шатра зияла дыра, которую пробил падающий с небес выродок. Деревянный настильный пол еще не отмыли от следов синей крови. Из-за этого я до сих пор чувствовал мерзкий химический запах. Очень многие слуги погибли или были серьёзно ранены. В другой части шатра мерцало тусклое ало-багровое свечение Великого Пламени. Это Арамиа занималась лечением Итки, которая находилась не в самой лучшей кондиции. Удар зазубренного клинка серьезно повредил кишечник. Девушка балансировала между жизнью и смерти. Впрочем, когда-то она была сначала акробатом, а потом гладиатором. Оба этих дела можно назвать балансированием между жизнью и смертью.

— А ты знала про глаз Эагиса? — спросил я у Арамии. — Про то, что эта штука кружит около нашего мира и может выделывать такие фокусы?

— И да, и нет, господин стратег. — вежливо ответила колдунья, но в голосе ее звучала крайняя степень усталости.

За последние дни Арамиа работала почти не покладая рук. Сквозь тельце колдуньи прошли огромные потоки силы, которые она использовала для лечения раненых. Не знаю распространяется ли ее мазохизим на истощение работой. Если нет, то сочувствую. Если да, то завидую. А тем временем Арамиа продолжала объяснять.

— Среди элиты магистров часто звучали намеки на некие опасности, исходящие из давнего прошлого или других внешних миров. Однако, полагаю, что глубоко в эти знания посвящены только приближенные Азарда и Шан-Асола. С другой стороны, давно существуют предания о затмениях, несущих гибель всему живому. Возможно, часть из этих легенд не просто отражение человеческих страхов перед циклами нашего светила, а последствия подобных происшествий. В мифах многие поколения людей замешивают сложный эликсир из правды и вымысла. Даже обладателям великих знаний бывает трудно отделить одно от другого.

“Опасности, исходящие из внешних миров? Интересно, а я одна из них?”

Даже смешно стало, хотя события вокруг разворачивались самые мрачные.

— Скоро сюда прибудут магистры и мне следует вести себя скрытно. — добавила колдунья.

— Да. Конечно. — устало ответил я.

Паранойю Арамии понимаю и уважаю, но уверен, что прибывшим магам будет чем заняться. Да и не позволю я им слишком совать нос в мои дела. Главное, чтобы они меня самого в призыве этого огненного глаза не заподозрили. А сейчас о приятном. Надо бы повысить уровень. Что на этот раз преподносит нам система:

Ясный взор

Увеличивает радиус раскрытия карты вокруг ваших воинов на 35%.

Ореол влияния

Увеличивает количество целей для навыка "Святое знамя" до пяти. Увеличивает радиус действия эффекта до трех километров.

Тайные шепоты

Позволяет раз в месяц помимо передачи визуального образа на 25 секунд, 60 секунд беседовать со своим агентом.

Век героев.

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +5.

Блин, и снова я без “Военного совета”. Ладно, берем “Ореол влияния”. Тогда до режима удаленного управления городом мне останется взять один навык. Уже неплохо.

С приятным пока все. А вот неприятного было выше крыши, выше печной трубы и даже соседней многоэтажки. Сразу после боя я как мог организовал лечение с помощью оставшегося медперсонала. Проблема была в том, что многим лекарям самим требовалось немедленное лечение. Общее положение можно описать как катастрофическое. Из девяти полностью потерянных подразделений семь приходились на бывший отряд Эламы, который полность прекратил свое существование. Оттуда спаслись лишь те немногие, кто изначально оказался в нашем большом лагере. В основном войска, которые принимали участие в походе и для лечения пришли к нам. Это немного авантюристов, немного сэйфов, цестинская наемная конница, центурия лучников Изумрудных Островов(из них на ногах были человек двадцать), одна из когорт копейщиков ауксилии, заклинательница стихий которую я перевел ради навыка магического лечения. От остальных осталось лишь снаряжение и горы трупов разной степени расчленности. Пока мы дрались с первой волной колдунов нечто порезвилось в бывшем лагере Эламы. Все, кто не стал одержим, были растерзаны и разорваны на части. Лагерь нечто обратило в огромный лошадиный могильник. Мясо, ребра, хребты, содранные шкуры и головы покрывали его красно-коричневым “ковром” с белыми вкраплениями костей. Питомцев сулимских заклинателей покрошило прямо в клетках. На прутья налипла шерсть и фрагменты органов, а внутри лежали только ободранные скелеты. Из хорошего: на осадные орудия и припасы неизвестная сила внимания не обратила.

Изменения в легионах после битвы с шаддинцами и тварями.

Двадцать Первый легион:

2 Когорта комитат ---— 2 Ветеранская когорта комитат

1 Когорта копейщиков-комитат ---— Уничтожено!

2 Когорта велитов-лимитан ---— 2 Когорта велитов-комитат

Двадцать Третий легион:

1 Когорта копейщиков-лимитан ---— 1 Когорта копейщиков-комитат

1 Когорта лимитан ---— 1 Когорта комитат

Двадцать Четвертый легион:

3 Когорта лимитан ---— 3 Когорта комитат

1 Когорта копейщики-лимитан ---— Уничтожено!

1 Когорта копейщики-лимитан ---— 1 Когорта сокрушенных копейщиков-лимитан

2 Когорта велитов-лимитан ---— 2 Когорта сокрушенных велитов-лимитан

Шестнадцатый обошелся без сокрушений, а ветеранов там и так хватало.

Вне легионов:

1 Когорта тяжелой цестинской ауксилии ---— 1 Ветеранская когорта тяжелой цестинской ауксилии

Вся разборка с нечистью стоила нам еще почти тысячи убитых и двух тысяч раненых. Армия превратилась в лазарет посреди разгромленного лагеря. Во многих когортах не хватало половины состава. Центурии легкой пехоты и лучников зачастую представляли собой пару десятков боеспособных воинов. Даже монстрам типа Доктония и Радоманта сильно досталось. Полукровка еще с трудом ходил от потери крови. Доктоний после возвращения из степей был сам не свой. Он заперся в шатре и велел двое суток не тревожить. Гинд пояснил, что его наставник пострадал не столько физически. Тот странный скелет поразил венатора на тонком уровне. Случалось, что охотники на монстров, сталкиваясь с такими могущественными тварями, сходили потом с ума или становились одержимыми. Необходимо было изгнать из собственного разума фрагменты чуждой воли, которые пытались укорениться там и захватить контроль.

— Как эта штука вообще называется? — спросил я о гигантском металлическом скелете.

Гинд отрицательно покачал головой.

— Они появляются слишком редко и практически неизвестны даже большинству венаторов, чтобы иметь устоявшееся название. В некоторых записях подобные существа указаны как: цари или архонты демонов. Однако у нас до сих пор нет уверенности, что они имеют одинаковую природу с порождениями Великого Пламени.

Понятно, что ничего не понятно. Объект слишком мало изучен. От него пока получали больше пздюлей чем информации. Металлический скелет, кстати, так и остался стоять в степи, а вот плоть с него испарилась. Земля вокруг останков твари почему-то побелела, словно лишившись всех цветов. В общем, зрелище было весьма стремное. Хотя горы тел и странного оружия рядом с лагерем смотрелись даже мрачнее, навевая мысли о библейском Армагеддоне. Гинд сказал, что нам лучше избавиться от всех предметов, которые воплотили уродцы. Наверное, они могут фонить радиацией. Ни один стервятник не стал даже пробовать тела странных пришельцев из иных миров. Все птицы вообще куда-то запропастились, наверное стараясь держаться подальше от нехороших мест, где недавно солнце заменял огненный глаз Эагиса.

Чародеи прибыли в середине дня. Где-то метров за 700 от лагеря приземлилась химера с двумя мне незнакомыми магистрами в цветах Багрового Круга, а рядом с ними воплотился из ярко-красной искры уже знакомый мне демон. Хилвисмера. Значит и Первые здесь, что неудивительно. Хотя, если моя теория верна, то возможно никакие они не первые. Если Эагис еще до Азарда смог призвать в мир Великое Пламя, то и какие-то демоны могли сюда пролезть. Может, именно они составляют гильдию имперских убер-киллеров?

Один из магистров поднял белый флаг и медленно отправился к нашему лагерю. Я выслал ему навстречу нескольких всадников. Они забрали письмо за авторством Гилама Рег Навара. Черноглазый магистр предлагал мне прибыть на переговоры или прислать на них своего представителя и гарантировал безопасность на это время. Из текста письма было ясно, что маги хотят свернуть текущее сражение. Мол освободите пожалуйста зараженную местность и дайте нам спокойной разобраться с последствиями. Быстро они однако прибыли. В гарантии безопасности я даже могу поверить. Вряд ли шаддинцы захотят ссориться с Багровым Кругом. Им очень даже выгоден их надзор. На шаддинское солнечное жречество они не покушаются и одновременно с этим гоняют магов-наемников, к которым могла бы обратиться Империя. Слетать на переговоры? В письме магистр уверял, что это не займет много времени. Что ж, надо бы посетить данный шабаш. Если магам удастся дипломатически закончить битву я уж точно против не буду. Мои войска находятся в очень тяжелом положении.

Вскоре я в сопровождении Гинда, Гана и нескольких всадников покинул лагерь, направившись к магистрам.

— Стратег? — вопросительно нахмурился один из чародеев, выражая явное удивление. — Вы стратег Михаир?

— Он самый.

— Рады видеть ваше стремление к сотрудничеству. — ответил он, сменив удивление на улыбку.

Думаю, удивляется он потому, что остальные стратеги на переговоры не явились. Не очень хороший признак. Ладно Карр, но неужели войска шаддинцев слабо пострадали от нашествия чудовищ и готовы продолжать сражение? Скоро узнаем.

Используя свой фирменный шелковый кокон, Хилвисмера доставил меня, Гинда и Гана до места проведения переговоров где-то за двадцать минут. Магистры выбрали для своей штаб-квартиры широкий холм, который ныне усеяли разноцветные шатры и флажки. На шести белых был изображён багровый круг с тремя лепестками пламени в центре. На других самые различные символы — книги, жезлы, песочные часы, какие-то инструменты, клинки, обвитые змеями. Геральдика союзных Багровому Кругу, так сказать, дочерних организаций. Все эти предметы, уверен, были воплощены Первыми. Внизу я заметил где-то человек десять магов и штук пять демонов в разных обличьях. Один из них выглядел как золотистого цвета лев в полтора раза больше обычного, трое приняли человекоподобный облик, и ещё двое представляли из себя какие-то странные вращающиеся конструкции, переливающиеся разной энергией. Демоны держались по периметру, будто ожидая атаки. На самой же вершине холма уже находились делегации имперцев и шаддинцев. Но, похоже, я был единственным стратегом, который лично явился на эти переговоры. А нет, вот еще Артишборд в составе шаддинцев. Нас высадили близко к вершине холма. По шелковому трапу я спустился на степную траву. Солнце скрыли серые рваные облака странной формы. Похоже, что погоду глючило после визита огненного глаза. Легкий ветер колыхал флажки, которыми обозначалось место для переговоров. В центре стоял Гилам, а рядом с ним еще трое магов. Один мне незнакомый, а с двумя имел честь пересекаться. Телура Рег Зардан выглядела по обыкновению растерянно и слегка обеспокоено. Ее округлое, милое личико было полной противоположностью другого спутника Гилама. То был тощий, мрачного вида седой мужчина, в котором я узнал Годрака Рег Ксанда. Алхимик бросил на меня холодный взгляд бесцветно-серых глаз и шепнул что-то Гиламу. Тот улыбнулся и кивнул. Похоже все собравшиеся ждали меня для начала переговоров. Со стороны шаддинцев кроме Артишборда было еще двое жрецов: Иат и какой-то старик, судя по облачению превосходящий женщину в статусе. Со стороны имперцев двое мне незнакомых достаточно молодых людей. Наверное, легат и его телохранитель. Одеты по-военному парадно, но без лишних украшений. Стрижены коротко, во всем прослеживается дух старой Империи.

— И так нам присоединяется имперский стратег Михаир. — дружелюбно-официозным тоном дипломата произнес Гилам, приглашая меня жестом подойти ближе. — Один из командующих в этом сражении. Полагаю, что все, кто хотел прибыли. Мы можем приступать.

— Весьма мудро с вашей стороны, магистр. — с некоторой иронией произнес легат Карра. — Нам хотелось бы вернуться к исполнению своих обязанностей до заката.

Шаддинцы пока хранили молчание. Я тоже.

— Полагаю, что все собравшиеся недавно наблюдали опасное явление магической природы. — объявил Гилам. — Мы, чародеи Багрового Круга и наши союзники, выступаем как мост между миром людей и непознанным, сокрым межмировой тьмой. И мы хотим довести до вашего сведения, что в ближайшие дни находиться здесь будет довольно рискованно. Атаки существ, пришедших в наш мир вместе с опасным явлением, могут повториться. Мы предлагаем вам покинуть данную местность, чтобы дать нам время на устранение последствий опасного инцидента. В свою очередь, мы можем гарантировать, что вырвавшиеся на свободу существа не покинут этой местности и не станут угрозой для ваших городов, крепостей и деревень.

— Исключено. — с улыбкой ответил ему легат Карра. — Мой патрон, имперский стратег Антавий Карр, благодарит вашу организацию за старания и заботу о его персоне. Однако, место сражения покидает первым лишь проигравший. И мы, верные сыны Империи, останемся исполнять свой долг и готовы сражаться против любого врага. Наше войско легко отразило натиск чудовищ. Отразит и последующие. Никакое колдовство нас не страшит. Мы прибыли сюда для выполнения боевой задачи и мы выполним ее.

Интересно, это бравада, чтобы обмануть врага или у Карра реально все так здорово? Затем говорить начали шаддинцы.

— Я, Артишборд бар Гиртам, передам вам слова Ксериона Великого, Царя царей и сына Бессмертного Солнца. Мы на своей земле. Мы пришли забрать ее назад и не убоимся никаких козней нашего врага.

Артишборд говорил еще долго и витиевато, но все сводилось к одной мысли — перемирию не бывать. Черт. И даже спорить с этими двумя бесполезно. Оба всего лишь доносят до нас волю своего начальства, которое на переговоры даже не явилось.

— Что-нибудь хотите добавить, стратег Михаир? — обратился ко мне Гилам.

— Да тут добавлять то нечего. — вздохнул я. — Воюем так воюем. Хочу только обратить внимание собравшихся на факт, что к недавним магическим происшествиям я не имею никакого отношения.

— А разве вас кто-то подозревает? — удивилась Телура.

Может уже и подозревают. Интересно, успелили ли те северяне из лагеря Эламы подумать: “О, опять Михаир чудит?” прежде чем их поглотило зло?

— Со своей стороны полностью подтверждаю слова стратега Михаира. — произнес Гилам, обращаясь к шаддинцам. — Данное опасное явление не могло быть вызвано его деятельностью. Мы прекрасно осведомлены какие опасные явления способен вызывать стратег Михаир и это не оно.

Гилам говорил серьезно и вежливо, но мне кажется я услышал чей-то сдавленный смешок на его последний словах.

— Если это все, что вы хотели сказать, то мы очень просим доставить нас обратно к нашим товарищам. — напомнил о себе легат Карра.

— Да, конечно. — согласился Гилам и добавил. — Но мы предупредили вас о возможных опасностях.

— Война вообще дело очень опасное. — в слегка пренебрежительной манере ответил ему легат, спускаясь вниз с холма.

— О Великое Пламя. — с осуждением вздохнула Телура. — Это ведь ничем хорошим не закончится.

— От чего ж ничем хорошим? — вступил в разговор Ксанд. — Понаблюдаем много случаев этой специфической одержимости. Даже подопытных не нужно специально завозить.

Ко мне тем временем подошла Иат. Закрытое золотистой вуалью лицо жрицы было скорбно-серьезным. Я ощущал ее неприязнь ко мне, однако девушка сама подошла и собиралась говорить.

— Я знала, что случится нечто ужасное. — произнесла она. — Видела эти узоры судьбы в отблесках солнечных лучей на ритуальных золотых чашах. Зло снова явило свой лик. Вы темный человек, Михаир. Я говорю это не ради вас, но ради тех наших воинов, что могут сохранить свои жизни. Уходите. Сегодня. Уводите войска. За вашей спиной смерть.

— И не только за спиной. — ответил я. — Недавно вон прямо с неба какая-то гадость падала.

— Ужасное преступление. Отвратительный, богохульный акт. И тот, кто это совершил, еще ответит за свои грехи. Он враг и нам, и вам.

— Да-да. Обязательно.

— Если вы не уйдете, то мы видимся последний раз. — напоследок добавила девушка.

Иат тем временем подозвал старший жрец. Их делегация отправилась к своему транспортному демону. Мы остались последними на холме переговоров, если не считать магов.

— Должна была уже вернуться, но ее до сих пор нет. — донеслись до меня слова Телуры, обращенные к Гиламу. — Раньше она уже отправлялась по делам на родину, но возвращалась быстро. Я очень беспокоюсь. Арамиа, конечно, магистр но совершенно безобидна и кроткого нрава. Наивна, как ребенок. Что, если на нее напали?

Я чуть не поперхнулся от смеха, направляясь обратно к Хилвисмере.

— Какая же бестолковая болтовня. — произнес Ган, когда мы заходили в шелковый кокон демона. — Это что ли и есть знаменитые волшебники Азарда? Всем же плевать на их слова, если пригрозить не могут.

— Они придерживаются нейтралитета. — пояснил Гинд. — Не хотят слишком вмешиваться в дела смертных и начинать конфликты.

— А, то есть им на нас похер? Ну тогда ладно. Понял.

И мы снова вернулись в лагерь, полный стонов раненых.

— Война продолжается. — сообщил я Поцию и Таркусу. — Надо из оставшихся легионеров сформировать боеспособные подразделения. Сводные когорты. По моим расчетам у нас есть в запасе где-то семь-семь с половиной тысяч пехоты. Возможно даже восемь, если хорошо поскрести. Подразделения с низкой моралью и большими потерями в командном составе нужно использовать для пополнения более боеспособных. Ну вы и без меня, думаю, все это знаете.

Надо было хоть как-то восстанавливается защитный периметр лагеря. С ним совсем беда. Я не был уверен, что собираются предпринять Карр и Ксерион. Теперь надо ждать пока кто-то из них сделает свой ход. Шаддинские патрули еще не показывались в обозримом пространстве. Вечерело. Где-то далеко над горизонтом мерцали магические вспышки. Думаю, это Первые и чародеи развлекались с вторженцами. Проводилась зачистка местности. Ночь прошла в тревожном ожидании. Ни чужих, ни своих снов мне боги не послали. Дремал я мало и некрепко. Несколько раз просыпался от ощущения близкой угрозы, пытался вскочить с кровати и схватиться за оружие. Вместе со мной тут же подрывалась Касс. Так мы и замирали вдвоем в полутьме, готовые к бою, но вокруг тишина. Черт. Эта работа когда-нибудь сведет меня с ума.

Утро началось с системного оповещения:

“Стратег Антавий Карр приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.

“Принять”.

И снова трое имперских стратегов в полупрозрачном зале посреди степей. На распростертой под нами земле, я заметил несколько разорванных лошадиных тел. Кто-то из тварей порезвился.

— Момент настал. — торжественно объявил Карр. — Все оставшиеся силы шаддинцов соединились и двигаются в твоем, Михаир, направлении.

Какая прелесть.

— Мы выдвигаемся вслед за ними. — добавил Карр.

А это уже лучше.

— Боюсь, что ситуация в моих войсках крайне тяжёлая. — виновато произнес Нималексис. — Большие потери из-за вчерашней атаки. Низкий уровень морали. Боеспособность сохранила только примерно половина легиона.

— Выводи кого можешь. — повелительным тоном произнес Карр. — Настала пора действовать. Наш враг тоже пострадал от атаки монстров. Его легкая конница, рассеянная по большим пространствам не всегда была прикрыта подавлением. Многие погибли от темных чар. Другие вынуждены были спасаться бегством. Кто-то уходил прочь, другие собирались вокруг Ксериона и его подавителей. По степям всё ещё бродят чудовища, за которыми гоняются демоны и колдуны. В таких условиях выпас лошадей будет затруднен. Время подгоняет наших врагов ещё сильнее. Я напомню вам, что у нас лишь два возможных исхода: победа или разгром. Отступить при таком превосходстве врага в кавалерии будет невозможно без тяжелейших потерь или полного уничтожения. Укрепления в лагерях повреждены. Они более не могут служить надежной защитой. Все, перечисленное мной, толкает нас и врагов к финальному столкновению. Оно произойдет сегодня. Мужайтесь. У нас все шансы на победу.

Все шансы это сколько? Можно озвучить конкретный шанс? Там 20%, 30%, 15%.

— Насколько армия Ксериона пострадала от атаки чудовищ? — спросил я.

— Общие потери легкой кавалерии сложно подсчитать. Кому-то повезло и он увидел опасность издалека, а те кто сразу попал в окружение или рядом с кем появились монстры, обладающие мощной магией, не имели никаких шансов на спасение. — выдал свой вердикт Карр. — В основной части войска у шаддинцев было достаточно подавителей, которые позволили отбиться не самой большой кровью. Возможно, они потеряли несколько тысяч убитыми и сколько же ранеными. Их разрозненные, свободно стоящие лагеря, включали множество слуг, караванщиков, раненых, лекарей. Учитывая необходимость выпаса и превосходство в коннице, Ксерион не так сосредотачивал людей и не нуждался в мощных укреплениях. Вместо стен он рассчитывал на разведку. — старик был многословен, когда дело касалось деталей военных операций. — В едином кулаке Ксерион держал прежде всего гвардию и самые боеспособные части. Поэтому слуги, караванщики, другие вспомогательные части были не так прикрыты подавлением. Полагаю, они тут же были уничтожены или стали одержимыми, а затем атаковали основную часть армии. Возможно, нанесли им какие-то потери. Но расслабляться не стоит. Я уже говорил, что несмотря на гибель пехоты и вспомогательных частей, пока действует ударный кулак вражеской кавалерии, шаддинцы продолжат сражаться и будут опасны для нас. Однако их подгоняет время. Теперь уже такая ситуация, что они, если не разобьют нас, то будут вынуждены отступить.

Хм, похоже каких-то точных цифр Карр не знает или не хочет говорить. Но кое-какую цифру я таки услышал.

— Гостей ждать примерно через два часа. — "обрадовал" меня Карр.

Времени осталось совсем немного. Ладно. Пусть наши укрепления серьезно пострадали, но ров и вал остались. Растоптать нас первым натиском враг не сможет. А там уже должны подойти союзники. Ну прежде всего Карр. Едва ли много толку будет от Нималексиса с его огрызком легиона.

— Значит, мы будем готовить оборону и ждать вас. — ответил я.

Ждать, надеяться и верить.

Мы перекинулись еще парой формальностей, прежде чем закончился Совет. Однако общий план уже был определен. Раз шаддинцы идут ко мне, значит остальные тоже должны выдвигаться. Теоретически, атакуя с разных сторон, мы можем рассчитывать на окружение врага. Понятно, что кольцо замкнуть едва ли получится, но даже натиск с двух или трех разных сторон штука довольно эффективная, при должной реализации и соблюдении ряда условий. Вообще словосочетание “при должной реализации и соблюдении ряда условий” можно или даже нужно ставить практически после любого утверждения, дабы не вызывать лишних споров и неверных трактовок. Типа “гулять это очень полезно для здоровья, при должной реализации и соблюдении ряда условий”. Потому как гулять около поврежденного атомного реактора уже не очень полезно для человеческого организма. Или гулять часов тридцать без перерывов на еду, сон и туалет тоже едва ли прибавит вам здоровья. “Секс это приятно, при должной реализации и соблюдении ряда условий”. Тоже очень важное уточнение.

Военный Совет завершился, а я вернулся к заботам и подготовке к финальному сражению этой долгой битвы. Вместо трех легионов в моем распоряжении теперь были тринадцать сводных когорт и что-то около тысячи всадников. Не самое великое воинство, но в поле мы еще можем сыграть важную роль, а в обороне тем более. Оставалось доукомплектовать подразделения и толкнуть речь. Обозначить для солдат всю важность момента. Объявить, что их мучения почти окончены и нам предстоит, скорее всего, последняя битва из цикла Бер-Шаддской резни. Но прежде, чем я закончил все эти дела, мне поступило новое системное оповещение:

“Стратег Иворна Сандис приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.

Ну здорово. Кажется, сейчас будет что-то интересное…

"Принять".

Снова виртуальный зал над степью, внизу в замедленном формате мерцают разноцветные всполохи магического боя. Среди потоков пламени и прочих спецэффектов могу разглядеть несколько фигурок колдунов-нудистов, сражающихся против демона с более классическим дизайном.

— Стратег Михаир.

Иворна Сандис опять предо мной в своих шикарных парадных доспехах. Атлетически сложенный, прекрасный лицом и излучающий неприятную ауру человека под каким-то наркотиком.

— Не очень доброе утро. — хмуро ответил я.

— Отчего же. Очень даже прекрасное начало дня, а конец может быть еще лучше для нас обоих.

Так… Уже ясно, что разговор этот будет не простым. Иворна пришел проворачивать какую-то мутную схему.

— Уважаемый… — вздохнул я. — Мое воинство очень и очень потрепано. Лагерные укрепления разрушены. На нас двигаются превосходящие силы врага. И мы теперь зависим от успехов и действий союзников. Карра, прежде всего.

— Не обязательно. — со снисходительной улыбкой ответил Иворна. — Ваше положение намного лучше, чем кажется на первый взгляд. Я уверен, что шаддинцы не станут атаковать ваш лагерь. Их маневр нужен, чтобы выманить армию Карра подальше от укреплений.

— У вас есть осведомитель в их армии.

— Разумеется. Да и в целом, победа над вами им мало что даст. Дождь из воды закончился, дождь из монстров начался. Их конная армия в таких условиях ощущает себя очень некомфортно. Они потеряли многих, а протаскивать крупные подкрепления через степь проблематично. Все, что остается Ксериону — добыть себе символическую победу. Мол да, закрепиться не вышло, но врага то разгромил и только из-за вмешательства сил зла пришлось отойти. У меня же в запасе четыре свежих легиона. Мы уже выдвигаемся от Рипари, чтобы точно выбить шаддинцев обратно в степи.

— Но будете вы только дней через пять… — не разделил я оптимизма Иворна.

— А раньше и не надо. — усмехнулся Сандис.

Ага, ему главное выдавить Ксериона в степи к моменту, когда сражение закончится. И желательно закончится поражением Карра. Только чего он от меня хочет? Надо бы спросить прямо, а не вылавливать намеки.

— Я думаю, что у вас есть ко мне некое предложение?

— Конечно. Но я его уже давно озвучил. — с улыбкой произнес Сандис, пройдясь вдоль полупрозрачного зала. — Пьеса движется к финалу. Сыграйте ее по нашему сценарию и получите Север. Весь сколько захотите взять. От Лимеса до дремучих дебрей и холодной тундры. Статус военного наместника в придачу. Полная свобода действий.

Так-так, вот мы и дошли до черты.

— И как же я должен сыграть эту вашу пьесу?

— Уведите войска и сами уходите мне навстречу. — медленно, отчеканивая каждое слово, произнес Сандис.

Кажется, настала пора окончательно решить вопрос с общеимперским компромиссом.

Глава 27 Уже завоеванный мир

— Увести войска… — вздохнул я, повторяя за Сандисом.

— Именно. — с людоедской улыбочкой подтвердил он.

— Есть две серьезные проблемы, уважаемый стратег. Во-первых, у врага все еще куча легкой кавалерии. Во-вторых, у меня огромное количество раненых. Даже если основная армия шаддинцев будет занята Карром, то отряда в несколько тысяч конных лучников и пару сотен тяжёлых всадников хватит, чтобы превратить наш переход в марш смерти. Потери? Даже сложно прикинуть. От трех легионов останутся, дай боги, несколько когорт.

— Безусловно потери будут. — отмахнулся Сандис. — Но гражданская война обойдется Империи в еще большее количество смертей. Подумайте лучше об этом. Самый распространённый акт служения богам — это жертвоприношение. И мы с вами тоже по сути жрецы.

Ага. Ясно-понятно. В зале Совета я был лишь виртуальной аватарой и холодный пот не выступил, но эмоциональное состояние располагало. Выбор будет тяжелым и каждый вариант грозит своими проблемами.

— У меня нет никаких причин желать гражданской войны или возвышения Карра. — заверил я. — Но мои войска находятся в крайне затруднительном положении. Сохранить их — мой долг. Едва ли шаддинцы станут брать такое количество пленных. Им будет тяжело перевести их через степь. Скорее всего, они захватят кого-то ценного или максимально здорового, а остальных добьют на месте.

Если честно, план Сандиса мне совсем не нравился. Потери, риск и очень призрачная награда, которая по сути устное обещание. С другой стороны, я понимал, что этот субъект может устроить мне очень много проблем, если захочет. Вспомнить хотя бы подставу в городке, название которого я уже забыл. Но эти проблемы будут как-нибудь потом, а вражеские конные лучники прямо здесь, в интимной можно сказать близости. Идеально было бы конечно растолковать Сандису ситуацию и объяснить, что меня зажали обстоятельства. Железной хваткой вцепились в горло, не давая маневра для актов политической воли. Вроде бы, большая часть Сената не желает нашего полного разгрома в Бер-Шадде. Вон даже целого Доктония отправили меня защищать.

— У меня к вам встречный план. — решил я взять инициативу в свои руки. — Говорите Ксерион не станет атаковать меня в лагере? Прекрасно. Я постараюсь занять надежную оборону и понаблюдаю за развитием событий.

Может быть удастся вот так съехать с темы, аккуратно протиснувшись между Сциллой и Харибдой.

— Уйти будет намного надежнее. — стоял на своем Иворна и его настойчивость мне уже казалась подозрительной. — Разобравшись с Карром шаддинцы могут взяться и за вас. Десерт, так сказать. Но, уверяю, у вас будут минимум день и ночь на переход.

День и ночь перехода с тысячами раненых по степям в окружении монстров, вражеской кавалерии и черт ещё знает чего. Отличный вариант. Нет даже нецензурных слов, чтобы описать насколько мне всё это не нравилось.

— Потери будут катастрофическими. — ответил я. — Ещё более катастрофическими чем есть сейчас.

— Зато лично вы будете в полной безопасности. — парировал Сандис.

Или это уже переход к угрозам?

— Оставаться в окруженном в лагере это значит почти отдаться на милость врагу. — продолжал Иворна. — Мои силы уже выдвинулись навстречу. А с небольшим отрядом кавалерии вы могли бы добраться до нас в кратчайшие сроки. У вас огромная зона контроля, я слышал. Сможете одновременно направлять отступающие войска, а сами пойдёте мне навстречу.

Думаю, что не о моём благополучии ты, дорогой союзник, беспокоишься. Тебя волнует потенциальная возможность, что я таки выйду из лагеря и приму участие в сражении на стороне Карра. Ловко этот хлыщ разговор ведет. Вместо выбора между ним и Карром, обсуждаем как конкретно мне кинуть Карра.

— Мы можем возобновить Военный Совет через пятнадцать-двадцать минут реального времени? — спросил я. — Надо еще раз оценить ситуацию в войске. Решение непростое.

— Как вам угодно. — с дружелюбной улыбочкой ответил Сандис. — У меня-то времени полно. А вот у вас оно может быть ограничено. Примите верное решение, стратег.

Пока не сильно давит, но нажимать уже нажимает. Верное решение, блин. Я не очень уверен, что хоть одно из решений, которые у меня остались, является полностью верным.

Технически Иворна прервал один "Военный совет" и начнёт потом новый. Значит у него уже прокаченная версия этого навыка. Интересно, какого уровня он достиг и где успел набраться опыта? Хотя меня сейчас должны волновать другие вопросы. Что делать? Что выбрать? Я ещё раз осмотрел состояние своего войска через систему. Состояние почти не изменилось. Стабильно тяжёлое. Многие раненые страдали от лихорадки и воспаления. Это не всегда смертельно опасно, но очень неприятно. Идти в таком состоянии куда-то по жаре во враждебном окружении? Звучит как приговор.

Ещё в том прошлом мире я как-то прочитал роман Дэна Симмонса "Террор". В книге было много ярких сцен, но больше всего мне запомнилось как один из эпизодических персонажей, обессиленный от цинги, вдруг понимает, что остальные бросили его. Почти любой коллектив людей держится на двух основных столпах: страхе наказания и взаимной поддержке. Если одного из этих столпов нет, то получается инвалид. Как человек без ноги. Инвалиды могут быть даже эффективны. Утраченную конечность заменит протез, но как раньше уже не будет. Это я по привычке рассуждаю о реалиях прошлого мира. Тут наверное есть специалисты, способные отрастить утраченную ногу. Но вернуть утраченное доверие?

Выжившие или выкупленные из шаддинского плена легионеры потом разнесут среди других солдат и простого народа весть: "Он нас бросил".

На Севере оставался с армией до конца, а тут ему дали шанс, поманили наградой и он ушел. Улизнул меж острых когтей судьбы, позволив им спокойно рвать плоть рядовых бойцов. Интересно, удивятся ли они, разочаруются, разозлятся или просто махнут рукой?

"Ну да, он стратег. Он избран, а мы нет. И когда рубят головы, то рубят наши, а такие люди стоят в стороне. Карр остался, а он ушел".

Ладно. Это все эмоции. Надо бы взять паузу на пару секунд, очистить мысли и взглянуть правде в глаза.

А правда очень простая, пусть и неприятная. Для Сандиса мои потери на марше это не проблема, а наоборот выигрыш по всем фронтам. Ему было бы идеально, чтобы здесь потерпел поражение не только Карр, но и я. Может не сокрушительное, может без полного истребления и пленения, но вполне весомое. А потом Иворна подойдет со свежими легионами, прогонит шаддинцев обратно в степи, всех спасет. Его обещанные плюшки? Может и не назвездел, но призвездел точно. Военный наместник Севера? Ага. Дадут мне этак один легион, флаг в руки, барабан на шею и пинка под зад. Поставят на замену Иратиона. Разбирайся, возись в песочнице два на два метра. Но официально весь Север твой, сколько можешь взять. А что взять можешь немного, ну так сам виноват. И вообще, ты вон в Бер-Шадде три легиона почти слил. Скажи спасибо, что вообще еще какое-то доверие к твоей мутной персоне имеется.

Так что теперь делать? Довериться Карру? Я ему тоже не особо нужен. Не очень привлекательная фигура для его концепции новой Старой Империи. Кому я вообще нужен, кроме своих солдат? Как протиснуться сквозь игольное ушко этого проклятого общеимперского компромисса, не потеряв то и тех кто у меня есть? Я уже не говорю каких-то там приобретениях! Сохранить бы то, что уже на руках.

Я ощутил, как мне не хватает воздуха. Встретился взглядом с Касс, затем посмотрел на криво заштопанную дыру в куполе шатра. Душно. Как же здесь душно. Разогретый, сухой и пыльный воздух с примесью химического запаха крови чудовищ вызывает тошноту. Проклятие! Я снова хочу на Север. Пусть лучше грязь чем пыль. Пусть лучше дремучие леса чем бескрайняя степь. Пусть лучше монстры Сердца чем имперские разборки. Мне страшно хотелось холодного ветра, который порывами накроет мою кипящую голову, выдует из неё все опасения, суетливые мысли и безысходную тоску. Хотелось свободы, а эти бескрайние просторы были хуже всяких тюремных стен. Не нужны решетки, когда есть шаддинские стрелы и копья. Не нужны замки, когда все уже скреплено тайными клятвами, заговорами и замыслами. Мне вспомнился сон о прошлом Арамии. Слова, которые говорил ей мрачный колдун, уводящий девочку от безмятежного детства в темное будущее.

“Мир больше нас. Он таков, какой он есть. Ни ты, ни я не можем его изменить. Грустят, ноют и плачут лишь невежды, которые не способны принять эту истину. Очень и очень редко появляются великие люди. Они пишут судьбу мира, а остальные лишь читают”.

Сейчас я оказался в состоянии между/между. Человек, волею стечения обстоятельств, получивший и пока сохранивший большую силу. Но положение мое шаткое. Я словно семя, чьи корни не окрепли. И сейчас все решится. Стану я тем, кто напишет свою страницу в судьбе этого мира или тем кто займет место у чужого трона? Хотя найдется ли мне место у чужого трона? Скорее меня на всякий случай прибьют. Уже один раз собирались, но передумали. Дали временщику еще немного времени. Но и оно уже истекает. Мое время истекает…

“Стратег Иворна Сандис приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.

"Принять".

— Вы все обдумали, стратег Михаир? — вопрошает меня Сандис.

— Да. Обдумал. Сейчас никак нельзя уходить. Слишком высокие риски. Слишком большие потенциальные потери. Мы будем ждать подхода ваших сил в лагере.

— Уверены? — уже не так дружелюбно переспросил Иворна.

— Да.

— Михаир, я понимаю, что с вашей точки зрения это решение кажется верным и логичным. Надежным. Остаться в обороне. Не рисковать лишний раз. Но иногда больной зуб лучше вырваться сразу. Война без потерь невозможна. Однако пока целы аквилы и стратег, то легион не считается погибшим, даже если уничтожено больше половины состава пехоты. Эта традиция появилась не просто так. Еще раз повторяю, вам решение кажется правильным, но… Доверьтесь моему опыту. Отступите.

Блин. Твоему опыту я доверяю. Не доверяю я твоим мотивам. Особенно, когда начинается такая мозгомойка. Мол “тебе все кажется”.

— Стратег Сандис… — говорить я пытался вежливо и без обычной иронии. — У меня тоже есть некоторый опыт. Я нахожусь непосредственно на месте и вижу в каком состоянии армия. Это мои люди. Я с ними уже многое прошел и хорошо знаю на что они способны. В лагере у нас есть все шансы отбиться. Особенно если Ксерион сначала полезет на Карра. Какие-то потери у него будут. А нас голыми руками не взять даже за простым земляным валом.

— Ситуация здесь сильно сложнее, чем оборона и атака. — еще продолжал уговаривать Сандис, но голос его становился все менее елейным с каждым моим возражением. — Это еще и политическое решение. И тут я вижу полную картину, а вам она пока не доступна.

Черт. Сколько он еще мне намерен мозги делать? Боится Сандис, что я вместе с Карром отфигачу Ксериона и ему не достанутся лавры победителя. Вот и пытается меня спровадить куда подальше. Сейчас он будет долго-долго иметь мне мозги, а когда поймет, что это не помогает, то перейдет к угрозам давления через Сенат. Начнутся намеки на роспуск Двадцать Первого. Однако толку мне от легиона без людей? Толку, от аквилы, если сильный и преданный мне состав сейчас уложат мертвыми в пыль? Чушь! Пора заканчивать этот фарс. Из военного совета он превращается в набор вредных.

— Уважаемый Сандис, пусть тут время очень замедленно, но некие усилия на обсуждение мы тратим. А у меня сегодня намечается чертовски сложный день. И завтра, если оно вообще наступит, едва ли будет простым. Так что, извиняюсь, но мне пора. Я оставляю легионы в лагере. Идти маршем сейчас слишком опасно. До свидания. Давайте свяжемся завтра.

И прежде, чем Сандис успел что-либо возразить я разорвал связь, тут же получив новое оповещение:

“Стратег Иворна Сандис приглашает вас присоединиться к Военному Совету. Принять приглашение? Расход времени на протяжении Совета будет замедлен для вас в одиннадцать раз”.

"Отказать".

Иначе с ним можно обмусоливать одно и тоже хоть десять часов подряд. У нас слишком противоположные интересы на этом этапе. Обещашки Сандиса, конечно, хорошие, но они будут когда-нибудь потом, а оказанная услуга ничего не стоит. Жертвовать людьми же мне предлагается сейчас… Значит не будем. Все. Вопрос закрыт.

“Стратег Иворна Сандис приглашает вас присоединиться к Военному Сове…”

“Отказать”.

Можно ли его добавить в ЧС на время боя? А то станет весь день названивать. Кажется, была в система такая функция. Ладно. Вроде бы прекратил. Я снова вышел в систему, чтобы глянуть как идёт подготовка к обороне. Шла она, хромая на обе ноги, однако шла и то хорошо. Периметр земляного вала усилили оставшимися повозками, стационарными щитами. Там где не хватало деревянных укреплений, люди разбирали палатки и натягивали их ткань между жердями, чтобы такой навес мог задержать и ослабить стрелы. На горизонте можно было уже различить огромное облако пыли. К нам приближалась вражеская армия. У меня не было конных патрулей за пределами лагеря и хорошо рассмотреть шаддинское войско пока не удавалось. В первых рядах шла бронированная кавалерия. Сколько им до нас? 3-3,5 км? Пора было толкать речь, но прежде чем я приступил, со мной связался Карр.

"Маневр к твоему лагерю нужен был, чтобы выманить нас. Ксерионова орда сейчас начинает обратный разворот. Мы с ними опять завяжем полевое сражение. Даже если в твоем распоряжении остался десяток когорт, то их подход к полю боя может иметь решающее значение. Врагу придется отвлекать на вас значительные силы. Он окажется между двух наших армий".

Иворна все знал. Ксерион, действительно, собирается сначала бодаться с Карром. Интересно, это у господина мутного стратега такие хорошие осведомители или он просто вступил в прямой сговор с врагом? В принципе последнему я нифига не удивлюсь. Как ни странно у него и Ксериона сейчас практически общие цели. Чтобы Карр проиграл ну и мне за компанию досталось. Хм… Значит ли это, что мои и Карра цели сейчас совпадают? Я нужен старику как подкрепление, но что будет после победы? Напрямую его силы вряд ли меня атакуют. Всё же под моим командованием легионы той самой Империи, которую он хочет make great again. Нападать на союзников после победы жест не самый красивый. Карр старается соблюдать видимость традиций благородной старины. А вот убить меня по-тихому и свалить на Сенат или просто подождать пока меня, действительно, прикончат благодарные сенаторы, чтобы затем поднять верные мне войска на месть — это был бы идеальный вариант для него.

Что делать? Думаю, лучше таки нам сейчас совместно победить, а потом мне надо намекнуть ему, что дескать моей жизни угрожают. Может быть, тогда он не станет пытаться меня убить самостоятельно, а решит просто подождать. Я же за это время… буду все еще жив. Уже очень хорошо. Мне надо в столицу. Чем быстрее тем лучше. Хоть какие-то шансы разрулить это дерьмо у меня будут только там. А пока… Я ощутил, наконец, прилив сил и решимости. План созрел. Я знал что и зачем делаю. Шансы на победу в сражении? Довольно неплохие. Шансы выживания в дальней перспективе? Тут уже хуже, но что поделать?

"Мы собираемся и вскоре выступаем". — объявил я в общий эфир.

Где-то полчаса-час на сборы и можно будет выходить. К тому времени начнётся. Это хорошо. Пусть Карр отвлечет на себя силы врага, чтобы мы могли без проблем выйти и добраться до места боя.

Ко мне в шатер вошел Таркус из Шестнадцатого в сопровождении двоих товарищей.

— Вы что-то хотели обсудить, центурион?

— Да, уважаемый стратег.

Его доспехи с позолоченными фалерами были покрыты пылью, скрывающей блеск благородного металла. Хорошая, чешуйчатая броня, с маникой для защиты правой руки и наголенниками.

Я все ждал следующей реплики Таркуса, а тот молчал будто в нерешительности. Хочет сообщить что-то неприятное? Еще более неприятное, чем уже есть сейчас?

— Центурион, у нас не так мно…

Я не успел среагировать. Никто толком не успел. Касс находилась от меня в паре шагов. Остальная охрана шатра к тому времени была уже мертва. Они их убили синхронно, по команде и в одно мгновение. В ту самую секунду, когда Таркус начал атаку на меня. Касс была уже снаряжена для боя. Она попыталась преградить ему путь, но центурион двигался с нереальной скоростью. Выхватив гладиус он нанес один единственный короткий тычок в сгиб вооруженной руки гладиатрикс. Точно между защитных элементов брони.

"Призрачная хватка".

Я использовал способность Порчи, чтобы отбросить Таркуса и его приспешников. Однако магия не сработала в полной мере. Врагов откинуло всего метра на три. Воздух около одного из спутников центуриона забурлил. В его руке блеснул колдовским огнём багрово-красный шар. Артефакт, полный энергии Великого Пламени. Неужели ко мне в лагерь провели мага?

Тем временем со всех сторон наседали остальные сообщники Таркуса, которые до этого обезвредили охрану. Они резали тканевые стенки шатра. Сколько врагов здесь было? Пять? Семь? Все ветераны Шестнадцатого. Венатор, входивший в число охраны также был мертв. Зарезан внезапной атакой “товарищей”.

Мы с Касс ломанулись назад, туда где было меньше врагов. Ей удалось отбить несколько ударов короткими клинками, действуя одним лишь щитом-пармой. Я схватился за меч, но был сейчас без брони. Рубанул одного из противников. Он легко ушел от атаки. Из его глаз стекали на щеки кровавые капли. Я обернулся. Таркус уже поднялся на ноги. Призрачная хватка должна была вытянуть из него заметную часть сил, но центуриону не обратил на это внимания. Из его глаз тоже сочилась кровь. А еще выражение лица... Я наконец начал понимать, что происходит. Передо мной не Таркус во все. В его теле сам стратег Иворна, который использовал Единство. Другие “приспешники” тоже под каким-то контролем. А маг? Само тело принадлежало обычному человеку. Я помниться задавался вопросом, что будет если с помощью прокаченного Единства перенести сознание чародея в другую оболочку? Сможет ли он использовать магию? Да, сможет, но для этого ему, видимо, нужен внешний источник энергии. В нашем случае сфера. Похожую я уже видел в руках чародея, подчиненного Орине. Наверное, какой-то типовой артефакт.

Я взял клинок и… приставил его лезвие к собственному горлу.

— Никому не двигаться!

— Ты угрожаешь мне своей смертью? — усмехнулся Сандис.

— Именно. Если я умру раньше, чем твой чародей отключит меня от дара, то активируется "Довести до конца". Знаешь, что будет дальше? Я воспользуюсь этим временем и оповещу всех своих легионеров о твоей виновности в моей смерти. Передам войска Карру. Потери убитыми у нас не такие уж большие. В основном раненые. И когда они вернутся в строй, а другие потери восполнят, то у Карра окажется семь легионов и огромный шанс легко завербовать Двадцать Третий с Лимеса Север.

— Ладно. Аргументы приняты. Убедил. — кивнул Сандис. — Никому пока не двигаться.

— Да ты с самого начала все это знал. Предполагал такой сценарий и не собирался меня просто убивать, иначе бы уже убил. Но нет… Ты притащил с собой колдуна, чтобы сначала силой Великого Пламени отрубить мой дар, а потом уже убить без лишнего риска.

Он бы даже успел это сделать, если бы я сразу не использовал "призрачную хватку".

— Прекрасная демонстрация аналитических способностей. — с ядовитой улыбкой объявил Иворна, а потом сменил тон на укоризненный. — Но раз ты такой разумный и все понимающий, то зачем было доводить меня до крайних мер? Неужели нельзя было договориться иначе?

Оооо, круто. Меня пытались убить и я же виноват. Прекрасно.

— Договориться на что? На уничтожение моих людей и мое поражение?

— Да… — произнес Сандис тоном типа: “А ты чему-то удивляешься? Все же должно быть ясно”. — Я дал тебе шанс проиграть с максимальной выгодой и минимальными потерями. Но ты им не воспользовался.

Ситуация, конечно, швах. Вокруг семь бойцов Сандиса, он сам и этот его колдун. Рядом со мной только Касс, которая едва может защитить себя. В соседней комнате лежит без сознания недолеченная Итка. И еще под рукой есть Арамия. Ее один из людей Сандиса решил на всякий случай прирезать и вскрыл горло. Рана для обычного человека смертельная. Однако колдунья лишь притворялась мертвой. Упала среди разрезанных стенок шатра, параллельно остановив кровотечение. Она решила не двигаться и в ситуацию без моих приказов не лезть. Отлично. Ее рабский маскарад таки пригодился.

"Пока не двигайся. Я дам команду". — приказал Арамии.

Сейчас мне очень нужно было подавление, причём желательно мощное.

"Доктоний, если вы меня слы…"

— О чем задумался, Михаир. — прервал мои мысли Сандис. — Не надо использовать дар стратега. Не стягивай сюда людей. Поддерживай со мной зрительный контакт и разговор. Твоя позиция не так сильна, как кажется на первый взгляд. Не факт, что ты умрешь или потеряешь сознание быстро. Вполне вероятно, Ксальтотум успеет подрезать тебе крылья. Но я не хотел бы рисковать.

Ага. У нас знаменитая мексиканская дуэль. Это когда в боевиках друг на друга наставляют пушки и победителей в таком раскладе может не быть вовсе. Только вот Сандис рискует лишь некими стратегическими плюшками, а я жизнью.

— Что скажете, мэтр Ксальтотум? — обратился Сандис к колдуну, с телом которого происходили странные метаморфозы.

Человеческая кожа трескалась, но кровь не спешила течь из ран. Уже не только сфера, но и глаза пылали магическим огнем. Нижняя челюсть чародея тряслась, словно он был под кайфом.

— Они пытаются закрыть Глаз. — пророкотал чародей. — Они проникли туда и роются в нутре древних механизмов. Хотят лишить меня контроля.

— Так. Стоп. Глаз это тоже ты, Сандис?!

— Весьма дорогая и по итогам довольно бесполезная игрушка. — насмешливо ответил Иворна. — Избавиться от Карра не удалось. Даже его армия пострадала меньше остальных.

— Глаз это путь. Глаз это весть, пришедшая из Незримой Твердыни, где начались и закончатся все миры. — продолжал говорить его колдун, кожа с которого слезала все активнее.

Колдун ли это вообще или какой-то демон?

— А почему у вас из глаз и ушей кровь сочится? — уточнил я.

— Новое слово в деле тайных убийств. — похвастал Иворна. — Ксальтотум называет его “Выгоранием жизни”. Эта магия разрушает внутренние органы. Печень, почки, костный мозг. Все будто плавится. Жертва умирает за несколько часов или чуть дольше, но на это время становится намного сильнее, быстрее и выдерживает даже ужасные раны.

Ясно. Подсылаешь к жертве агента, который думает, что его задача просто шпионаж. Затем в нужный момент используешь единство и это выгорание. На короткий промежуток тело агента превращается в машину смерти. Ясно, почему Иворна так легко вырубил Касс, а его человек увернулся от моего удара. Потом все эти люди умрут. Лишних свидетелей не будет. Думаю, Таркус был не в курсе как его собираются использовать.

— Бедный центурион. — усмехнулся Иворна, словно читая мои мысли. — Я рассчитывал, что ты будешь его проверять. Те же “Чужие Сны”. Он не был моим агентом. Агент скрывался в его окружении. Далее Таркусу припомнили пару старых долгов, чуть надавили и, конечно, наврали: “Мы просто хотим поговорить со стратегом Михаиром. Мы же на одной стороне. Карр собирается его убить”. — Иворна холодно рассмеялся.

Время играло ему на руку. Он мог просто затянуть ситуацию до тех пор, пока сражение за стенами лагеря не закончится. Карр, не получив помощи, скорее всего, отойдет обратно к своим укреплениям. Ксерион же завтра с утра пораньше займется нами. Шаддинцы добудут себе символическую победу. Иворна попытается максимально обернуть ее против Карра. Мол Ксерион разбил аж три легиона и спокойно ушел. А я? Я попаду в плен или сгину на поле брани, если вообще этот разговор с Сандисом переживу.

Черт. Надо думать, но Иворна не дает отвлекаться. Стоило мне только чуть ослабить внимание, как один из приспешников Сандиса схватил сзади за плечо Касс. Вместе с другим сообщником они толкнули гладиатрикс на пол, подставив подножку.

— Сандис! — рявкнул я, надрезая кожу на шее. — Ты видел мои способности? Если что, я могу уничтожить себя магией. Твой колдун не успеет ничего сделать.

— Что Сандис? Просто убираем с доски лишние фигуры. Меньше фигур, проще закончить партию.

"Не двигайся". — приказал я Касс. — "Не провоцируй их".

— С чего такая бурная эмоциональная реакция и дополнительные угрозы? — весело вопрошал Сандис, вернув в ножны клинок.

Он поднял руки, как бы показывая свою безоружность, подошёл ближе и начал говорить, демонстрируя отлично поставленную речь:

— Эх, Михаир… Разум это клинок, который остается острым лишь будучи обжигающе холодным. Привязанности размягчают нас. Уравнивают с простыми смертными, но кто мы на самом деле? Мы искры божественной силы! Свечи, что горят у кровавого алтаря войны. Дар позволяет нам презреть боль и слабость плоти. Даже переноситься в чужие тела, управляя ими как марионетками. Ты думаешь, Клепсида где-то в храмах или на небесах? Да мы и есть Клепсида! Мы её когти, которыми она счищает человеческий налёт с механизмов истории. Только так способна работать столь сложная и могущественная машина как Империя. Но подобные тебе, продолжают потакать своим жалким слабостям. Фантазировать, что они всё ещё простые смертные. Мои войска! — презрительно усмехнулся Иворна. — О мои драгоценные людишки! Преданные мне букашки. Как же я могу пожертвовать ими?! — он подошел к Касс и со всей своей нечеловеческой силы приложил опустил ногу ей на ладонь раненной руки.

Раздался хруст, от которого у меня заскрежетало сердце. Надо держаться. Надо сохранять трезвое мышление. Пока все еще поправимо. Есть магия, есть…

— Пожертвовать можно всем! Ради победы, ради будущего, ради нашей миссии. — тем временем продолжал свою проповедь Иворна. — Тебя во многом обвиняли после Севера. И то были… интересные слухи. Я даже понадеялся встретить нового, достойного стратега. Но передо мной лишь человек. Даже не Карр. У Карра есть план, амбиции и решимость. А что у тебя? Слабости, привязанности и детские капризы. Предполагаю, ты даже жалеешь о совершенном на Севере, но оправдываешься, что это было для спасения твоих драгоценных людишек. Настоящей стратег должен уметь делать что угодно с кем угодно. Без жалости, без сомнений, без колебаний. Есть повод и выгода — действуй.

"Мне нужно, чтобы ты не привлекая внимания, разбудила Итку". — обратился я к Арамии, пока Иворна демонстрировал красноречие. — "Доктоний, Радомант, Гинд, Ган, кто-нибудь…"

— На Севере я просто воевал. — надо было ещё чуток его отвлечь. — Набирал ресурсы, выполнял свой долг и ни о чем не жалею.

— Просто воевал, просто набирал ресурсы? Очень примитивный взгляд на вещи. — ответил Сандис. — Мир уже давно завоеван. Все места заняты. Набирая силу, ты угрожаешь существующему балансу. Нельзя просто получить власть и могущество не подвинув кого-то. И кого ты собрался двигать, а? Меня, Карра, Сенат? Думаешь, получится? Как же я разочарован. Надеялся, что будет кто-нибудь любопытный, а у нас просто новое издание Петрия из северной глухомани. Маленький человечек с большими слабостями.

Враг тоже тянул время. А что если его колдун может ещё раз открыть Глаз? Отсечь меня от системы другим способом. Опять призвать сюда армию тварей, которые добьют мои войска. Мне кажется, этот Ксальтотум сейчас что-то кастует. Вон как его корежит и сфера мерцает. Иворна же своей болтовней тоже пытается выиграть время. Надо действовать.

"Доктоний, Радомант, Гинд, Ган…" — повторил я. — “На меня покушение. Подходите к шатру, но не ломитесь сразу. Ситуация сложная. Ждите команды или когда начнётся заруба”.

У меня был некий план, у Сандиса план тоже был, оба тянули время, но в ситуацию вмешался случай. И закипело.

В шатёр вдруг зашёл Ангре. Он, наверное, что-то хотел спросить или сказать перед боем. Получилось, что зашёл сэйф одновременно очень не вовремя и очень вовремя.

“Ангре, убей колдуна!” — скомандовал я и активировал замедление времени.

Ангре рванул в сторону Ксальтотума. Сэйфу слегка мешала тяжелая броня кавалериста, а шлем он не надел. Ему наперерез кинулся один из бойцов Сандиса.

“Призрачная хватка. Души-преследователи. Кавалькада проклятых”.

Скастовал я три заклятья Порчи подряд. Одновременно с этим размашистым ударом клинка рубанул ближайшего приспешника Сандиса. Мои мысли сейчас опережали движения тела. Я действовал на максимально доступной скорости. Даже усиленный “Выгоранием жизни” приспешник не успел увернуться и голова его оказалась наполовину срубленной. В последние секунды на его лице возникло выражение удивления. Думаю, что тело с помощью прокаченного Единства контролировал кто-то из доверенных бойцов Иворна. Ветерана Шестнадцатого использовали втемную.

Вокруг меня расползалось облако колдовского тумана. Одновременно с этим я призрачной хваткой свалил двоих приспешников Иворны, пытавшихся помешать Ангре.

“Арамиа!” — скомандовал я.

Фантомы-камикадзе взрывались у самых стен шатра, так чтобы максимально задеть врагов и минимально задеть нас. Однако ударной волной меня все равно мотнуло назад.

“Арамиа!” — призывал я. — “Сожги ближайших к тебе врагов!”

Туман вокруг меня разросся, скрывая мои контуры. Надеюсь, Касс выдержит его влияние. Ангре почти добрался до колдуна, но… Еще одно точное движение клинка! Иворна убил его одним ударом сзади в шею. Разомкнул позвонки, рассек нервы и сосуды.

Двое рванувших ко мне приспешников Сандиса взорвались изнутри от колдовства Арамии. Замедление времени закончилось. Ксальтотум поднял мерцающую алым сферу над головой.

— Пылай огонь угасших звезд! — со смехом кричало существо, взявшее контроль над телом легионера из Шестнадцатого. — Неси нам ярость погибших цивилизаций!

Кожа полностью слезла с лица и рук Ксальтотума. Иворна стоял рядом с колдуном, прикрытый его энергией. Я ощутил головную боль, сигнализирующую о приливе силы Великого Пламени.

“Души-преследователи!”

Я отдал последний заряд Порчи и взорвал всех фантомов прямо за колдуном. Сил у него хватало, но мой призрачный туман слегка подавлял любую чужую магию. Оболочки Иворна и оставшихся его приспешников разметало на части, но Ксальтотум пока не сдавался. С него сорвало броню, ему раскололо череп и оторвало руку, а в другой он все еще сжимал сферу. Взрыв фантомов отбросил меня самого назад. Дыхание сбило. Но я таким странным образом оказался подальше от колдуна и его силы.

— Я тень Незримой Твердыни! Я тот, кто направляет потоки вечного гнева! — доносился до меня безумный смех существа.

И с этой хренью Сандис умудряется работать вместе? И ведь еще говорят я на Севере много чудил. Мол с монстрами якшался. А вот эту фигню вы видели? Возможно, это Ксальтотум контролировал одержимых из бывших людей Эламы. Кровь из глаз у них тоже текла.

Я перекатился назад, уворачиваясь от багрового жгута магического захвата. Шатер рушился, накрывая нас обрывками ткани. Опустилось красное полотно на тело Ангре. Когда-то на Севере он говорил, что вероятно погибнет под моим командованием. Сбылось.

Зарядов Порчи у меня не осталось, Итка в сознание не пришла, Арамиа в колдовской силе Ксальтотуму заметно уступала, однако мне удалось выиграть достаточно времени. От очередного магического захвата я уклониться не успел, но мерцающий багровым жгут вдруг сам погас. Подкрепление прибыло. Первым я заметил Гинда, который подхватил меня и поволок подальше от замеса. Впрочем, замес уже почти закончился. Доктоний ударом клинка расколол огненную сферу. Мерцание магии вокруг затихло. Арамиа уползла куда-то под опавший шатер, чтобы не попадаться венаторам на глаза. Касс выжила, но и получила очень серьезную контузию от моих взрывов. Я и сам чувствовал себя довольно паршиво, хотя на ногах еще держался.

— Стратег, стратег! — меня за плечи тряс Летир Дацинис.

“Все нормально”. — ответил я ему и всему лагерю Командным голосом. — “Было покушение, но я жив и даже не очень пострадал. Скоро мы выступим из лагеря, чтобы дать последний, решающий бой силам Ксериона”.

— Стратег, вы уверены? Мне кажется, что ваши раны… — попробовал возражать Гинд.

— Уверен! Не беспокойтесь. На поле боя меня ждут всего лишь враги. Главное, что с союзниками я временно разобрался.

Глава 28 Доблесть веков

"Центурион Таркус Нимер из Шестнадцатого легиона Проходящего Огонь и несколько его доблестных товарищей погибли, защищая меня во время покушения". — объявил я, пока облачался в доспехи.

Подвиг и жертва для боевого духа в предстоящем сражении гораздо полезнее чем предательство. Пусть легионеры Шестнадцатого считают, что их примас центурион погиб как герой, а не был обманут и в тёмную использован. Думаю, что так будет лучше. Может, сила в правде, но боевой дух тоже очень даже важная штука на поле брани.

— Это же были не шаддинцы? — спросил меня Доктоний, который сидел недалеко, потирая виски будто от головной боли.

“Иворна Сандис”. — ответил я, так чтобы помогавшая мне Дециамала не слышала. — “Гад, кстати, отлично фехтует”.

— Не удивительно. Есть весомые подозрения, что из последних десяти чемпионов больших столичных игр трое в момент боя находились под его управлением.

Вот это я понимаю хобби. Самое то для маньяка типа Сандиса. Доктоний, похоже, разговаривал со мной на языке, которого Децимала не знала. Так что беседа останется между нами.

“Покушение может повториться”.

— Обязательно, но что мне сделать? Арестовать его? — невесело усмехнулся Доктоний.

“Было бы неплохо”.

— А дальше часть Сената, которая его поддерживает? Стратег… — в голосе Доктоний слышалась усталость. — Вы же должны понимать, что оно так не работает.

Ага. Работает оно все по-другому. Через известное место.

— Подобные проблемы нужно решать политически. — продолжал рассуждать венатор. — Или… Сами его прибейте, только как нибудь тихо. Без горящих городов и пробуждения темных божеств. Многие вам в Империи скажут спасибо. Но Сандис это человек крайне талантливый и очень опытный по части доставления проблем. Советую сначала попробовать политическое решение. Да и не выйдет у вас без горящих городов, уважаемый Михаир. Знаем. Проходили неоднократно.

Венатор опять поморщился. Пальцы на его левой руке сводили странные судороги. Доктоний еще не отошел после встречи с архонтом демонов. В бой с нами он не пойдет. А кто пойдет?

В моем распоряжение было тринадцать сводных когорт, составленных из осколков самых разных подразделений. Чудовища Франкенштейна, оживленные моим желанием продолжать войну и сшитые дисциплиной легионов. Почти восемь тысяч пехоты. Две когорты по тысяча двести и одиннадцать стандартных по пятьсот. Две усиленные состояли из немногочисленных остатков антесигнанов и армигери дефенсорес в качестве первых рядов, которых дополнили ветеранами обычных легионерских когорт. Затем имелись еще четыре легионерские когорты по пять сотен, когорта превенторов, которую объеденили с центурией, немного дополнили обычными легионерами и даже парой десятков уцелевших авантюристов, когда-то перешедших к нам от Эламы. Причем в когорте превенторов первые ряды займут именно легионеры. Так как они лучше обучены строевому бую и отражению натиска кавалерии. Остальных превенторов обязательно вооружат копьями. Причем некоторые из задних рядов возьмут трофейные контосы, длинные кавалерийские копья шаддинцев. Также у нас было две когорты маттиариев из Шестнадцатого, которые не сильно пострадали, и четыре сводные копейные когорты, куда включили еще и остатки ауксилии, в том числе цестинцев Аркетара. Смешивать ауксилию с легионерами это, конечно, нонсенс за пределами приличий, однако после всего пережитого здеца нам было не до формальностей. Итого примерно 7900-8000 тысяч пехоты. Выскребли всех, кого только было можно.

Кавалерия. В моем распоряжении была примерно тысяча бронированных и готовых к прямому столкновению всадников. Остатки ал легионов и цестинской наемной конницы. Плюс 362 конных лучника: остатки сагиттариев вместе с сэйфами. После смерти Ангре, я решил придать степных союзников к уцелевшим турмам сагиттариев. Опять же временная мера и все понимали насколько у нас тяжелая ситуация. Никто не роптал. Среди выживших сэйфов мы распределили трофейное снаряжение. Так что все там стали бронированной конницей хотя бы на уровне кольчуг. Еще была ала конной ауксилии Венелов и легкие всадник Тайбров. Те, которых мне когда-то выдал Аланиус Церт. Среди них тоже раздали трофейную броню, полученную с вражеской пехоты, но выучка у них все равно не для жесткого ближнего боя.

Итого: 1034 кавалерии ближнего боя, 362 бронированных конных лучников, 410 чуть бронированных конных застрельщиков. Кроме того мы возьмем с собой в поле 55 наиболее мощных, но мобильных скорпионов и столько же стационарных арбалетов. Не самое великое войско, однако после тяжелых потерь у обеих сторон конфликта мы всё ещё боеспособны и можем сыграть важную роль на поле решающего сражения.

При этом на защите лагеря у нас оставались какие-то жалкие крохи. Раненые, пешие стрелки разбитых вспомогательных центурий, пращники и так далее. Надежда на то, что у шаддинцев нет сейчас свободных сил и времени для штурма. В нашем случае лучшая защита — нападение.

Я наблюдал, как посреди руин лагеря строятся когорты. Вокруг нас уже не ровные ряды палаток, сторожевые башни, частоколы, наблюдательные посты. Всё это было уничтожено врагом или разобрано нами, чтобы соорудить хоть какие-то укрепления по периметру. Каструм разрушен, но легионы выстояли. Среди обломков и навесов с ранеными строились мои последние когорты. Воины, прошедшие вместе со мной через адское пекло, и которых я сейчас снова поведу туда. Если честно, несмотря на предстоящие опасности, мне этого даже хотелось. Завершить, наконец, резню в Бер-Шадде, которая, казалось, длится уже не одну вечность. Великое сражение, где тысячи умирали и убивали во мраке ночи и во мраке дьявольского затмения.

"Легионеры и просто воины". — начал я. — "Мы находимся у последней черты, за которой нас ждет разгром или величие. Всё решится сегодня. Сегодня мы пойдём по узкой тропе, ведущей в будущее. Обычно оно у каждого своё. Но наши судьбы сплетены между собой клятвами, товариществом и этой войной. Каждый в ответе за каждого. Давайте вместе шагнём за последнюю черту и пойдём навстречу будущему. Заберем свою победу. Я буду с вами. Среди рядов когорт под аквилами легионов. Мы выстоим, мы пройдем этот путь до самого конца и поставим последнюю точку. От такого врага как шаддинцы нельзя просто уйти. Нужно именно победить. Значит так тому и быть. Мужайтесь".

Ряды людей подняли оружие, но криков практически не послышалось. Мрачное напряжение повисло над легионами. Время бравад закончилось. Ушло в землю вместе с кровью раненых и убитых. Наступало время сосредоточения, последнего напряжения усилий, последней жертвы.

"Не спешите". — передал мне Карр. — "Пусть вымотают коней. Я отдам сигнал".

Спешить мы и не собирались. Я дал людям возможность отдохнуть под навесами. Поле уже начавшегося боя находилось совсем недалеко. Перед тем как выйти из лагеря мы могли оценить ситуацию, чтобы найти лучший момент для вмешательства. Среди людей Карра был мой гонец, который давал немного обзора. Кроме того я приказал гибриду-дриаде запустить ещё птицу. Думаю, врагам уже не до соколиной охоты. А даже если собьют, то оценить ситуацию успею.

Вскоре перед моим взором стратега предстала картина масштабнейшего полевого побоища, которое я когда либо видел. Сухая, лишенная лесистых участков степь Бер-Шадда стала практически идеальной ареной для подобного сражения. Она позволяла развернуть огромные силы. Это была не первая битва. И легионы Карра, и шаддинцы уже выходили друг против друга. Принято говорить уже скрещивали мечи, но в наших условиях больше действовали копья, дротики, стрелы и снаряды. Однако даже несмотря на схватки предыдущих дней обе стороны ещё обладали огромной боевой мощью. Абсолютно уверен, что если любую из этих армий перенести в прошлое на Север, заменив ими мои легионы, то небольшое численное превосходство не помогло бы Геору. Не понадобилось бы маневров, войны на истощение и обороны Кринторна. Северян разгромили бы в одном решающем сражении. Раскатали бы как асфальтоукладчик кукольный домик.

С одной стороны поля боя находились силы под командованием Антавия Карра. Четыре его легиона: Седьмой, Атакующий Стремительно, Девятый Бронзовый, Одиннадцатый Белый, Двенадцатый Сагионов и вспомогательные войска. Общую численность его полевой армии можно было оценить примерно в сорок тысяч. То есть изначальные предположения относительно состава сил Карра были даже занижены. Сорок тысяч после потерь и учитывая что часть войска сторожит укрепления. Сколько же было изначально? Сорок пять или все пятьдесят?

Сам Антавий Карр находился в центре строя своего грозного воинства.

Антавий Карр

Стратег фракции Империя

40 уровень

Сила 19

Маневр 18(-5)

Выносливость 25

Базовая мораль 2150

Мастерство 31

Сороковой. То есть он был уже относительно близок к загадочному рубежу сорок пятого уровня. Еще три-четыре большие войны и сможет его преодолеть. Статы неплохие, учитывая возраст, однако ничего запредельного. Карр был обычным человеком. Вроде. Однако почему-то все покушения на него проваливались. Какую-то тайну этот грозный старик умудрился скрыть даже от зорких глаз тварей типа Сандиса.

Примерно двадцать пять тысяч из армии Карра составляли регулярные войска. Каждый легион был сверхкомплектным и еще пару когорт составляли вексилляции каких-то других легионов. Никаких новобранцев. Только бывалые подразделения. Полный набор всех лучших имперских типов пехоты. Были маттиарии, антесигнаны, армигери дефенсорес, но основу составляли традиционные когорты легионеров-ветеранов. Дух захватывало при виде такого количества тяжёлой пехоты. Сигнумы и аквилы реяли над железными рядами. Красные, белые и тёмно-золотые щиты украшали индивидуальные знаки божеств-покровителей легионов. Полторы тысячи пеших и тысяча конных сагиттариев прикрывали тылы и фланги. А были здесь ещё лучники из числа союзников. Сэйфы, часть которых Карр увёл у Эламы и племена с далекого Востока, о которых мне говорили.

Конные воители Хэ-Чжи

Стрелковая кавалерия

Сэйфы были светлокожими, даже светлее населения Империи, шаддинские кочевники смуглыми, а Хэ-Чжи имели азиатский, ти-шадайский типаж. Носили красный, зелёный или жёлтый шёлк. Как и хваран Тайкано они предпочитали скрывать броню под тканью. Носили косы, в которые заплетали ленты. Всего у Карра было около тысячи двухсот конных и тысячи пеших Хэ-Чжи. В основном лучников. Среди этих наемников я даже заметил какого-то их стратега:

Принц Цоу-Лан

Стратег фракции Хэ-Чжи Черной Реки

6 уровень

Не Тайкано, конечно. Возможно, он недавно стал стратегом. Но даже такой лидер с двумя тысячами последователей уже очень неплохое подкрепление и так мощных сил Карра. Основательный у него подход. Всего в войсках Карра было примерно пять тысяч пеших стрелков: лучников, пращников, даже немного арбалетчиков с щитами. Плюс три тысячи конных стрелков. Прибавить к этому почти две с половиной сотни скорпионов, не меньше стационарных арбалетов, два десятка онагров и возникает вопрос: это кто ещё кого перестреляет?

Была у имперского стратега и ударная кавалерия. Она, конечно, заметно уступала шаддинской. Однако…

Имперский катафрактарий

Тяжелая ударная кавалерия

Правда таких воинов было всего четыре сотни против тысяч шаддинских, но это уже неплохо. Плюс алы обычных конных копейщиков, да еще сотни четыре сэйфской ударной конницы и сотни две с половиной из Хэ-Чжи. Выходит примерно 2200 не самой плохой ударной кавалерии.

Да уж. Разве что слонов не хватает. Товарищ Карр явно пытался создать армию вообще без слабых мест. Хребет из мощной, стойкой тяжёлой пехоты, которую дополняли многочисленные стрелки, артиллерия и самая разная кавалерия. Мне бы так. А то который месяц наскребаю войска где могу, но они всё не наскребаются. Вроде даже что-то получается, но оказывается наш новый противник в десять раз сильнее предыдущих.

Чем же на все это великолепие мог ответить Ксерион? Шаддинцы выставили около шестидесяти трех тысяч. Причём лёгких всадников степной конницы было лишь около четверти от этого грозного воинства. То есть к прямому и решительному столкновению лоб в лоб шаддинцы были относительнго готовы. Надеялись не только на маневр.

У них осталось два слона, достаточно пехоты, а самое главное: великий меч в руках Царя царей еще не затупился. Ударная кавалерия шадда была все также сильна, хотя и понеся некоторые потери. Но кто их не понес в эти суровые дни?

Все еще были в строю гвардия Гиан-Авспар и примерно четыре с половиной сотни Пуштигбан. Возглавлял их всадник на великолепном белом жеребце. Весь его доспех сверкал от позолоты, меди и, возможно, солнечной магии. Лицо скрывала защитная маска без прорезей для обзора. Вместо глаз на ней мерцали алмазы. Значит он также обладал навыком парящей души. Стратег походил на ожившую статую древнего воителя из шаддинского храма. Поверх белого плаща словно звезды были нашиты мелкие драгоценные камни.

Ксерион Великий

Стратег фракции Шадд

37 уровень

Не так уж далеко от Карра. А учитывая разницу в возрасте, то шансов пересечь отметку сорок пятого уровня у Ксериона даже больше. Если, конечно, Карр там себя каким-то особым долголетием не обеспечил. Так, могу ли я посмотреть способности Ксериона?

Фарн

Божественная суть Бессмертного Солнца, воплощенная в Царе царей Шадда. С древних времён эта загадочная сила является основой власти в шаддинском царстве. Исчезнув на столетия, она вызвала его упадок. Однако фарн снизошел вновь, вернув в мир краеугольный камень шаддинской религии.

Эффекты:

— наделяет данного персонажа божественной сутью Бессмертного Солнца.

Хм, никакой конкретики. Не все таки поддается анализу РТС-системы. Возможно, сам обладатель фарна лишь точка преломления некой внешней силы, которую излучает какая-нибудь магическая конструкция. И только анализируя ее можно точно узнать все доступные эффекты.

Кроме Ксериона армию шаддинцев вели уже знакомые мне Келим и Артишборд, но был при войске и четвертый стратег.

Мадхарага

Стратег фракции Шадд

11 уровень

Явно не местный. Скорее всего сулимский наёмник, но решивший крепко себя связать с шаддинским царством раз уже отображается как стратег их фракции.

Из степняков Ксерион привел на поле финального боя:

Налетчики Бер-Шадда 8120

Конные лучники Бер-Шадда 6011

Конные копейщики Бер-Шадда 1251

Степные саварн Бер-Шадда 1410

Итого: 16795

Из регулярной конницы и пехоты:

1 Гвардия Гиан-Авспар

4,5 Сотен гвардии Пуштигбан

3 Алы шаддинской конной ауксилии

3 Алы солнечные щиты Царя

Клибанарии 187

Клибанарии на верблюдах 201

Катафрактарии 2009

Шаддинские тяжелые саваран 3153

Шаддинские легкие саваран 9154

Шаддинская конная разведка 3012

Бронированные бесстрашные слоны 2

Итого: 20068

Пехота:

2 Когорты тяжелой ауксилии Шадда

6 Когорт шаддинской ауксилии

4 Фидаинские штурмовые когорты

Первоклейменные фидаины Шадда 530

Фидаины Шадда 2801

Шаддинские пешие лучники 1880

Шаддинские пешие копейщики 9128

Хаттарские наемные копейщики 1243

Хаттарские наемные лучники 765

Хаттарские наемные пращники 1323

Сулимские наемные копейщики 826

Сулимские жалящие лучники 414

Военные застрельщики зилотов 1225

Очистители 84

Высшие очистители 5

48 скорпионов с расчетами

35 стационарных арбалетов

Интересно, что пеших копейщиков стало даже больше чем было изначально. Ксерион, похоже, отобрал часть пайганов, довооружив их трофеями и снаряжением погибших. Вообще, перед этим боем шаддинцы практически избавились от массовки, а оставшуюся попытались сделать максимально боеспособной. Сюда они привели огромные толпы самых разных сомнительного качества бойцов: пайганы, зилоты, кочевники, конная разведка. Кому могли раздали оружие и броню. Часть зилотов перевели в фидаины, остальных снарядили заметно лучше. У них даже название сменилось. Раненых и не особо пригодных, как мне сказал легат Кайс, отослали обратно вместе с караванами. Ушла часть наименее боеспособной в полевом сражении степной конницы. Прибавилось саваран из кочевников. То ли они ранее занимались дальней разведкой и собирались нам снабжение резать, то ли произошла массовая раздача снаряжения лучшим бойцам. В общем, наши противники хорошо подготовились к финальному столкновению Бер-Шаддской заварухи.

Обе армии были развернуты друг к другу широким фронтом. Силы Карра медленно наступали, а отряды шаддинцев наоборот пятились. Впрочем скорость их движения была сравнима со скоростью дрейфа материков. Очень медленно. Одновременно с этим множество отрядов шаддинской лёгкой конницы, словно молекулы в стакане, роились около обоих построений. Мне даже сложно представить сколько микроконтроля нужно было для подобных манёвров. Шаддинцы старались отыскать наименее прикрытые стрелками участки вражеского строя, чтобы приблизившись дать залп-другой и тут же устремиться обратно. Стрелковая конница, пешие стрелки и даже легкая артиллерия Карра тоже маневрировали вдоль своей пехоты, использовали промежутки в построении когорт и немногочисленные полевые укрепления. Они старались подловить врагов и нанести урон на дистанции. Строй шаддинцев был растянут шире, стремясь как бы чуть охватить армию Карра с флангов. Их отряды стрелковой конницы старались создать постоянное давление на имперцев. Карр же держал основную часть кавалерии на флангах. Для их прикрытия и как резерв. Лишь около шести сотен конных лучников маневрировали вдоль строя, вступая в перестрелки с шаддинцами. Причем состав этой группы регулярно ротировался. Часть уходила на фланги для пополнения боезапаса или чтобы сменить уставшую лошадь. Ситуация же по снабжению у шаддинцев была, видимо, хуже чем в первые дни. Я не заметил верблюжьих караванов и шатров. Возможно, часть снабжения была разгромлена десантом чудовищ.

Два войска напоминали исполинских монстров, вставших друг напротив друга в угрожающие позы. Шел обмен легкими ударами когтей, летели клочья шкур и капли крови, но пока не наступил момент, когда чудовища в решающем броске вцепятся друг другу в глотки. Обе стороны были терпеливы. Обе стороны знали свои преимущества и недостатки. Так прошло уже примерно пять с половиной часов.

"Нималексис не выведет людей". — вдруг сообщил мне Карр.

Он говорил короткими, рублеными фразами. Голос звучал сосредоточено и необычайно напряженно. Видимо даже ему было сложно одновременно рулить армией и разговаривать.

"Почему?" — спросил я.

Отвлекать его не хотелось, но вопрос этот был очень важным.

"Саботаж". — коротко и емко ответил стратег.

Разъяснять мне это не требовалось. Очевидно снова фокусы уважаемого союзника и партнёра по ратным делам Иворна Сандиса. Может быть, с кинжалами на Нималексиса никто не кидался, но у него новонабранный легион. Достаточно пару десятков агентов внедрить в командный состав и можно легко парализовать любую деятельность на фоне тяжелых потерь от атаки нечисти.

У Нималексиса было что-то около семи тысяч бойцов. Серьезно с шаддинцами они не бодались. То есть Сандис своими руками просто вырубил нам один из легионов. Потрясающе. Если к этому присовокупить ещё и мои потери от столкновения с нечистью, то становится непонятно кто нанес нам на текущий момент больше урона: враг Ксерион или "союзник" Иворна?

"Двигайтесь к нам. Как можно быстрее". — передал Карр.

Временные рамки, действительно, начинали поджимать. Пока дойдем, пока повоюем, а там уже и темнеть начнет. Значит пора нам появиться на бранном поле.

"Строимся для выхода!" — скомандовал я и сам поспешил занять место среди легионеров.

Тем временем растащили повозки, служившие теперь заменой ворот. За укреплениями лагеря мы развернули также относительно широкий строй, хотя и имеющий плотность минимум в шесть рядов. Имеющуюся кавалерию я разместил по флангам и частично за нашим построением. По центру стояли две усиленные когорты, между которыми находился собственно я, окруженный достаточно мощной охраной. Передо мной было пять рядов пехоты. Еще четыре ряда сзади. За двумя усиленными когортами находилась когорта маттиариев. Пусть пришлось их растянуть так, что создать обычную плотность огня они не смогут, но одновременный залп дротиков легионеров первых рядов и плюмбат из-за их спин должен иметь ошеломительный эффект. На правом фланге у нас также находилась отдельная когорта маттиариев-ветеранов из Шестнадцатого. Кроме плюмбат и мечей им пришлось брать одноручные копья. Их взяли первые два ряда. Во время метания плюмбат копья нужно будет воткнуть в землю или как-то поставить рядом. Просто без них маттиарии будут слишком уязвимы для натиска кавалерии после того, как истратят свой боезапас. Левый фланг в основном состоял из копейных когорт. Он должен был выдерживать натиск кавалерии относительно сносно.

Таким строем мы начали свой путь. И многие молили богов, чтобы этот путь не оказался последним. Другие же отбросили сомнения и надежды, смело шагая навстречу судьбе. Людей грела мысль, что сражение подходит к концу. Сейчас мы победим или погибнем. Оба исхода сулят в каком-то смысле покой.

Шаддинские конные патрули, оставленные в тылу основной армии, сразу заметили наше выдвижение. Думаю, сейчас Ксерион и его стратеги судорожно решают сколько сил они могут выделить против нас. Есть у них два основных варианта. Во-первых, они могут послать заслон чтобы задержать нас. Это может быть тысяч пять пехоты, в качестве прикрытия и много всадников, которые будут нас всячески развлекать. Стрелков у меня маловато. Передвижные укрепления слишком пострадали. Так что обстрелы для нас сейчас очень опасны. Но даже такое ослабление основного строя, может качнуть неустойчивые сейчас весы победы в сторону Карра. Кроме того, если дело дойдет до ночи… Слитные атаки тяжелой кавалерии будут невозможны. Пехота шаддинцев окажется в западне и без должного прикрытия. Но есть второй подход: выделить против нас максимально мощный ударный кулак, чтобы как можно скорее разбить или заставить вернуться в лагерь. Это тоже риск. Ведь как только шаддинцы оторвут от основного строя часть элитной конницы, то Карр активизирует наступательные действия. В любом случае, все будет зависеть именно от столкновения нас с силами врага. Иначе шаддинцы и Карр опять весь день протанцуют друг напротив друга без какого-то решительного результата. Мы подкрепление, а заодно и приманка.

Вражеский строй забурлил по флангам, где сосредотачивалась основная кавалерия. Поднялись оранжево-золотые знамена. Похоже, что именно отряды всадников пошлют разбираться с новой угрозой. Шаддинцы выбрали второй вариант: как можно скорее разгромить либо отбросить нас. Посмотрим сколько воинов Ксерион для этой задачи выделит.

Одновременно с этим началось движение кавалерии на флангах армии Карра. Кажется, он тоже собирался активно действовать, а не просто ждать пока нас раскатают. Отлично.

В итоге от армии Ксериона отделилась группировка кавалерии, которая насчитывала:

2,5 Сотни гвардии Пуштигбан

3 Алы солнечные щиты Царя

Катафрактарии 1212

Шаддинские тяжелые саваран 1542

Шаддинские легкие саваран 2531

Шаддинская конная разведка 1031

Бронированные бесстрашные слоны 1

Возглавил все это дело Артишборд, который взял 18 уровень. Должно быть на разборках с иномировой нечистью.

“Остановиться и ждать!” — приказал я. — “Готовимся встречать удар”.

С флангов имперской армии нам на помощь спешило два отряда кавалерии. Почти вся конница, которая была у Карра.

4 Центурии имперских катафрактариев

5 Ветеранских турм промотов-комитат

6 Ветеранских турм конных копейщиков

11 Турм промотов-комитат

18 Турм конных копейщиков

3 Ветеранские турмы сагиттариев

26 Турм сагиттариев

Сэйфа-кин 12

Сэйфские копейщики 381

Сэйфские всадники-загонщики 1369

Сэйфские конные застрельщики 320

Бешенные волки Хэ-Чжи 29

Копейщики Хэ-Чжи 223

Конные воители Хэ-Чжи 951

Кроме того при них было где-то сорок легких повозок с установленными на них скорпионами. На каждой такой “тачанке” находилось двое легионеров, вооруженных дротиками, и один пеший лучник. Возглавляли этот контингент принц Цоу-Лан, один из легатов Карра и уже знакомый мне сэйф Райхо. Это было сильное подкрепление, однако в каком состоянии мы будем, когда они подойдут? И позволят ли им вообще подойти. Шаддинцы не просто так отправили против нас лишь часть кавалерии. Остальная тем временем попытается задержать идущие к нам на помощь силы.

Битва активизировалась. Забурлила и закипела. Из долгого, тяжелого противостояния на выносливость и терпение она перешла в горячую фазу. Все благодаря нам. Мы стали толчком, который нарушил равновесие. Первым сдвинувшимся сугробом, обрушившим вниз целую лавину.

На нас, широко развернув свои ряды шли пуштигбан и катафрактарии, по бокам усиленные тяжелыми саваран и с множеством легких саваран в тылу. На правом фланге у них еще имелся слон. И снова дрожь земли, и снова пыль столбом. Последний акт жестокой пьесы приближался. Она пошла не по сценарию Иворна Сандиса. Точный ее сценарий и финал не определены. Боги войны взялись свои перья, макнув кончики в кровавые чернила. Приготовились записывать имена убитых.

“Вы уже давали им отпор!” — напомнил я, видя как тревожно мигают индикаторы морали по мере приближения врага.

Легкие всадники Тайбров, стоявшие на одном из флангов, вдруг с громкими криками кинулись прочь. Наемники побежали, не желая бросать вызов бронированной армаде Шадда. Вслед им полетели проклятья и стрелы.

“Не расходуйте боезапас на этих трусов! Мы убьем их позже”. — обратился я к сагиттариям и сэйфам. — “Каждого выловим и прибьем к столбу. Обещаю!”

Жаль, что с нами не было ни Доктония, ни Радоманта. Оба до сих пор не оправились. Проклятый Сандис и его колдовское затмение. Если я вернусь с этого поля, то заставлю ублюдка заплатить за его фокусы. Может не сразу, но месть принято подавать холодной. Говорят, так вкуснее.

Лязг стали и грохот копыт становились все громче, вселяя ужас даже в сердца храбрейших. Тем временем кавалерия Карра прорывалась к нам сквозь вражеские заслоны. Одновременно с этим пришла в движением имперская пехота. Сам Ксерион во главе гвардии Гиан-Авспар, двух сотен пуштигбан и почти восьми сотен катафрактариев собирался нанести удар по правому флангу построения Карра, более не прикрытого кавалерией. Стрелковая конница шаддинцов, управляемая, наверное Келимом пыталась как-то помочь остальной части армии, но ее возможности теперь ограничивали боезапас и усталость лошадей. Три тысячи конных лучников Карра, напротив, вступали в бой свежими и с полными колчанами. Они рассредоточились, стараясь прикрыть переход ударной кавалерии, которым пошли наперерез отряды тяжелых, легких и степных саваран. Шаддинская пехота медленно попятилась, стремясь избежать прямого столкновения с имперской.

“Дай мне добавить твои войска!” — вдруг услышал я голос Карра. — “Можете разорвать клятву после сражения. Но сейчас я могу вам помочь”.

Вполне вероятно, это страховка на случай, если я сейчас быстро погибну. Тогда Карр сможет сразу перехватить управление. Но… И ладно. У меня уже потрачено сегодня замедление времени, да и опыт у Карра огромный. Его помощь в микроконтроле мне пригодится.

“Да. Хорошо”. — ответил я, а затем обратился к своим людям. — “Сейчас вас временно добавит к себе стратег Карр. У нас есть такая возможность. Я тоже смогу вами управлять. Так что добавляйтесь. Это временная мера”.

Люди, судя по индикаторам и гомону, занервничали еще сильнее. Надо было, конечно, раньше такое провернуть. Не прямо перед железно-бронзовым ликом шаддинской тяжелой конницы. Но вдруг затем… Один за другим индикаторы морали подразделений вспыхивали сначала ярко-зеленым, а потом золотисто-желтым. Я видел такое впервые. Перед лицом страшнейшей опасности боевой дух всех моих солдат достиг максимума. И не просто его достиг, а перешел этот рубеж уходя все дальше. Странное ликование достигло даже меня. Накрыло чуток, как накрывают брызги уже разбившейся о берег волны. Все страхи вдруг исчезли. Сгинули опасения и сомнения. Будто кто-то дернул во всем мире светофильтр, прибавив яркости. Блеск стали и бронзы… Сверкающий смертельный металл теперь казался самой прекрасной вещью на свете. Ореол поднявшейся желтой пыли лишь подчеркивал всю грозную силу врага, которого мы сокрушим. Обязательно сокрушим ибо мы непобедимы. Нас можно ранить, можно убить, но сегодня легионы одержат победу. И не стоит так уж грустить о павших. Их последним воспоминанием станет триумф нашего оружия!

“Выйти на позиции!” — скомандовал я нашей кавалерии.

Те выходили из-за общего строя, чтобы ударить навстречу врагу. Не дать ему спокойно взять нас в клещи.

“Приготовиться!” — через пару минут объявил я уже пехоте и мне ответили ликующие крики, словно вместо столкновения с тяжелой конницей мы идем грабить богатейший город.

Легионеры приготовились к броскам метательного оружия, а ударная кавалерия шаддинцев набирала ход. Удивительно, но у них, находящихся во вроде бы лучшем положении мораль была ниже.

“Дротики!” — скомандовал я.

Тысячи жалящих снарядов взметнулись навстречу врагу. Все многообразие дальнобойной смерти. Сыпались звонким дождем плюмбаты, летели тяжелые снаряды скорпионов и дротики, огромный камень запустил полуциклоп. Он взял его одной рукой и подпер второй с крюком, чтобы, использовав свою власть над стихиями, швырнуть в подъезжавшую кавалерию. И через пару секунд грянул гром. Не небесный, но земной. Столкновение напомнило мне вырывание зуба под анестезией. Вроде должно быть больно, но чувствуешь только толчок. Всякий негатив перекрывала странная эйфория. Меня самого таскало из стороны в сторону на волнах человеческой массы, но было совершенно не страшно. Даже смертельно раненые рвались вперед. Увязших или слишком вырвавшихся шаддинских всадников пытались стягивать с коней. И на удивление успешно пытались. Люди эффективно действовали без приказов, без дополнительных команд. Волна эйфории несла их вперёд к подвигу. Мелькали над строем копья, нанося колющие удары. Искали их наконечники бреши во вражеской броне. Бесились и пугались лошади. А по флангам шёл бой кавалерии. Наша несла тяжелейшие потери от превосходящего числом, выучкой и снаряжением врага, но не прекращала свой натиск. Не давала противнику охватить нас с боков. Одна за другой мелькали секунды. Капля за каплей падали на нашу чашу весов судьбы, пока со скрипом не двинулся механизм, склоняясь в нашу сторону.

Две простые истины вспыхнули в моем затуманенном сознании: Во-первых, шаддинцы сражение проигрывают без вариантов. Во-вторых, мы сейчас таааак огребем, что навеки помнить будем.

Наш строй выдержал первый натиск. Стремясь избежать давки и больших потерь Ксерион начал отводить элитную конницу, все еще пытаясь по флангам атаковать нас жалящими ударами тяжелых и легких саваран. Однако рядом уже была кавалерия Карра. Ксерион во главе своих лучших всадников смог нанести тяжелый урон флангу имперцев, но в бегство их не обратил. Другой фланг построения Карра начал загибаться, стараясь охватить шаддинску пехоту.

Несмотря на численное превосходство, значительную часть армии Ксериона всё же составляла лёгкая конница. Восемь тысяч степных налетчиков, шесть тысяч лучников, три тысячи конной разведки. Полезные войска. Они хорошо могут кружить около вражеской армии, засыпая стрелами и нанося удары в уязвимые места. Однако устойчивый строй из них не сформировать. Это маневренная кавалерия. Большая часть войска Карра напротив состояла из тяжёлой пехоты. Когда к нему присоединились ещё и наши силы, на которые врагу пришлось отвлекаться, то сложилась парадоксальная ситуация. Шаддинцев было больше, но их построение уступало нашему по длине. Так уж вышло. Общая протяженность фронта у меня и Карра была заметно больше. Речь о фронте, сформированным тяжёлой пехотой. Более того началось окружение вражеских сил. Шаддинская кавалерия могла его довольно легко избежать. А вот пехота врага такой скоростью не отличалась и качеством в среднем имперской уступала.

Завалы трупов остались перед нашими рядами. На каждого погибшего катафрактария приходилось по три или по четыре моих легионера, но это все равно ощущалось как успех. Бросились в стороны пешие копейщики, давая упасть туше боевого слона, всё брюхо которого было истыкано и кровоточило. Тварь успела передавить десятка два человек, прежде чем яростный натиск, не щадящих своей жизней бойцов, уничтожил зверя. Они лезли ему под ноги, нанося удары в уязвимые части. Безумие. Безумие, которое принято именовать отвагой.

"Бой еще не закончен". — напомнил Карр. — "Надо идти вперед".

И мы пошли. Потеряв за несколько минут почти полторы тысячи человек, переступили через них и зашагали дальше. На наших флангах заняли место многочисленные всадники. Конные лучники сэйфов, Хэ-Чжи и кавалерии легионов отгоняли степняков Бер-Шадда, не давая терзать нас обстрелом.

Ксерион и Артишборд собирали тяжелую кавалерию подальше от пехоты. Готовились для новой атаки. А тем временем строй шаддинцев оказывался между моим отрядом и войском Карра. Всё сильнее сжимались наши клещи. Пусть мои люди сильно пострадали, но боевой дух был на высоте, а по флангам нас теперь прикрывала очень сильная кавалерия. Вместе с нашей оставшейся там теперь было около шести тысяч всадников.

"Не начинать свалки. Ничего еще не кончено. Они попытаются ударить нас во время свалки. Только стрелять пока. Не спешим". — предупредил Карр.

Он имел в виду, что силы вражеской тяжёлой кавалерии могут попытаться нанести новый удар, когда мы будем добивать пехоту. Поэтому Карр предлагал не спешить. Окружить врага и подвергнуть обстрелу, а не рваться в ближний бой. Правильная идея.

Ксерион не просто так собирал тяжелую кавалерию подальше от своего пехотного строя. Он теперь ждёт, когда начнется ближний бой, чтобы нанести еще один решительный удар. Но подойдя к вражескому строю наши силы замедлили ход. Начался обстрел. Пять тысяч пеших лучников, пращников и арбалетчиков разили шаддинский строй. Их копейщики были не способны эффективно сформировать стену щитов. Вперёд имперцы выкатили многочисленные боевые машины, тут же начав бомбардировку врага. Войско Карра само было подобно машине, готовой перемолоть более уязвимую шаддинскую пехоту. Даже недолгий массированный обстрел нанес серьезный урон не самым стройным рядам шаддинских копейщиков. Фидаины и регулярные части держались намного лучше. Однако против них Карр сосредоточил огонь артиллерии. Особенно онагров. Их снаряды легко ломали щиты и руки, а в образовавшуюся брешь тут же летели стрелы. Шаддинцы тоже огрызались, но артиллерии у них было в разы меньше. Кроме того, наша стена щитов, действительно, напоминала монолитную стену.

Спустя минут тридцать пять враг начал отступать. Ксерион понял, что время не на его стороне. Полтора часа оставалось до заката. Лошади шаддинцев сильно утомились, да и люди уже были на грани. Скоро на степь рухнет тьма, исключая возможности слитных атак тяжелой кавалерии. Тогда мы раздавим всех попавших в полуокружение шаддинцев. И кто знает, не решится ли Карр потом ударить по элитной кавалерии пока та не очень боеспособна. Кони многих катафрактариев едва держались на ногах после многих часов маневров, натисков и погонь. Царь царей решил не рисковать. Его блистательная гвардия начала отход. Масса пехоты тоже двинулась туда, где пока еще не совсем сомкнулись наши клещи. Под обстрелом они спасали свои жизни, а конные лучники хоть как-то пытались их прикрыть, но боезапас у многих шаддинских степняков уже был израсходован. Карр выделил две турмы копейщиков, две сагиттариев и по сотне бронированых всадников из сэйфов и Хэ-Чжи, направив их кошмарить отступающую вражескую пехоту там, где ее не прикрывала тяжелая кавалерия Ксериона, собравшаяся в одном месте. У многих шаддинцев началась паника. Под обстрелом и подгоняемые нашей конницей, они бросились спасаться поближе к своему царю, полностью теряя строй. Это делало их легкими целями для стрел и камней. Отходили, теряя строй и сулимские наемники, которых возглавлял стратег Мадхарага. Он был защищен хорошей броней, которая спасала его от стрел. Мадхарага находился в глубине строя, однако восседал на бронированном коне. Наверное, опасался, что свои же затопчут. Эта, вроде бы здравая идея, предрешила его судьбу. В него прилетел дротик из тяжелого скорпиона, который расчет легионеров поближе доставил на повозке. Думаю, что Карр использовал навык для прямого управления боевыми машинами. Слишком точен уж был выстрел. На одного стратега во вражеском войске стало меньше.

Траурно прогудели золочёные трубы. Элита вражеской армии начала полностью покидать поле боя. Уходили вместе с Артишбордом пуштигбан, катафрактарии и клибанарии. Навстречу им спешили выжившие слуги, чтобы как можно скорее оказать помощь раненым. Кони срочно нуждались в отдыхе. Отступали даже многочисленные саваран. Однако на поле боя остались Келим с тысячью степных саваран и Ксерион во главе гвардии Гиан-Авспар, трех ал Солнечных Щитов и тысячи тяжёлых саваран. Этот отряд не давал Карру в полной мере использовать кавалерию для окончательного разгрома шаддинской пехоты.

Солнце заходило.

Так завершился этот долгий и тяжелый бой. Враг не уничтожен, но будет вынужден покинуть всё более высыхающие степи. Его снабжение сильно пострадало от вторжения чудовищ. Возможностей продолжать компанию больше нет.

"Империя не забудет твоей доблести". — передал мне Карр. — "Я сейчас же убираю твоих людей из списков своей армии".

"Да. Хорошо. А что это было?" — спросил я, имея в виду резкий подъем боевого духа перед ударом вражеской кавалерии.

"Доблесть веков". — расплывчато ответил мне Карр.

Думаю, бесполезно его расспрашивать. Старик владел каким-то секретом и, возможно, даже не одним. Однако в отличие от некоторых, он не пытался воевать, опираясь прежде всего на магию. Она была лишь дополнением его военной машины.

"Победа". — объявил мне системный голос. — “Ваш уровень повышен". Три подразделения повысили свой статус”.

Сражение закончилось. Отхлынула эйфория. Теперь я не ощущал триумфа. Несмотря на вроде бы как победу мои проблемы не решились, справедливость не восторжествовала, а врагов с каждым днем становится только больше.

"Империя не забудет твоей доблести". — мысленно повторил я слова Карра.

Вроде бы похвала, но интонация сильно меняла смысл сказанного. В словах старого стратега не было иронии, сомнений или неприязни. Однако интонация его мне совершенно не понравилась. Он будто произнес тост на похоронах. Мол Империя не забудет твоей жертвы. Когда мы, хорошие парни, победим, то в своей правильной версии истории запишем, что был такой непутёвый и странный стратег Михаир с погонялом Палач. Мутный пассажир, но погиб героически. Обеспечил победу хорошим парням и пал потом от рук плохих. Ещё одна символическая жертва на алтарь грядущей гражданской войны. Только вот я не собираюсь становиться барашком для заклания.

"Не надо меня хоронить". — подумал я, глядя на догорающий закат. — "У меня даже план, вроде был. Сейчас на фоне адреналина и усталости его в подробностях не вспомню, но точно был! Что там… Сначала победить в сражении? Да. Сделано. А дальше? А дальше я отправлюсь в Столицу".

Глава 29 Низкие страсти высокой политики

В степи стемнело очень быстро. Будто бы боги стремились поскорее скрыть за вуалью мрака следы своих кровавых забав. Тучи затянули небо. Из нашего лагеря на поле боя пришли велиты, стрелки и хирурги. Они зажгли фонари, пытаясь помочь раненым, многие из которых не могли ходить, а других даже врачи боялись трогать, чтобы не причинить лишний вред. Переломы ребер, ног, позвоночника, раздробленные кости. Тяжелые травмы, причиненные натиском кавалерии. Такова цена доблести. Эйфория минутного порыва прошла, а боль у выживших осталась. Я не хотел уходить с поля боя до тех пока не заберут всех раненых и убитых. Глянул на яркие фонари где-то метрах в четырехстах. Оттуда доносился мерный и звонкий стук инструментов. То по приказу Карра высекали на памятном камне какие-нибудь пафосные слова. Мол здесь сыны Империи всех героически победили вопреки коварству врагов(и других сынов Империи).

Ночное небо вспыхнуло раскатами грозы. Все ждали и желали освежающего дождя, но на землю пролились лишь несколько жалких капель. Словно сами небеса оскудели и устали за эти мрачные дни.

Мертвые тела в полумраке обратились бесформенными темными глыбами, вокруг которых суетились живые. Своих складывали рядами для переноски в лагерь или похорон. Чужих обирали и обдирали, прежде чем свалить в одну большую кучу. Если приглядеться, то я мог заметить как копошатся рядом с трупами едва различимые тени. После уничтожения Вестника мне было тяжелее их замечать. Иногда, в гуще боя я, кажется, вообще не видел тени мертвых или не обращал на них внимания. Однако если сосредоточиться, то постепенно из пустоты прорисовывались контуры образов, прикованных к бездыханным телам.

Недалеко раздался стук копыт. К нам приближался в сопровождении десятка всадников принц Цоу-Лан. В полумраке его красное облачение поверх брони казалось темно-багровым. Это был среднего роста молодой человек, явно очень следивший за своей внешностью. Он не носил бороды, а тонкие усики ему выбрили и уложили в две острые полоски. Наверное, мода такая у них в далеких краях.

— Мое почтение. — не особо почтительно поприветствовал принц. — Наконец могу поговорить с вами стратег Мих-Ир. Вы знамениты.

У варвара был голос скучающего туриста, который пару часов назад вернулся с увлекательной экскурсии, а теперь не знал чем себя занять. Это чужая война для него. Он воспринимал ее как некий дальний поход за славой и новыми впечатлениями.

— И вам не хворать, принц. Ваши воины достойно сражались.

— Как и ваши. Ой странная у вас, имперцев война. Никогда бы не подумал, что увижу столько великих людей, которые ходят пешком. Я рожден в кибитке и вырос на коне. Но не думайте, что я вас не уважаю. Уважаю. Больше только Карра. Он сказал, что сделает меня великим полководцем. Сделал за год. Я даже стратегом стал.

Ага. Значит очередной молодой протеже старика. Замена Аргаилу.

— Поздравляю. — ответил я принцу. — Думаете остаться в Империи?

— Не. Я вернусь к себе и буду воевать. Я стану шаньюем с этим даром и помощью Империи. Тридцать лет не было у Хэ-Чжи шаньюя. Но ничего. И Ти-Шадай, и Хаттар, и Шадд еще услышат грохот наших копыт. Я возьму сотню городов и соберу тысячу наложниц. Больше чем у императора Ти-Шадая! — с важностью подчеркнул Цоу-Лан.

А, ясно. Карр и ко этого фрукта усиливают, чтобы его руками поднять шторм где-то далеко и обрушить его на соседей Шадда или сам Шадд. Ксерион тем временем, наверное, науськивает кого-то против Империи. Засылает жрецов и военных инструкторов. Обычное дело. Низкие страсти высокой политики.

— Карр обещал отдать лучших осадных мастеров. Эти ваши большие арбалеты мне очень нравятся. В Ти-Шадае давно используют против нас массы пеших стрелков и копейщиков, много крепостей, стен и башен.

— А одна гигантская стена у них есть? — осведомился я.

— Есть и не одна. — усмехнулся принц. — Стена на юге от реки По. Другая у жемчужного озера до горы Те-Нэ. И ещё есть крепость Хрустального Дракона, от которой тоже в обе стороны идут огромные стены. Ладно. Уже совсем темнеет. Надо выводить моих разведчиков. Проверить не ждут ли нас засады на обратном пути. Да накроет вас небо синим плащом.

— И вам удачи, принц.

Цоу-Лан удалился, а стоявший неподалеку Ган с неподдельной грустью произнес:

— Еще конный варвар. Сколько их не убивай, они никогда не заканчиваются.

— Численность населения кочевых народов меньше чем оседлых, но мобилизационный ресурс заметно выше. — пробормотал я себе под нос фразу из какого-то исторического ролика на Ютубе.

Когда я их смотрел? Сколько вечностей назад это было? Вроде бы во время переноса меня не сбивал грузовик и уголовник не загнал перо в бочину, но возникает ощущение, что тот человек из прошлого уже мёртв. Осталась только его тень, привязанная к почему-то еще живому телу. Михаил теперь лишь смутные воспоминания, обрывки знаний и эмоций. Вместо него тело занял кто-то другой. Некий Михаир, или Мих-Ир, или Палач Севера. Упрямый, странный и даже немного безумный стратег, который месяц балансирующий между жизнью и смертью. Он захватил эту мясную оболочку и осколки воспоминаний, как захватил когда-то Либану. Быстро. Почти без боя.

В мою сторону шел Карр, сопровождаемый двумя десятками телохранителей и товарищей. Впервые видел стратега без полной брони. Видимо даже его выносливость имеет пределы, продиктованные возрастом. Карр остался лишь в поножах и субармалисе, достаточно дорогом, но не вычурно-броском. Белые петериги заканчивались бронзовыми печатками. Своего рода небольшими фалерами.

— За твоими дезертирами я отправлю две полные турмы сагиттариев и десяток сэйфов, знающих эти места. Тут проблемы с деревом для столбов или крестов, так что взятым живьем просто сломают руки, ноги и бросят в степи. Нет врага хуже предателя.

Это намек на Сандиса? Вполне возможно.

— Благодарю, стратег.

— Это должно сделать и благодарность тут не требуется. Так работают легионы, царства, империи и отдельные семьи. В какой-то момент каждый делает что должен, отодвинув собственный интерес. Поступившего иначе жестоко наказывают. И это не просто месть. Это отбор. Должны остаться лишь преданные и проверенные. Это весть. Предупреждение всем тем, кто может задуматься о предательстве. Но когда такие принципы нарушаются раз за разом и личные интересы становятся на первое место, то всё начинает рушиться. Оно падает быстро или медленно гниёт. То что я сказал сейчас, вовсе не великая мудрость. Любой умный человек дойдет до этой мысли сам, когда хоть сколько-то повзрослеет. Но даже очевидные истины приходится напоминать и самое главное отстаивать.

Думаю, данные слова Карр адресовал не только мне, но и своим спутникам. Возможно даже транслировал через командный голос ещё кому-то или всему войску. Не удивлюсь если у него для своих легионов есть считай радио с ежедневными обращениями и разъяснениями на разные темы. Этакий политпросвет. В пропаганде Карр похоже шарил не хуже чем в войне. Можно было понять Аргаила, который поддался его влиянию. Геор и ко тоже были ребята прожженные, пробивные, но на их фоне Антавий Карр казался почти небожителем.

И что мне надо было ответить на эту красивую, популистскую речь? Совсем промолчать или пробубнить "Да-да" словно школьник, подтверждающий слова учителя, не очень правильно с точки зрения всё той же пропаганды. Пропаганды меня лично как фигуры способной занять значимое положение в Империи.

— Главный долг, который мне известен — верность верным мне. — решил ответить я.

Вроде тоже звучит нормально.

— Такое мнение может быть как достойным, так и заслуживающим упрека. Вчера вы поступили достойно, стратег. Этого уже не отнять. — многозначительно ответил Карр и зашагал прочь.

Он, наверное, имел в виду, что когда ты верен верным тебе, то очень многое зависит от твоего окружения. И отношение ко мне должно быть соответствующим. Думаю, в мировоззрении Карра кроме врагов есть два типажа: свои и союзники. Свои это вот те ребята из его окружения. Для них все затевается. Они должны стать основной Новой Старой Империи. Верные, преданные сыны своей страны. Безупречные, незапятнавшие себя всяким нехорошим. А вот я это кто-то наподобие Аргаила или Цоу-Лана. Союзник. Вспомогательный расходный материал, которым не жалко пожертвовать ради Великой Цели.

Пока я думал все эти мысли, Карр уже порядком отошел прочь. В полумраке неясным пятном маячила белая ткань его субармалиса. Что-то привлекло мое внимание. Я перешел в стратегический режим и своим обзором последовал за стратегом. Он шел вдоль ряда наших мертвецов. Легионеров, раздавленных конями, пробитых копьями, сраженных стрелами. Карр шел медленно. Будто несмотря на темноту пытался заглянуть в лицо каждого покойника. И они тоже смотрели на него. Их тени поднимались от тел, вставая ровно будто на построении когорты. Карр шагал мимо них, чеканя шаг и заглядывая в мертвые лица. За его спиной тени постепенно таяли, а потом вдруг вспыхивали и совсем пропадали. Лишь можно было заметить, как поднимаются к темным небесами крошечные мерцающие огоньки. Я вспомнил рассказы Эйлит о Сердце. О том как души умерших его последователей возвращались в священные рощи. Туда где корни Сердца пронизывали мир и хранили память предыдущих поколений. Куда же забирал легионеров Карр? К кому? В любом случае я не стал ему мешать. Лучше пусть они перейдут куда-то в сферы владений богов, чем остаются на пыльной земле этих бесплодных и чужих степей.

Однако теперь нет никаких сомнений. Антавий Карр обладал силой, выходящей за пределы возможностей обычного стратега. Именно это тайное могущество помогло нам устоять под страшным натиском вражеской конницы. Оно же и хранило Карра от покушений. Но что это была за сила? Может, ей наделил Карра Забытый? Либо какой-то другой древний бог. Гадать пока бессмысленно. Я решил заняться своей силой и повысить таки уровень. Что нам предлагает система:

Волны и ветер

Показывает около каждого корабля скорость его движения сейчас и предполагаемую скорость через десять минут. Исходя из наблюдений ваших героев, показывает текущее направление ветра и предполагаемую смену направления, если таковая предполагается.

Яркая доблесть

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +5.

Увеличивает максимум подконтрольных героев на +2 за каждый взятый уровень способности "Век героев".

Военный совет

Позволяет раз в сутки приглашать других стратегов на Военный совет, во время которого время будет замедленно в одиннадцать раз. На одном совете могут присутствовать не более десяти стратегов.

Святая земля

Выберете форт, крепость, город со стенами или долговременный военный лагерь. Вы сможете управлять войсками в пределах его стен вне зависимости от того, насколько далеко вы сами находитесь. Цель можно менять раз в месяц. Общая зона контроля не может превышать вашу обычную зону контроля.

Да чтоб вас черти драли без средств контрацепции! Я хотел и “Военные Совет” и “Святую землю”. А теперь придется выбирать между ними. Впрочем, лучше так, чем если бы выпали одни не особо нужные навыки. Совет штука полезная. Как я понимаю, его берут все прокаченные стратеги вне зависимости от любимого стиля войны. Однако и Святая земля тоже штука очень крутая. Я уже потратил аж два очка прокачки на менее полезные предыдущие навыки, чтобы добраться до нее. Ладно. Мне скоро предстоит визит в Столицу, а оттуда, возможно, и на тот свет. Так что какой-то коннект с лагерем пригодится. Успею хоть последние слова сказать. Значит берем таки “Святую землю” при переходе с 20 на 21 ранг.

В меню появилась новая опция, предлагающая назначить зону контроля. Использую ее перед тем как покинуть свои войска, а пока просто пора возвращаться в лагерь.

Я заночевал под дырявым куполом своего в недавнем прошлом роскошного шатра, слушая как за тканевой перегородкой стонет от лихорадки Итка. Она до сих пор находилась в полузабытье. Даже методы Арамии пока не давали решительно положительного результата. Утром вызвал Поция и объявил:

— Мало кому я доверяю больше, чем тебе. И есть сложное дело, которое мы должны провернуть чем быстрее тем лучше?

— Кого будем убивать? — шепотом спросил центурион.

— Если бы все было так просто, друг мой. Мы будем писать письма.

— Вот же зараза… Это сложнее.

— Согласен. Особенная сложность в том, что от этих писем будут зависеть наши жизни. Я очень долго пытался не касаться политики. Но выбора больше нет. Придется прыгнуть в нее с головой иначе мне эту голову скоро отрежут.

Удивительно, но диктуя текст через командный голос и обсуждая его полушепотом, я ощущал даже больший мандраж чем недавно на поле боя. Там хоть видно было врага. Я мог прикинуть шансы на победу/проигрыш. А тут… Словно игра в рулетку русскую, но полон барабан. Осечки шанс — вот все что есть. Такой “надежный” план. А может зря себя накручиваю и мои слова упадут в благодатную почву. Узнаю это только спустя какое-то время. Уже в Столице, когда бежать будет некуда и верные легионы очень далеко.

После писем настало время встретиться с Доктонием, которому постепенно становилось лучше.

— Мне очень нужна ваша помощь. Не могу вам немедленно предложить виллу или две, но и рисковать собой не придется. Просто передать письма вот этим людям. Думаю, через ваши каналы в Столице такое провернуть очень легко.

Я передал Доктонию бумагу, на которой были записаны все адресаты. Венатор несколько минут изучал листок и выдал:

— Список мое почтение.

— Я не прошу о каком-то содействии или рекомендациях. Просто хочу, чтобы письма точно дошли до каждого из адресатов.

Обычных моих гонцов люди Сандиса могут легко перехватить на улицах Столицы и других крупных городов. Однако я точно отправлю весточку Фальвусу. Попрошу его о схожем содействии. Впрочем, для него у меня имеется отдельное письмо.

— Похоже, вы наконец решили взяться за политику. Еще и сразу за политику такого масштаба. С берега да в самый темный омут.

— Как будто у меня есть выбор.

— Выбор у вас, сокол наш, был. Я его как мог озвучил: проиграть, но выжить, победить, но пасть смертью храбрых и… — Доктоний потряс перед моим носом скомканными листом. — Вот это. Выбор был сделан. Готовьтесь вкушать последствия, стратег. А я… А я что-нибудь придумаю. Обещать не буду, но некоторые люди из списка, действительно, прочли бы ваши письма с интересом.

— Благодарю. Еще раз повторюсь, не могу вам немедленно обеспечить виллу-другую, но если появится возможность…

— Не стоит благодарностей. На словах не стоит. А если появится возможность… — усмехнулся Доктоний. — …я сам о себе напомню.

После чего он сложил список несколько раз и куда-то спрятал. Отлично. Еще бы пару альтернативных путей для передачи писем, но никто одновременно надежный и нейтральный в голову не приходит. Нэл слишком далеко и слишком далека от политики. Гилам и ко? Очень мутные ребята. Аланиус Церт? Самый-самый мутный из всех. До Гробницы теперь фиг достучаться. Думаю, после провала авантюры со шпионским оборудованием они временно оставят меня в покое, чтобы не слишком конфликтовать с Багровым Кругом. Остаются Доктоний и Фальвус.

Что дальше у меня в планах? Как только отойдет Доктоний вместе с ним отправиться в Столицу и ждать развития событий. Отправились в путь мы на следующий день. С тяжёлым сердцем, оставлял я свои легионы и мало кого мог взять в Столицу. Касс не оправилась после тяжелого ранения и еще не могла пользоваться правой рукой. Сначала её сломанные кости попытался собрать вместе один из хирургов легиона, а затем свою магию использовала Арамиа. Но даже так быстрое выздоровление гладиатрикс не грозило. Кости пальцев, связки и суставы слишком сильно пострадали. Магия может заращивать раны, но если сделать это слишком быстро, то высок шанс, что пальцы, например, перестанут сгибаться. Я хорошо помнил тот ужасный хруст. Хорошо запомнил и ощущение своей почти бессильной злобы. Такое нельзя оставить в прошлом. И однажды, если уцелею, я найду момент для ответного удара. Однако боюсь, что Сандис будет бить первым и бить наверняка.

Поция и прочих важных центурионов я должен оставить при войске. Арамию тоже. Без нее Итка и множество других людей погибнут. Плюс колдунья очень не хотела светиться рядом со мной в Столице. Там едва ли будет возможность сохранить некое инкогнито. Оставалось рассчитывать на защиту Доктония. А если все пойдет через известное место, то надо будет попробовать самый последний, экстренный вариант. И я не о силе Порчи. У меня с собой все еще была каменная пташка, которую подарила Нэл. Оставалась опция: "Заберите меня отсюда нахрен". Но если я таким образом сбегу к магам, то едва ли можно будет вернуться назад.

Со мной по итогу отправились венаторы, Децимала, Ган и еще трое легионеров из Двадцать Первого. Радомант уже оправился от ран.

“Отъелся кониной”. — как он выразился.

Доктоний тоже выглядел заметно лучше, хотя был не так смешлив и многословен как обычно. Нас сопровождал отряд из двух десятков сэйфов, которые хотели предать тело Ангре земле подальше от лагеря. По традициям западных кочевых племен его должны были похоронить вместе с доспехами и оружием.

— Тут дурная земля. — вздохнул главарь кочевников. — Сухая и мертвая. Но небе везде наше. Даже темные чары не могут его надолго спрятать.

Ну вон над Порченным Землями удалось. Но ладно. Не будем душнить и ломать людям момент.

— Мы не станем насыпать большой курган. — сказал другой сэйф. — Ангре его заслужил, но здешние шакалы и наемники могут осквернить даже могилу.

Тут полностью согласен.

— Он был вашим человеком, царь. Скажите что-нибудь напоследок.

— Конечно.

Моим человеком… Я глянул на загорелое, осунувшееся лицо, когда-то такое живое и изменчивое, а ныне обратившееся трупной маской. Не думал, что моя психика еще способна на грусть, но оказывается способна. Я понял, что завидую Карру. Его солдаты умирают ради Великой Цели и едва ли он сожалеет о каждой утрате. Жертвоприношение богам войны, чтобы поднять из праха Благородное Прошлое. А ради чего сражаются и умирают мои люди?

— Ангре был славным воином, верным товарищем, хорошим человеком. — начал я, ощущая на себе взгляды всех собравшихся посреди степей воинов. — Он умел действовать решительно в нужный момент. Он был со мной с самого начала моего пути и жаль, что его не будет рядом дальше. Покойся с миром.

— Он был отличным мужиком. — добавил Ган. — Надо чтобы кто-то передал весть в его деревню. Весть и деньги как положено при смерти легионера. Пусть он был союзником, но стоил двоих наших.

— Согласен.

Вскоре мы отправились дальше, оставив степняков совершать свои обряды. Моя обратная дорога в сердце Империи представляла собой цепочку стремительных переходов от города к городу. Наш небольшой отряд постоянно петлял, выбирая вместо коротких самые замысловатые маршруты.

— Ваш злопыхатель уже давно отправил весточки. — пояснил мне Доктоний. — Но ничего. Мы достаточно жирная муха, чтобы порвать любую выставленную перед нами паутину. До Столицы я доставлю вас живым и, может быть даже, невредимым.

Иногда мы несколько дней полностью избегали человеческих поселений. Другой раз напротив старались затеряться в крупном городе, где Доктоний встречал каких-то своих друзей или агентов, помогавших нам путать следы. Некоторых подобных товарищей я временно вербовал, чтобы их глазами наблюдать происходящее вокруг. Нас искали. В основном это были, наверное, агенты и соглядатаи, но пару раз мы пересекались с отрядами убийц. Первыми была группа наемников-авантюристов, состоящая из представителей самых разных народов. Многие носили на себе уродливые следы алхимии плоти. В рядах имелось несколько средненьких подавителей. Из магов с ними был только заклинатель птиц, который использовался для разведки. Враги знали что меня охраняют лучшие венаторы, рассчитывая на сталь, а не чары. А вот второй отряд отличался флером экзотики. Значительную его часть составляли повелители зверей, которые собрали целый табун медведей, волков и даже несколько львов. Эта ужасная стая поджидала нас в глухих местах, рассылая множество мелких животных как шпионов. С авантюристами мы предпочли просто разминуться. А вот на заклинателей живности Доктоний решил таки напасть.

— Я знаю мастера-венатора этого региона и знаю хорошо. — пояснил потомок древнего героя. — Он сейчас на войне, а местные власти могут не понять суть проблемы. Примут за обычный разгул хищников. Много народу погибнет, устраивая облавы на зверей.

По итогу мы замутили заклинателям живности засаду, превратив охотников в добычу. Даже чуткие носы подопечных не помогли врагам избежать своей судьбы. Подгадав направление ветра мы обрушились на заклинателей в предрассветных сумерках. С ними было всего лишь двенадцать обычных охранников с не самыми лучшими статами. Венаторы быстро отрубили врагам магию и звери, вместо того чтобы помогать хозяевам, просто разбежались или передрались между собой.

— Это пока разминка. — прокомментировал Доктоний. — Наемники для Сандиса просто расходный материал для прощупывания почвы. Но есть у него те, кто служит их семейке поколениями. С такими лучше не пересекаться.

К Столице мы приблизились поздним вечером. Огни мегаполиса уже зажглись, выхватывая из сумерек силуэты величественных зданий, статуй, колоннад и башен. На фоне городских огней выделялись изящные арки акведуков, несущих воду с ближайших гор. Рег. Столица Империи. Трехтысячелетний город. Один из великих очагов людской цивилизации, где возвышенное благородство и самые ужасные проявления разнузданности сосуществуют по соседству.

За городские стены мы проникли по узкому тоннелю, который начинался в непримичательной хижине, где жила небольшая вроде бы бедная семья. Ее возглавлял старик, который видимо когда-то в прошлом был венатором или легионером. Он согнал своих домашних в пристройку, чтобы они не встретились с гостями, а затем провел нас в подвал, где за ложной стеной начинался тоннель. После него мы оказались, наверное, в городской канализации. Однако место это не было особенно зловонным. Проточная вода с хорошей скоростью текла в каменном русле, унося все нечистоты из города. Таково было мое триумфальное возвращение после победы. Вместе с крысами и насекомыми крался я через тоннели канализации. Несколько раз нам приходилось обнажать клинки. Едва ли против нас были убийцы, посланные Сандисом, но подземная часть великого города кишела различными паразитами в человеческом обличьи. Два раза нашими врагами были плохо вооружённые банды отбросов общества.

— Люди-псы. — сказал о них Доктоний. — Они заманивают путешественников или дураков поглубже в трущобы либо тоннели с помощью дешевых проституток, обещаний каких-нибудь волшебных зелий и контрабандного товара. Затем режут их, обирая до последней нитки.

У бродяг-разбойников не было ни единого шанса против опытных бойцов. Тела мы бросили в стремительную подземную реку. Доктоний разделался с бродягами чтобы не допустить утечки информации о подозрительной группе хорошо вооруженных людей в канализации. Сандис мог зацепиться даже за такую тонкую нить. Когда же мы встречали безоружных бродяг, то я посылал вперёд кого-то из легионеров, чтобы прогнал их.

Единственным относительно серьезным испытанием стала группа из примерно пятнадцать наемных бойцов, с которыми мы схватились в квадратной каменной комнате, служившей развилкой нескольких тоннелей. Оглушительно зазвенел металл, разносясь эхом вдоль сводчатых стен. Венаторы превосходили своих противников выучкой, но и те сражались достойно. Прикрывшись круглыми щитами или облегченными овальными клипеусами, наемники орудовали наточенными кописами. Один мастерски владел трехсуставным цепом, которым умудрился нокаутировать венатора из свиты Доктония. Впрочем, победа все равно осталась за нами.

— Бывшие легионеры, бывшие пираты и просто головорезы-самоучки. — вынес вердикто Доктоний, глядя на смертельно раненного наемника, который беспорядочно щелкал зубами. — Не думаю, что они ждали нас. Похоже, направлялись в южную часть города. Собирались вырезать дом какого-нибудь торговца по заказу его конкурента. Кому-то очень повезло, а он даже не узнает имена своих спасителей.

Из канализации мы поднялись в неприметный дом с очень просторным подвалом. Явно какое-то конспиративное логово.

— Совсем не хоромы, но зато место надежное. — презентовал домик мастер-венатор. — Здесь вам надо какое-то время схорониться. Точный срок не назову. Политика — субстанция крайне непостоянная. То она несется вперед, подобно бурному потоку нечистот, то медленно перегнивает как болото.

Доктоний оставил с нами Гинда и трех венаторов. Началась самая сложная для меня часть — ожидание. Мы остались в полумраке запертого дома. Окна закрыты ставнями, на двери тяжелый засов. Раз в день к нам украдкой заглядывал старый раб, приносивший два мешка: один с солониной, другой с овощами. Наше убежище, вопреки убогому виду, оказалось подключено к городскому водопроводу. В подвале находилась небольшая каменная чаша в которую сверху из сифона постоянно лилась холодная, достаточно чистая для питья вода. Однако нам приходилось воздерживаться от разжигания огня и не шуметь. Конспирация.

Я выносил это добровольное заключение, наблюдая за жизнью своего военного лагеря в степях Бер-Шадда. Закрыв глаза и выбрав специальный пункт мой разум переносился далеко от шумной столицы. Каструм постепенно заживлял свои раны. Заживляли раны и люди, его населяющие. Вместо палаток, на которые теперь не хватало ткани, они поставили множество навесов. До лагеря начали добираться обозы снабжения, восполняя утерянное в боях имущество.

Я же вместе с отрядом охраны прозябал в конспиративном доме.

Так прошла примерно неделя, а потом вместе с рабом явилась еще одна фигура. Она появилась будто из ниоткуда, но посыльный Доктония среагировал на нее спокойной. Это была невысокая девушка или девочка с неприятно заострёнными чертами лица и хищными миндалевидными глазами, зрачки которых напоминали змеиные. Гибрид. Подобное существо чуть было не прикончило меня в Периноне.

— Меня посс-слали за вамиии. — в свистящее-шипящей манере произнесла она. — Поссслали провесссти вассс до нужного места.

— Все нормально. — подтвердил старик. — Но придется вам идти одному.

— Одному? — нахмурился я. — С чего это?

Моя паранойя очень не любит, когда рядом нет вооруженного и лояльного отряда.

— Воссмете меня са руку и васс никто не увидит. — произнесла гибрид. — Ниикто не сссаметит.

Девчонка умела отводить глаза. Даже может скрыть кого-то рядом с собой. Я проверил эту ее способность через систему. Редкий и ценный навык.

— Если это ловушка… — предупредил я, обращаясь к гибриду. — … то клянусь всеми богами и демонами, что заберу тебя вместе с собой. Никакие чары не помогут скрыться от проклятых душ, которыми я могу повелевать.

— Всссе хорошо. Нии нада угрожать. — без всяких эмоций ответила она. — Надо вссять мою руку.

И протянула мне маленькую ладошку с довольно острыми коготками вместо ногтей. Я накрыл её своей, гораздо более сильной и потрепанной судьбой. Мир вокруг будто потерял цвета. Лица людей обратились неясным маревом.

— Итем. — сказала гибрид. — Насс ждут важные люди. Вассс ждут.

— Ладно.

И вслед за полукровкой я шагнул навстречу неизвестности.

-----------------— Спустя четыре дня ------------------

Заседания Сената формально не были регулярными. Каждое созывалось каким-то из должностных лиц, обладавших подобными полномочиями: императором, консулом, претором, народным трибуном, цензором или префектом столицы. В прошлом к таким должностям относились также диктатор, магистр конницы, даже когда-то в самый древний период царь и интеррекс.

Заседание проводилось лицом, созвавшим встречу. Процедура заседания обычно начиналась со вступительной речи этого человека, который определял текущую повестку. В некоторых случаях зачитывались письма или магистраты представляли иностранных послов. Однако после решения главного вопросы часто переходили к обсуждениям других тем. В самом конце проводились короткие голосования по имущественным или даже уголовным тяжбам между знатными людьми. Такие дела заносили в обновляемый список, который всегда лежал на трибуне-ростре, украшенной барельефами и носами двух кораблей. Штука довольно массивная.

Основой состава имперского Сената была высшая или сенатская аристократия. Те самые люди, которым когда-то запретили службу в армии. Представители этих родов занимали большую часть самых важных гражданских должностей. Однако сюда просачивалась иногда и новая кровь. Немного. По капельке. Сенатором мог быть только глава своего семейства. То есть его отец и другие старшие родственники мужского пола по главной линии должны к тому времени уже скончаться. Кроме наследственных сенаторов было немного тех, кого отобрали цензоры или возвысил император. Чаще всего это использовалось для замещения выбывших. В предыдущие спокойные года такое явление стало редкостью. Да и сейчас смертность среди сенаторов была невысокой. А когда-то императоры прошлого могли вводить в Сенат по сотне новых человек, чтобы заместить тяжелые потери после войны или репрессий.

Ныне в зале Курии Менадаса собралось примерно четыре сотни достойнейших мужей Империи. И я. А еще Сандис. Зловещий стратег ныне замаскировал странности своего лица косметикой и даже взгляд его изменился. Иворна напоминал актера или спортсмена, которого пригласили на заседание гос учереждения. Смотрел по сторонам дружелюбно, даже немного заискивающе. Сложно поверить, что этот молодцеватый качок недавно открывал на небесах огненное око Эгаиса и сгубил тысячи жизней своих сограждан. Знает гад толк в маскировке.

Был здесь и Антавий Карр. Он смотрелся на своем месте. Я бы даже сказал, что Карр походил на идеального сенатора больше чем значительная часть самих заседателей. Многие всевластные мужи выглядели откровенно скучающими или страдали от лишнего веса и других недугов. Карр же выделялся ровной осанкой, твердым взглядом, пафосными, но не скучными речами.

Все мы, трое стратегов, сенаторами не являлись и восседали на специальных местах для гостей, которые находились чуть ниже основных трибун.

Где-то за двадцать минут все уселись, немного пошептались и были готовы начать заседание. За трибуной я увидел уже знакомого мне принцепса Беро. Среднего роста мужчина лет шестидесяти пяти, но еще вполне здоровый. Вытянутое лицом, глубокие складки на лбу, седые курчавые волосы. Он хорошо внешне подходил для своей роли и играл ее тоже довольно искусно. Одет принцепс был в белоснежную тогу с красной каймой по борту. Никаких украшений не носил. Как я заметил никто из сенаторов на заседание не принес золотые перстни и браслеты. Блюдут типа приличия. В начале заседания Беро объявил хорошо поставленным голосом:

— Сегодняшнее заседание Сената Империи собрано по инициативе уважаемого и любимого нами Императора Скриббона Камилла. Однако сам он, из-за ухудшения здоровья, был вынужден вернуться на виллу в Кипарах. Однако он передал мне, своему другу и соратнику, те вопросы, которые должны быть сегодня рассмотрены. Император и все сограждане возлагают свои надежды на наши опыт, ум и непредвзятость. Если ни у кого из уважаемых заседателей нет возражений, мы приступим к докладам по первому из вопросов сегодняшней повестки.

Беро замолк, а остальные сенаторы напротив начали активно шептаться, но высказываться публично никто не стал. Принцепс принялся вызывать различных докладчиков. В основном гражданских чиновников невысоких рангов, которые представли свои отчеты. Один рассказывал о проблемах торговли маслом, другой о неурожае винограда в некоторых регионах, третий о разгуле пиратства. Какие-то там береговые братья Терионы укокошили квестора из рода высшей аристократии:

— А когда он, желая спасти свою жизнь, назвался пиратам, то они принялись кланяться и молить о прощении, обещая немедленно освободить несчастного Крисмия и вернуть ему все имущество. После чего, они, действительно, отдали все ценные вещи, которые до этого у него забрали. Затем сказали, что он свободен и должен покинуть их корабль, потому что они не смеют удерживать такого важного имперского аристократа. В ответ на замечания Крисмия, что корабль находится в открытом море, пираты лишь смеялись. После они выбросили несчастного за борт вместе с его вещами.

По залу заседания прокатился глухой ропот.

— Дикие животные.

— Бедный молодой человек.

— А чем занимается наш флот?

— Пиратов снабжают оружием шаддинские разбойники!

Наверное, этот доклад вызвал самые бурные эмоции у собравшихся. Затем к трибуне снова вернулся Беро.

— Исходят из всех проблем, которые представили на ваш суд докладчики: н урожай во многих провинциях, дипломатические размолвки с царем Сулима, разгул пиратов, которые нарушают поставки хлеба по морю, я предлагаю вам рассмотреть уже давно обсуждаемое соглашение. А именно: заключить с главарем мятежников, именуемым в народах Востока Ксерионом, перемирие на восемь полных месяцев для нормализации хозяйства и спокойного решения других проблем. Это перемирие, разумеется, не означает, что мы признаем провинции Шадд и Сейд отдельным царством. Войска останутся по текущим границам. В том числе легионы осаждающие Масену, однако на время перемирия они прекратят осадные работы.

Вот значит как. Теперь понятно почему сенаторы так беспокоились за наш успех в Бер-Шадде. От результатов того сражения, по всей видимости, зависели условия перемирия. Кому что достанется, кто больше получит. Вполне возможно, перемирие уже заранее решенный вопрос. Как я понял, о многих таких вещах сенаторы договариваются ещё до заседаний. Ксерион, скорее всего, тоже мог догадываться. Вся та страшная резня в Бер-Шадде была его попыткой сдвинуть границу перед тем как будет объявлено перемирие.

— Если ни у кого из уважаемых заседателей нет возражений, то мы приступим голосованию. — подытожил Беро.

— Возражения есть у меня! Вы хотите вести переговоры с разбойником? Вы серьезно мне такое предлагаете? — прошамкал старик лет под девяносто, чей пустой взгляд блуждал по потолку. — Надо схватить его и бросить в темницу. Назначьте за его голову награду побольше.

— У него есть армия и он ей с нами воюет. — возразил другой помоложе. — Разбойник или нет, но допустить обвал хлебного рынка тоже преступление.

Обсуждение продлилось минут двадцать пять и, как мне кажется, было скорее символическим. Затем прошло голосование поднятием рук, где со счётом 271 против 68 победила идея перемирия.

— Разумеется, продолжение войны неизбежно. — добавил Беро. — Наша задача должным образом подготовиться. Поэтому мы переходим к следующей теме обсуждения. Теме важной, спорной, сложной. Долгие годы военная машина Империи существовала в рамках мудрой системы, которая не позволяла одному из стратегов сосредоточить в своих руках слишком опасное количество силы. Это было и не требовалось. Для отражения всех угроз хватало двух, трех, в крайнем случае четырех легионов. Однако Ксерион сумел объединить под своей преступной властью огромное количество племен. А присвоенные им богатства позволяют снабжать колоссальных размеров армии. Именно это стало причиной многих бед и поражений, когда наши доблестные войска просто не могли одолеть слишком многочисленного врага.

“А еще начало Восстания наши доблестные политики проморгали, позволив Ксериону захватить все почти без боев”.

Беро продолжал свою речь:

— Для решения этой проблемы и подготовки к будущим войнам ряд уважаемых сенаторов и сам Император считают, что необходимо избрать экстраординарные военные должности. Выделить из числа стратега тех, кому мы можем доверить самые широкие полномочия. Два прошлых заседания разгорелись бурные дискуссии. Мы сошлись на двух кандидатурах наиболее достойных и прославленных стратегов Империи. Речь, разумеется, о таких наших героях как Антавий Карр и Иворна Сандис. Оба они не раз доказывали свои таланты на полях сражений. Однако вручать всю полноту военной власти одному человеку многие считают не очень мудрым решением.

“Я бы даже сказал, что очень не мудрым или даже откровенно тупым”.

— Поэтому была высказана идея избрания сразу двух военных лидеров, которые поведут наши войска словно консулы древней Республики. Однако и это решение не смогло набрать большинство голосов.

Что дальше скажет Беро я уже был в курсе. Весь сценарий сегодняшнего заседания мне уже преподнесли в секретном порядке, снабдив также инструкциями что и в каком случае говорить. Я не против сыграть свою роль. И очень интересно было посмотреть на зрителей. Особенно на одного конкретного. Я поднял глаза на Сандиса, когда Беро произнес:

— И появилось предложение избрать Триумвират стратегов, которые будут отстаивать наши интересы. Трое — число нечетное. Оно, в случае обсуждения и голосования исключает тупиковое равенство. Фигура с двумя точками опоры неустойчива. Тогда как три точки опоры дают уже крепкую основу. Наконец, троих стратегов проще будет распределять по разным опасным участкам. Но вы спросите зачем же я тяну? Почему не объявляю третьего кандидата? Он здесь и им является стратег Михаир, без сомнений уже знакомый всем нам по слухам и донесениям. Это человек не так долго занимает свой почетный пост, однако успел покрыть себя славой. Он вступал в противоборство с опаснейшими врагами и неизменно побеждал.

Лицо Сандиса стало лишь чуть растерянным, но я надеялся, что за этой маской бушуют гнев и злоба.

— Если ни у кого из уважаемых заседателей нет возражений, то мы приступим голосованию. — произнес уже привычную фразу Беро.

— Постойте. — поднял руку еще крепкий на вид мужчина лет пятидесяти. — Я многое понимаю и осознаю, что любой стратег — наперсник Клепсиды. Однако Михиар, при всем уважении, человек для нас весьма чужой. Можно ли ему доверить настолько важные полномочия? Выделить его среди остальных стратегов, часть из которых это очень достойные сыны Империи. Михаир же, кажется, уроженец Кербрии. Далекого, дикого края. Нет никаких сомнений, что он может быть стратегом Империи. Однако может ли Михаир, учитывая мной озвученные нюансы, стать во главе других стратегов. Я понимаю, что это не спонтанное предложение. Кто-то его уже поддерживает. Прежде начала голосования, очень прошу этого кого-то ответить на мои претензии.

— Во-первых… — начал свой ответ Беро. — Михаир не является уроженцем Кербрии. Вопреки слухам он происходит из далекого, но весьма цивилизованного края. Все ученые мужи, имевшие честь с ним говорить, это подтверждают.

Звездит. Никакие ученые мужи со мной не общались, если, конечно, речь идет не о самом Беро, его друзьях или Доктонии.

— Во-вторых, проблема происхождения. Пусть этот человек рожден не под властью Империи, но у нас есть древние и священные узы, позволяющие подобным людям входит в наше общество.

— Если речь о вступлении в супружество, то не думаю, что это достаточное основание. — снова подал голос оппонент.

— Речь не о супружестве. — с улыбкой возразил Беро. — Несколько месяцев тому назад, еще в прошлое свое пребывание в Столице, стратег Михаир прошел через процедуру усыновления. И его приемным отцом стал всем нам известный и уважаемый Курий Лиардиан.

Тоже звездеж, конечно. Точнее как звездеж... Документы об усыновлении задним числом оформили и нужные люди, разумеется, все подтвердят. Добро пожаловать в семью. Кем мне, интересно, теперь приходится Стилион?

— Курий это который с лошади упал? — донесся шепот откуда-то справа.

— Да. И на корабле потонул.

— Он разве еще не помер?

— Пытается, но пока у него никак не получается.

Институт усыновления в Империи был очень даже уважаем. Особенно когда речь шла о таких вот политических усыновлениях. Некоторое время императорская власть передавалась подобным образом. Всем ясно, что Курий Лиардиан еле живой старик, которого я едва ли много наблюдал в своей жизни. Однако он представитель высшей аристократии. И этим актом, однозначно согласованным с текущим главой семьи и заодно сенатором, он легитимизировал меня как... ну что-то около приличного человека.

— А правда, что стратег Михаир… — начал еще один мой злопыхатель. — Точнее, простите, Михаир Лиардиан сражался, словно гладиатор и в сопровождении гладиаторов, под стенами варварского города в договорном поединке? Разве это поведение достойно таких высоких почестей?

— Вот только не надо передергивать. — возмутился сенатор с другой трибуны. — Он дрался против шаддинского стратега и убил его. Это было не для развлечения. Не надо сравнивать подобное с боями на арене.

— Даже если… — хриплым басом вступил в обсуждение еще один сенатор. — …Михаир по всем пунктам происхождения… относительно подходит, остается еще другой вопрос: а так ли он опытен в бою? Нет сомнений, что он разбил северян. Но то были племенные ополчения. А что дальше? Он уничтожил шаддинскую засаду в Сейд-Нираме. Но там были в основновном просто наемники.

Ага. Просто наемники во главе с просто супер-опытным стратегом, обладающим около божественной силой. Просто превосходящая нас армия свирепых бойцов и чудовищ. Ерунда.

— Сейд-Нирам был не так прост. — вступился за мои достижения Беро. — Северяне очень многочисленны, а недавно Михаир столкнулся с сами Ксерион и одержал над ним победу в Бер-Шадде.

— Вы хотите сказать, уважаемый принцепс… — начал насмешливым голоском старик с множеством пятен на лысине. — …что Антавий Карр одержал победу над Ксерионом, пока Михаир ему помогал чем мог? Так ведь.

— Без подхода войск стратега Михаира наши силы ожидала в лучшем случае ничья. — возразил Беро.

— В лучшем случае?! — повысил голос пятнистый. — Вы намекаете, что Михаир спас легионы стратега Карра от поражения?!

— Я этого не говорил. Лишь хочу дать понять, что вклад обоих стратегов в победу следует считать равнозначным.

— Равнозначным? — усмехнулся другой сенатор, видимо тоже сочувствующий Карру. — Вы считаете равнозначным вклад четырёх полных легионов и десятка потрёпанных когорт?

— Ты что же, Антавий, заделался великим тактиком или просто слишком болеешь за тезку и родственника? — не менее насмешливо ответил ему полноватый старик, сидевший напротив.

В зале начались шум и гвалт. Накал страстей повышался с каждой минутой. Соседи спорили между собой или кого-то вместе высмеивали. Однако всё пока держалось в неких рамках приличий. Никто не приходил на личные оскорбления и водой никого не облили. Карр взирал на все это действо с выражением мрачного презрения на лице. Люди мало причастные к войне пытались забрать у него половину победы. Конечно, я действительно был достоин кусочка славы за резню в Бер-Шадде, но явно не половины. Максимум трети, а то и четверти. Однако тем, кто поддержал мое выдвижение в Триумвират, было важно, чтобы я не договорился с Карром. Недавние товарищи на поле боя, теперь мы должны стать соперниками. Только так я могу играть роль уравновешивающего фактора, который на время законсервирует гражданскую войну. А именно с подобной целью меня вообще сюда притащили и пытались куда-то там пропихнуть. Именно об этом я жирно намекал во всех своих письмах. У вас есть два центра силы, которые готовы сцепиться? Так создайте третий. Накиньте мне полномочий, ресурсов и армии. Затем вы можете мной заткнуть трещину в рассыпающемся балансе общеимперского компромисса.

Обсуждение продлилось около часа и едва ли уже было чисто символическим. Затем началось голосование. Руки в это раз поднимались медленно и нерешительно. До сих пор кипели на отдельных трибунах горячие споры. Несколько человек проголосовали, а затем попросили аннулировать их голоса, что считалось очень дурным тоном, но случай был особый. Все это время я сверлил Сандиса взглядом. Тот, казалось, не обращал на меня внимания. Лишь раз я ощутил на себе укол его мимолетного, хищного взгляда.

— Двести два голоса За, сто тридцать пять Против, двое отменили голоса. — торжественно объявил Беро. — Кворум достигнут. Решение принято.

Зал вокруг меня взорвался смесью аплодисментов и негодующих возгласов. В этом шуме я слышал гром грядущих войн. Внешних и Гражданской, конечно. Я прекрасно помнил, что ни один из триумвиратов истории Рима моего прошлого мира не заканчивался без гражданки. Он позволял ее только отсрочить. Однако теперь я получу время, ресурсы, силы, политическое влияние. Фальвусу, как оказалось, такую роль некоторые уже предлагали, но он таки был флотоводцем и по итогам сам отказался. Слишком уж проблемно вставать меж двух огней. А мне терять особо нечего. Плюс я человек удобный в плане отсутствия родни. Меня можно росчерком пера определить в нужную семью, подобрать мне удобных, управляемых помощников. Нейтральная фракция Сената получила того, кто встанет между Карром и Сандисом. Обычно клин вбивают в дружбу. Моя задача вбить клин во вражду. Мол: Эй, уважаемые, тут теперь еще я есть. Третья точка опоры. Начнешь открыто действовать, так я помогу твоему врагу или добью истощенного победителя вашей свары.

Снова смотрел на Сандиса и не мог не улыбаться. Теперь мы вроде бы официально равны между собой. Какая ирония. Я урвал у судьбы очередной кусок. Теперь надо постараться его переварить и не подавиться.

Добро пожаловать в эпоху Триумвирата. Добро пожаловать в пролог грядущей гражданской войны.

Nota bene

С вами был Цокольный этаж, на котором есть книги. Ищущий да обрящет!

Понравилась книга?

Наградите автора лайком и донатом:

Путь Стратега 4. РеалРТС

Зміст

Путь Стратега 4. РеалРТС

Глава 1 Разбор полетов на лету

Глава 2 ЭТОТ человек

Глава 3 Враги и если бы только они

Глава 4 Чудеса

Глава 5 Узник и тюремщик

Глава 6 Будущее

Глава 7 Похоронены вместе

Глава 8 Михаил и Михаир

Глава 9 По воле Императора, Сената и Народа

Глава 10 В преддверии похода

Глава 11 Общеимперский компромисс

Глава 12 Расклад в Бер-Шадде

Глава 13 Теория и практика

Глава 14 За пределами неба

Глава 15 Грозовые тучи

Глава 16 Грязь

Глава 17 Путь в никуда

Глава 18 Мы начинаем

Глава 19 Враг у ворот

Глава 20 Испытание на прочность

Глава 21 Днем и ночью

Глава 22 Кровоточащие раны

Глава 23 Еще один шаг

Глава 24 Боги во снах

Глава 25 Худший противник

Глава 26 Перед финалом

Глава 27 Уже завоеванный мир

Глава 28 Доблесть веков

Глава 29 Низкие страсти высокой политики

Nota bene

Понравилась книга?